Janeiro

Quarta-feira, 1 de janeiro

Estavam a carregar um morto para fora, o único filho da sua mãe. Além disso, ela era viúva. — [Luc. 7:12].

Jesus primeiro “viu” a mulher e depois “teve pena dela”. ([Luc. 7:13]) Mas Jesus não sentiu só pena dessa mulher, ele também mostrou compaixão por ela. Ele falou com ela num tom consolador e disse-lhe: “Para de chorar.” Então, Jesus tomou a iniciativa e fez algo para a ajudar. Ele ressuscitou o jovem e “entregou-o à sua mãe”. (Luc. 7:14, 15) O que aprendemos desse milagre de Jesus? Aprendemos que precisamos de mostrar compaixão por aqueles que perderam alguém na morte. Assim como Jesus, podemos ser observadores e mostrar compaixão. Podemos tomar a iniciativa por dizer ou fazer algo que ajude e console os enlutados. ([Pro. 17:17;] 2 Cor. 1:3, 4;[1 Ped. 3:8]) Até palavras simples e pequenos gestos podem fazer a diferença. w23.04 5-6 §§ 13-15

^ (Luc. 7:12) No momento em que se aproximava do portão da cidade, estavam a carregar um morto para fora, o único filho da sua mãe. Além disso, ela era viúva. Uma multidão considerável da cidade também a acompanhava.

^ (Luc. 7:13) Quando o Senhor a viu, teve pena dela e disse-lhe: “Para de chorar.”

^ (Luc. 7:14, 15) Depois, aproximou-se e tocou no esquife,* e os carregadores ficaram parados. Então, ele disse: “Jovem, digo-te: Levanta-te!”* ^15 E o morto sentou-se e começou a falar, e Jesus entregou-o à sua mãe.

Ou: “na maca funerária”.

Ou: “Acorda!”

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

^ (2 Cor. 1:3, 4) Louvado seja o Deus e Pai do nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo, ^4 que nos consola em todas as nossas provações, para que, com o consolo que recebemos de Deus, possamos consolar outros em qualquer tipo de provação.

^ (1 Ped. 3:8) Por fim, sejam todos unidos na mente,* tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade.

Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

Quinta-feira, 2 de janeiro

O resultado desta doença não será a morte, mas a glória de Deus. — [João 11:4].

Apesar de saber que o seu amigo tinha acabado de morrer, Jesus ainda esperou dois dias até viajar para Betânia. Portanto, quando Jesus chegou a Betânia para ajudar os seus amigos, Lázaro já estava morto há quatro dias. Jesus esperou esse tempo todo porque queria fazer algo que trouxesse glória a Jeová Deus. ([João 11:6,][11,][17]) Este relato também nos ensina uma lição sobre amizade. Pense nisto: quando Marta e Maria enviaram a mensagem a Jesus, não lhe pediram para ir ter com elas a Betânia. Elas apenas o avisaram de que o seu amigo estava doente. ([João 11:3]) Além disso, Jesus não precisaria de viajar para ressuscitar Lázaro; ele poderia fazer isso à distância. Mesmo assim, ele decidiu ir até Betânia para estar com as suas amigas, Marta e Maria. Será que você tem um amigo assim, que está sempre disposto a ajudá-lo, mesmo sem ter de lhe pedir? Então, você sabe que pode contar com a ajuda desse amigo em “tempos de aflição”. ([Pro. 17:17]) Tal como Jesus, nós podemos ser amigos assim! w23.04 10 §§ 10-11

^ (Jo. 11:4) Mas quando Jesus ouviu isso, disse: “O resultado desta doença não será a morte, mas a glória de Deus, para que o Filho de Deus seja glorificado por meio dela.”

^ (Jo. 11:6) No entanto, quando ouviu dizer que Lázaro estava doente, permaneceu por mais dois dias no lugar onde estava.

^ (Jo. 11:11) Depois de dizer isto, ele acrescentou: “O nosso amigo Lázaro adormeceu, mas eu vou lá para o acordar.”

^ (Jo. 11:17) Quando Jesus chegou, ficou a saber que Lázaro já estava no túmulo há quatro dias.

^ (Jo. 11:3) Por isso, as irmãs dele mandaram dizer a Jesus: “Senhor, aquele que amas* está doente.”

Ou: “aquele por quem tens afeição”.

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

Sexta-feira, 3 de janeiro

Aquele que prometeu é fiel. — [Heb. 10:23].

Quando passamos por uma situação difícil, podemos achar que o novo mundo nunca chegará. Será que isso quer dizer que a nossa fé está fraca? Não necessariamente. Pense na seguinte ilustração: quando estamos a meio de um inverno muito rigoroso, podemos ter a impressão de que o verão nunca vai chegar. Mas o verão acaba sempre por chegar. Do mesmo modo, quando estamos muito desanimados, podemos ter a impressão de que o novo mundo nunca mais vem. Mas se a nossa fé for forte, vamos ter a certeza de que as promessas de Deus vão cumprir-se. ([Sal. 94:3,][14, 15;] Heb. 6:17-19) Se tivermos essa certeza, a adoração a Jeová vai continuar a ser a coisa mais importante na nossa vida. Nós também precisamos de ter uma fé forte para pregar. Muitas pessoas acham que as “boas novas” de um novo mundo parecem demasiado boas para ser verdade. ([Mat. 24:14;][Eze. 33:32]) Nunca podemos permitir que o ponto de vista dessas pessoas nos influencie. Para evitar isso, temos de continuar a fortalecer a nossa fé. w23.04 27 §§ 6-7; 30 § 14

^ (Heb. 10:23) Apeguemo-nos firmemente à declaração pública da nossa esperança, sem vacilar, pois aquele que prometeu é fiel.

^ (Sal. 94:3) Até quando, ó Jeová, Até quando é que os maus continuarão a alegrar-se?

^ (Sal. 94:14, 15) Pois Jeová não desamparará o seu povo, Nem abandonará a sua herança. ^15 A decisão judicial voltará a ser justa, E todos os que são retos de coração irão segui-la.

^ (Heb. 6:17-19) Da mesma maneira, quando Deus decidiu demonstrar mais claramente aos herdeiros da promessa que o seu propósito* era imutável, ele garantiu-o* com um juramento, ^18 para que, por meio de duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, nós, os que fugimos para o refúgio, recebamos forte encorajamento para nos apegarmos firmemente à esperança que nos é apresentada. ^19 Temos esta esperança como uma âncora para a alma,* tanto segura como firme, e ela entra até ao interior, atrás da cortina,

Ou: “conselho”.

Ou: “ele interveio”. Lit.: “ele mediou”.

Ou: “para a nossa vida”.

^ (Mat. 24:14) E estas boas novas do Reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações, e então virá o fim.

^ (Eze. 33:32) Tu és para eles como uma canção de amor, cantada com uma voz bonita e bem tocada num instrumento de cordas. Eles ouvirão as tuas palavras, mas ninguém agirá de harmonia com elas.

Sábado, 4 de janeiro

Sabemos que teremos as coisas pedidas, visto que as pedimos a ele. — [1 João 5:15].

Já alguma vez se perguntou se Jeová está a responder às suas orações? Se sim, você não é o único. Muitos irmãos também já fizeram essa pergunta, principalmente quando passaram por dificuldades. Quando sofremos, pode ser mais difícil perceber como Jeová está a responder às nossas orações. Porque podemos confiar que Jeová responde às orações dos seus servos? A Bíblia garante-nos que Jeová nos ama muito e nos considera preciosos. ([Ageu 2:7;][1 João 4:10]) É por isso que ele nos convida a orar pela sua ajuda. (1 Ped. 5:6, 7) Jeová quer muito ajudar-nos a lidar com as dificuldades da vida e a continuar achegados a ele. A Bíblia está cheia de relatos que mostram que Jeová respondeu às orações dos seus servos. Lembra-se de algum exemplo? w23.05 8 §§ 1-4

^ (1 João 5:15) E, se sabemos que ele nos ouve com respeito àquilo que pedimos, sabemos que teremos as coisas pedidas, visto que as pedimos a ele.

^ (Ageu 2:7) “‘E vou fazer tremer todas as nações, e as coisas preciosas* de todas as nações entrarão nesta casa; e vou enchê-la de glória’, diz Jeová dos exércitos.

Ou: “desejáveis”.

^ (1 João 4:10) O amor consiste no seguinte: não é que nós tenhamos amado a Deus, mas ele é que nos amou e enviou o seu Filho como sacrifício propiciatório* pelos nossos pecados.

Ou: “sacrifício de expiação; meio de pacificação”.

^ (1 Ped. 5:6, 7) Portanto, humilhem-se sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido, ^7 ao passo que lançam sobre ele toda a vossa ansiedade,* porque ele cuida de vocês.

Ou: “todas as vossas inquietações; todas as vossas preocupações”.

Domingo, 5 de janeiro

Maria disse: “A minha alma magnifica a Jeová.” — [Luc. 1:46].

Maria tinha a sua própria amizade com Jeová. A fé dela não dependia de José. Ela conhecia bem as Escrituras e também tirava tempo para meditar. ([Luc. 2:19,][51]) Sem dúvida, por ser uma pessoa espiritual, Maria era uma excelente esposa. Hoje, muitas esposas esforçam-se para ser como Maria. Por exemplo, uma irmã chamada Emiko, diz: “Quando eu era solteira, tinha a minha própria rotina espiritual. Mas, depois de casar, era o meu marido que orava por nós e cuidava da nossa adoração em família. Então, a minha fé começou a depender do que ele fazia. Mas depois percebi que eu é que tinha de cuidar da minha amizade com Jeová. Agora, tiro tempo para ficar sozinha com o meu Pai, Jeová – a orar, a ler a Bíblia e a meditar no que leio.” ([Gál. 6:5]) Esposas, continuem a fortalecer a vossa amizade com Jeová. Assim, os vossos maridos vão ter mais motivos para vos elogiar e amar. — [Pro. 31:30]. w23.05 21 § 6

^ (Luc. 1:46) Maria disse: “A minha alma magnifica a Jeová

^ (Luc. 2:19) Maria, porém, começou a guardar todas estas declarações, tirando conclusões no coração.

^ (Luc. 2:51) Então, ele desceu com eles e voltou a Nazaré, e continuou a estar-lhes sujeito. Além disso, a sua mãe guardava cuidadosamente todas estas declarações no coração.

^ (Gál. 6:5) Pois cada um levará a sua própria carga.*

Ou: “carga de responsabilidade”.

^ (Pro. 31:30) O encanto talvez seja falso, e a beleza talvez seja passageira,* Mas a mulher que teme a Jeová receberá elogios.

Ou: “vazia”.

Segunda-feira, 6 de janeiro

Vou ensinar-vos o temor de Jeová. — [Sal. 34:11].

Quando nascemos, não sabemos automaticamente como temer a Jeová; temos de aprender a fazer isso. Uma maneira de fazermos isso é por observar a criação. Quando vemos as “coisas feitas” por Jeová, percebemos a sua sabedoria, poder e grande amor por nós. Isso aumenta o nosso amor e respeito por ele. ([Rom. 1:20]) Orar a Jeová com frequência é outra maneira de aumentar o nosso temor. Quanto mais orarmos, mais real Jeová se tornará para nós. Sempre que oramos a Jeová a pedir força para perseverar, sentimos a ajuda dele e lembramo-nos de que ele é muito poderoso. Quando agradecemos a Jeová pelo sacrifício do seu Filho, lembramo-nos de que ele nos ama muito. E quando passamos por um problema e imploramos a Jeová para nos ajudar a encontrar uma saída, lembramo-nos de que ele é muito sábio. Este tipo de orações aumenta o nosso respeito por Jeová e deixa-nos mais determinados a não fazer nada que prejudique a nossa amizade com ele. w23.06 15 §§ 6-7

^ (Sal. 34:11) Venham, meus filhos, escutem-me; Vou ensinar-vos o temor de Jeová.

^ (Rom. 1:20) Pois as suas qualidades invisíveis — mesmo o seu poder eterno e Divindade — são claramente vistas desde a criação do mundo, porque são percebidas por meio das coisas feitas, de modo que eles não têm desculpa.

Terça-feira, 7 de janeiro

Jeová é o nosso Legislador. — [Isa. 33:22].

Jeová tem transmitido leis ao seu povo de forma clara. Por exemplo, o corpo governante do primeiro século citou três áreas em que os cristãos devem continuar firmes: (1) rejeitar a idolatria, adorando somente a Jeová, (2) respeitar a santidade do sangue e (3) obedecer às leis da Bíblia de não praticar imoralidade sexual. (Atos 15:28, 29) Como é que os cristãos hoje podem manter-se firmes nestes três pontos específicos? Por adorarmos apenas a Jeová e obedecermos às suas ordens. Deus ordenou que os israelitas o adorassem só a ele. ([Deut. 5:6-10]) Quando Jesus foi tentado pelo Diabo, ele disse claramente que devemos adorar apenas a Jeová. ([Mat. 4:8-10]) Por isso, não adoramos imagens religiosas. Também não adoramos humanos. Por exemplo, não tratamos nenhum político, líder religioso, atleta ou qualquer pessoa famosa como se fosse um deus. Nós adoramos apenas a Jeová, aquele que ‘criou todas as coisas’. — [Apo. 4:11]. w23.07 14-15 §§ 3-4

^ (Isa. 33:22) Pois Jeová é o nosso Juiz, Jeová é o nosso Legislador, Jeová é o nosso Rei; Ele é quem nos salvará.

^ (At. 15:28, 29) Pois pareceu bem ao espírito santo e a nós próprios não vos impor nenhum fardo além destas coisas necessárias: ^29 que persistam em abster-se de coisas sacrificadas a ídolos, de sangue, do que foi estrangulado e de imoralidade sexual. Se vocês se guardarem cuidadosamente destas coisas, prosperarão. Saudações!”

^ (Deut. 5:6-10) “‘Eu sou Jeová, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, a terra da escravidão.* ^7 Nunca tenhas outros deuses além de mim.* ^8 “‘Não faças para ti nenhuma imagem esculpida, nem nenhuma representação de algo que há nos céus, em cima, ou na terra, em baixo, ou nas águas debaixo da terra. ^9 Não te curves diante delas nem as sirvas, pois eu, Jeová, teu Deus, sou um Deus que exige devoção exclusiva e que traz punição pelo erro dos pais sobre os filhos, sobre a terceira geração e sobre a quarta geração daqueles que me odeiam, ^10 mas que demonstra amor leal* até pela milésima geração daqueles que me amam e que guardam os meus mandamentos.

Lit.: “casa dos escravos”.

Ou: “em oposição a mim”. Lit.: “contra a minha face”.

Ou: “bondade”.

^ (Mat. 4:8-10) A seguir, o Diabo levou-o a uma montanha extraordinariamente alta e mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles. ^9 E disse-lhe: “Dar-te-ei tudo isto se te prostrares e me fizeres um ato de adoração.” ^10 Jesus disse-lhe então: “Vai-te embora, Satanás! Pois está escrito: ‘Adora a Jeová, teu Deus, e presta-lhe serviço sagrado apenas a ele.’”

^ (Apo. 4:11) “Digno és, Jeová,* nosso Deus, de receber a glória, a honra e o poder, porque criaste todas as coisas e foi por tua vontade que elas vieram à existência e foram criadas.”

Veja o Ap. A5.

Quinta-feira, 9 de janeiro

Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. — [Fil. 4:5].

Os anciãos devem dar um bom exemplo em serem razoáveis. (1 Tim. 3:2, 3) Um ancião não deve esperar que as suas opiniões sejam sempre aceites só porque ele é mais velho do que os outros anciãos. Ele sabe que Jeová pode usar qualquer ancião para dizer algo que contribua para uma decisão sábia. E, se a maioria dos anciãos concordar com uma decisão que não viola os princípios da Bíblia, um ancião razoável vai apoiar a decisão, mesmo que prefira algo diferente. Os cristãos que são razoáveis recebem muitas bênçãos. Por exemplo, nós temos uma amizade forte com os nossos irmãos e irmãs, e isso aumenta a paz na congregação. Além disso, temos a alegria de conhecer pessoas de culturas e personalidades diferentes. Também é incrível saber que, apesar de tantas diferenças, todos adoramos a Jeová em união. Acima de tudo, é uma alegria saber que estamos a imitar a Jeová, que é sempre razoável e flexível. w23.07 25 §§ 16-17

^ (Fil. 4:5) Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.

^ (1 Tim. 3:2, 3) O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, sensato,* ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar. ^3 Não deve ser beberrão nem violento,* mas deve ser razoável, não conflituoso. Não deve amar o dinheiro.

Ou: “alguém que tenha bom juízo (bom critério)”.

Ou: “espancador”.

Sábado, 11 de janeiro

Se ficares desanimado […], a tua força será escassa. — [Pro. 24:10].

Podemos ficar muito desanimados quando nos comparamos com outros. ([Gál. 6:4]) Se tivermos o hábito de nos compararmos com outros, podemos tornar-nos invejosos e competitivos. ([Gál. 5:26]) Se estivermos sempre a tentar fazer o mesmo que os outros fazem, mas sem termos condições para isso, podemos acabar por nos prejudicar. E se “a expectativa adiada faz adoecer o coração”, quanto mais uma expectativa que nunca poderemos alcançar! ([Pro. 13:12]) Se tivermos expectativas irrealistas, vamos ficar tão desanimados que podemos acabar por diminuir o passo na corrida pela vida. Não espere mais de si mesmo do que aquilo que Jeová pede. Ele nunca espera que você lhe dê o que não tem. ([2 Cor. 8:12]) Tenha a certeza de que Jeová não compara o que você faz com o que outros fazem. (Mat. 25:20-23) Jeová valoriza muito o seu serviço de toda alma, a sua fé e a sua perseverança. w23.08 29 §§ 10-11

^ (Pro. 24:10) Se ficares desanimado no dia da aflição,* A tua força será escassa.

Ou: “em tempos de aflição”.

^ (Gál. 6:4) Mas que cada um examine as suas próprias ações, e então terá motivo para se alegrar apenas com respeito a si mesmo, e não em comparação com os outros.

^ (Gál. 5:26) Não nos tornemos presunçosos, atiçando competição uns contra os outros, invejando-nos uns aos outros.

^ (Pro. 13:12) A expectativa* adiada faz adoecer o coração, Mas o desejo realizado é árvore de vida.

Ou: “esperança”.

^ (2 Cor. 8:12) Pois, se já existe prontidão, a dádiva é especialmente aceitável segundo o que uma pessoa tem, não segundo o que uma pessoa não tem.

^ (Mat. 25:20-23) Então, aquele que tinha recebido os cinco talentos apresentou-se e trouxe outros cinco talentos, dizendo: ‘O senhor confiou-me cinco talentos. Veja, ganhei mais cinco talentos.’ ^21 O seu senhor disse-lhe: ‘Muito bem, escravo bom e fiel! Foste fiel ao cuidar de poucas coisas. Vou encarregar-te de muitas coisas. Participa da alegria do teu senhor.’* ^22 A seguir, aquele que tinha recebido dois talentos apresentou-se e disse: ‘O senhor confiou-me dois talentos; veja, ganhei mais dois talentos.’ ^23 O seu senhor disse-lhe: ‘Muito bem, escravo bom e fiel! Foste fiel ao cuidar de poucas coisas. Vou encarregar-te de muitas coisas. Participa da alegria do teu senhor.’

Ou: “Alegra-te com o teu senhor; Vem e fica feliz juntamente com o teu senhor”.

Domingo, 12 de janeiro

Morrerei de sede? — [Juí. 15:18].

Jeová respondeu a Sansão e criou milagrosamente uma fonte de água. Quando Sansão bebeu aquela água, “voltaram-lhe as forças e ele reanimou-se”. ([Juí. 15:19], nota) Parece que essa nascente de água ainda existia anos depois, quando o profeta Samuel escreveu o livro inspirado de Juízes. Talvez quando os israelitas olhassem para aquela fonte de água se lembrassem de que, se confiassem em Jeová, ele iria ajudá-los em qualquer dificuldade. Nós também precisamos de procurar a ajuda de Jeová, não importa os talentos ou habilidades que tenhamos ou quantas coisas já realizámos no seu serviço. Temos de ser modestos e admitir que só vamos conseguir fazer o que Jeová nos pede se confiarmos nele. Assim como Sansão recuperou as forças quando bebeu a água que Jeová tinha providenciado, nós também podemos manter a nossa força espiritual quando aproveitamos tudo o que Jeová nos dá em sentido espiritual. — [Mat. 11:28]. w23.09 4 §§ 8-10

^ (Juí. 15:18) Depois, ficou com muita sede e clamou a Jeová, dizendo: “Foste tu que deste esta grande salvação ao teu servo. Mas será que agora morrerei de sede e cairei nas mãos dos incircuncisos?”

^ (Juí. 15:19) Portanto, Deus abriu uma cavidade que havia em Leí, e dela saiu água. Quando Sansão bebeu, voltaram-lhe as forças* e ele reanimou-se. Foi por isso que chamou ao lugar En-Hacoré,* que está em Leí até ao dia de hoje.

Lit.: “o seu espírito voltou”.

Que significa “fonte daquele que invoca”.

^ (Mat. 11:28) Venham a mim, todos vocês que estão a trabalhar arduamente* e que estão sobrecarregados, e eu vou reanimar-vos.

Ou: “se esforçam muito”. Ou, possivelmente: “cansados; esgotados”.

Terça-feira, 14 de janeiro

Pretendo sempre lembrar-vos estas coisas. — [2 Ped. 1:12].

O apóstolo Pedro sabia que iria morrer em breve. Durante todos os seus anos de serviço fiel, ele acompanhou Jesus no seu ministério, começou a obra de pregação em vários lugares e serviu como membro do corpo governante. Mas o trabalho de Pedro ainda não tinha acabado. Entre 62 e 64 EC, ele foi inspirado a escrever duas cartas: Primeira e Segunda de Pedro. (2 Ped. 1:13-15) Pedro escreveu as suas duas cartas inspiradas numa época em que os irmãos estavam “aflitos devido a várias provações”. ([1 Ped. 1:6]) Homens com más intenções tentavam corromper a congregação com ensinos falsos e conduta impura. (2 Ped. 2:1, 2,[14]) Além disso, dentro de pouco tempo, os cristãos enfrentariam “o fim de todas as coisas”, ou seja, os romanos destruiriam a cidade de Jerusalém e todo o sistema judaico daquela época. ([1 Ped. 4:7]) Sem dúvida, as cartas de Pedro ajudaram os cristãos a saber o que fazer para enfrentarem aqueles desafios e para se prepararem para outras dificuldades no futuro. w23.09 26 §§ 1-2

^ (2 Ped. 1:12) Por esta razão, pretendo sempre lembrar-vos estas coisas, embora as saibam e estejam bem estabelecidos na verdade que está presente em vocês.

^ (2 Ped. 1:13-15) Todavia, enquanto estou nesta tenda,* acho correto despertar-vos através de lembretes, ^14 sabendo que em breve a minha tenda será removida, como o nosso Senhor Jesus Cristo me deixou claro. ^15 Farei sempre o máximo para que, depois da minha partida, possam relembrar* estas coisas por vocês mesmos.

Ou: “neste tabernáculo”, isto é, o seu corpo terrestre.

Ou: “mencionar”.

^ (1 Ped. 1:6) Por causa disso, vocês alegram-se muito, ainda que seja necessário, por um tempo, que fiquem aflitos devido a várias provações,

^ (2 Ped. 2:1, 2) No entanto, houve também falsos profetas entre o povo, assim como haverá falsos instrutores entre vocês. Estes introduzirão subtilmente seitas destrutivas e negarão até mesmo o dono que os comprou, trazendo sobre si próprios uma destruição rápida. ^2 Além disso, muitos seguirão a sua conduta insolente,* e, por causa deles, as pessoas falarão mal do caminho da verdade.

Ou: “os seus atos de conduta desavergonhada”. Plural da palavra grega asélgeia. Veja o Glossário.

^ (2 Ped. 2:14) Os seus olhos estão cheios de adultério e são incapazes de parar de pecar, e eles seduzem os que são* instáveis. O seu coração foi treinado na ganância. São filhos amaldiçoados.

Ou: “as almas”.

^ (1 Ped. 4:7) Mas está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, sejam sensatos e sejam vigilantes* quanto às orações.

Ou: “e fiquem alertas; e fiquem despertos”.

Quarta-feira, 15 de janeiro

[Cristo] aprendeu a obediência por meio das coisas que sofreu. — [Heb. 5:8].

Assim como Jesus, normalmente aprendemos a ser obedientes quando passamos por situações difíceis. Por exemplo, no início da pandemia da COVID-19, fomos orientados a deixar de nos reunir no Salão do Reino e a não pregar de casa em casa. Achou difícil obedecer a essa orientação? Saiba que foi a sua obediência que o protegeu, ajudou a congregação a continuar unida e agradou a Jeová. Agora, estamos mais bem preparados para obedecer a qualquer instrução que talvez recebamos durante a grande tribulação. E obedecer a essas instruções é o que nos vai salvar a vida! ([Jó 36:11]) O principal motivo de obedecermos a Jeová é porque o amamos muito e queremos agradar-lhe. ([1 João 5:3]) Nunca vamos conseguir pagar a Jeová todas as coisas boas que ele tem feito por nós. ([Sal. 116:12]) Mas podemos obedecer-lhe a ele e àqueles que têm autoridade sobre nós. Se fizermos isso, estaremos a mostrar que somos sábios, e uma pessoa sábia faz o coração de Jeová alegrar-se. — [Pro. 27:11]. w23.10 11 §§ 18-19

^ (Heb. 5:8) Embora fosse filho, aprendeu a obediência por meio das coisas que sofreu.

^ (Jó 36:11) Se lhe obedecerem e o servirem, Terminarão os seus dias na prosperidade, E os seus anos serão agradáveis.

^ (1 João 5:3) Pois o amor de* Deus significa o seguinte: que obedeçamos aos seus mandamentos; contudo, os seus mandamentos não são pesados,

Ou: “a”.

^ (Sal. 116:12) Como é que vou retribuir a Jeová Todo o bem que me tem feito?

^ (Pro. 27:11) Sê sábio, meu filho, e alegra o meu coração, Para que eu possa dar uma resposta àquele que me desafia.*

Ou: “me escarnece; me ridiculariza”.

Quinta-feira, 16 de janeiro

Adorem Aquele que fez o céu [e] a terra. — [Apo. 14:7].

Se um anjo falasse consigo, ouviria o que ele tinha a dizer? Na verdade, hoje, há um anjo que está a dizer algo. O que é que ele está a dizer? Ele diz ‘a todas as nações, tribos, línguas e povos para temerem a Deus, darem-lhe glória e adorarem Aquele que fez o céu e a terra’. ([Apo. 14:6, 7]) Jeová é o único Deus verdadeiro e todas as pessoas o deveriam adorar. E nós somos muito gratos por ele nos ter dado a oportunidade de o adorar no seu grande templo espiritual! O que é exatamente o templo espiritual e onde podemos encontrar informações detalhadas sobre ele? Esse templo não é um edifício literal. O templo espiritual envolve tudo o que Jeová tem feito, com base no sacrifício de resgate de Jesus, para que as pessoas possam adorá-lo. O apóstolo Paulo explicou melhor este assunto na carta que escreveu aos cristãos hebreus que viviam na Judeia. w23.10 24 §§ 1-2

^ (Apo. 14:7) Ele dizia em voz alta: “Temam a Deus e deem-lhe glória, porque chegou a hora do Seu julgamento. Assim, adorem Aquele que fez o céu, a terra, o mar e as fontes de água.”

^ (Apo. 14:6, 7) Vi outro anjo a voar pelo meio do céu,* e ele tinha boas novas eternas para declarar aos que moram na terra, a todas as nações, tribos, línguas e povos. ^7 Ele dizia em voz alta: “Temam a Deus e deem-lhe glória, porque chegou a hora do Seu julgamento. Assim, adorem Aquele que fez o céu, a terra, o mar e as fontes de água.”

Ou: “em pleno ar; nas alturas”.

Sexta-feira, 17 de janeiro

“Não por força militar nem por poder, mas pelo meu espírito”, diz Jeová. — [Zac. 4:6].

Em 522 AEC, os inimigos dos judeus conseguiram fazer com que o governo persa impedisse a reconstrução do templo. Mas Zacarias garantiu aos judeus que Jeová usaria o seu espírito santo para os ajudar a continuar a obra, independentemente dos obstáculos. Em 520 AEC, o rei Dario permitiu que eles continuassem a reconstrução do templo e até lhes deu dinheiro para esse trabalho. Ele também ordenou que os governantes locais ajudassem o povo. ([Esd. 6:1,][6-10]) Jeová prometeu aos seus servos que iria ajudá-los se eles dessem prioridade à reconstrução do templo. ([Ageu 1:8,][13, 14;][Zac. 1:3,][16]) Os judeus ficaram muito animados com o que os profetas disseram. Eles voltaram a trabalhar na reconstrução do templo, em 520 AEC, e conseguiram terminar a obra em menos de cinco anos. Eles receberam o apoio de Jeová e bênçãos, porque deram prioridade à vontade de Jeová, em vez de se concentrarem nas dificuldades. E por causa disso, os judeus conseguiram adorar a Jeová com alegria. — Esd. 6:14-16,[22]. w23.11 15 §§ 6-7

^ (Zac. 4:6) E ele disse-me: “Esta é a palavra de Jeová a Zorobabel: ‘“Não por força militar nem por poder, mas pelo meu espírito”, diz Jeová dos exércitos.

^ (Esdr. 6:1) Foi então que o rei Dario deu a ordem, e foi feita uma investigação nos arquivos* de Babilónia, onde se guardavam os tesouros.

Lit.: “na casa dos registos”.

^ (Esdr. 6:6-10) “Assim, vocês, Tatenai, governador da região a oeste do rio Eufrates,* Setar-Bozenai e os seus colegas, os subgovernadores da região a oeste do rio Eufrates, mantenham-se afastados. ^7 Não interfiram nas obras dessa casa de Deus. O governador dos judeus e os anciãos dos judeus reconstruirão essa casa de Deus no seu lugar original. ^8 Além disso, emito uma ordem a respeito do que devem fazer para que os anciãos dos judeus possam reconstruir essa casa de Deus: As despesas serão prontamente pagas a esses homens pelo tesouro real, isto é, com os impostos recolhidos na região a oeste do rio Eufrates,* de modo a que não se interrompa a obra. ^9 Ser-lhes-á dado regularmente tudo o que for preciso, todos os dias, sem falta — novilhos, carneiros e cordeiros para as ofertas queimadas ao Deus do céu, bem como trigo, sal, vinho e azeite, conforme disserem os sacerdotes que estão em Jerusalém —, ^10 a fim de que apresentem regularmente ofertas que agradem ao Deus dos céus e orem pela vida do rei e dos seus filhos.

Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ (Ageu 1:8) “‘Subam à montanha e tragam madeira. Construam a casa, para que eu tenha prazer nela e seja glorificado’, diz Jeová.”

^ (Ageu 1:13, 14) Então, Ageu, o mensageiro de Jeová, transmitiu ao povo a seguinte mensagem, cumprindo a comissão que tinha recebido de Jeová: “‘Eu estou convosco’, diz Jeová.” ^14 E Jeová despertou o espírito do governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e o espírito do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e o espírito do restante do povo; e eles vieram e começaram a trabalhar na casa de Jeová dos exércitos, seu Deus.

^ (Zac. 1:3) “Diz-lhes: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “‘Voltem para mim’, diz Jeová dos exércitos, ‘e eu voltarei para vocês’, diz Jeová dos exércitos.”’

^ (Zac. 1:16) “Portanto, assim diz Jeová: ‘“Voltarei a Jerusalém com misericórdia, e a minha casa será reconstruída nela”, diz Jeová dos exércitos, “e a corda de medir será estendida sobre Jerusalém”.’

^ (Esdr. 6:14-16) E os anciãos dos judeus, encorajados pelas mensagens proféticas de Ageu e de Zacarias, neto de Ido, continuaram a construir, e a obra avançava. Eles terminaram a construção conforme a ordem do Deus de Israel e conforme a ordem de Ciro, de Dario e de Artaxerxes, rei da Pérsia. ^15 Eles terminaram a casa no dia três do mês de adar,* no sexto ano do reinado do rei Dario. ^16 Assim, os israelitas, os sacerdotes, os levitas e os outros que tinham voltado do exílio celebraram com alegria a inauguração* da casa de Deus.

Veja o Ap. B15.

Ou: “dedicação”.

^ (Esdr. 6:22) Eles também celebraram com alegria a Festividade dos Pães sem Fermento por sete dias, pois Jeová tinha feito com que se alegrassem e tinha inclinado o coração do rei da Assíria a favor deles, de modo que ele os apoiou* na obra da casa do verdadeiro Deus, o Deus de Israel.

Lit.: “fortaleceu as mãos deles”.

Sábado, 18 de janeiro

[Andem] nas pisadas da fé que o nosso pai Abraão tinha. — [Rom. 4:12].

Muitas pessoas já ouviram falar de Abraão, mas sabem pouco sobre ele. Mas você, com certeza, sabe bastante sobre essa personagem bíblica. Por exemplo, provavelmente lembra-se de que Abraão foi chamado “pai de todos os que têm fé”. ([Rom. 4:11]) Talvez se pergunte: ‘Será que consigo ter uma fé tão forte como a de Abraão?’ Sim, isso é possível! Para ter uma fé como a de Abraão, precisamos de estudar o exemplo dele. Depois de receber uma ordem de Deus, Abraão mudou-se para um lugar muito distante e viveu em tendas durante muitos anos. Ele até estava disposto a sacrificar o seu querido filho, Isaque. Tudo isso mostrou que Abraão tinha uma forte fé em Jeová. A fé de Abraão e as suas obras fizeram com que Deus o aprovasse e fosse seu amigo. (Tia. 2:22, 23) Jeová quer que todos sejam amigos dele – e isso inclui-o a si. Foi por isso que ele inspirou Paulo e Tiago a escreverem sobre o exemplo de Abraão. w23.12 2 §§ 1-2

^ (Rom. 4:12) e para que ele fosse pai da descendência circuncisa, não só dos que praticam a* circuncisão, mas também dos que andam* nas pisadas da fé que o nosso pai Abraão tinha enquanto era incircunciso.

Ou: “aderem à”.

Ou: “andam ordeiramente”.

^ (Rom. 4:11) E ele recebeu um sinal, isto é, a circuncisão, como selo da justiça resultante da fé que tinha enquanto era incircunciso, para que fosse o pai de todos os que têm fé enquanto são incircuncisos, a fim de que lhes fosse creditada justiça;

^ (Tia. 2:22, 23) Repara que a sua fé agiu em conjunto com as suas obras e que a sua fé se tornou perfeita pelas suas obras, ^23 e cumpriu-se a passagem das Escrituras que diz: “Abraão depositou fé em Jeová,* e isso foi-lhe creditado como justiça”, e ele veio a ser chamado amigo de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Domingo, 19 de janeiro

Todos devem estar prontos para ouvir, mas não devem precipitar-se em falar. — [Tia. 1:19].

Irmãs, aprendam a conversar com as pessoas. É importante que um cristão se consiga comunicar bem com os outros. O discípulo Tiago deu um conselho prático, ao dizer as palavras do texto de hoje. Quando escutam com atenção o que os outros estão a dizer, mostram que ‘têm empatia’, ou seja, que se importam com eles. ([1 Ped. 3:8]) Se não tiverem a certeza se entenderam bem o que a outra pessoa disse ou como ela se está a sentir, façam perguntas apropriadas. Depois, pensem bem antes de continuar a falar. ([Pro. 15:28], nota) Perguntem-se: ‘Será que o que eu vou dizer é verdade e vai fazer bem à outra pessoa? Vai ser respeitoso e bondoso?’ Tentem aprender com irmãs que sabem ouvir com atenção e que falam de modo bondoso. ([Pro. 31:26]) Prestem atenção ao modo como elas falam. Comunicar bem com as pessoas vai ajudar-vos a ter bons amigos e a manter a paz com os outros. w23.12 21 § 12

^ (Tia. 1:19) Tenham isto em mente, meus amados irmãos: todos devem estar prontos para ouvir, mas não devem precipitar-se em falar, nem irritar-se com facilidade;

^ (1 Ped. 3:8) Por fim, sejam todos unidos na mente,* tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade.

Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

^ (Pro. 15:28) O coração do justo medita antes de responder,* Mas a boca dos maus jorra coisas más.

Ou: “considera cuidadosamente o que vai responder; pensa antes de falar”.

^ (Pro. 31:26) Ela abre a boca com sabedoria; A lei da bondade* está na sua língua.

Ou: “Instrução amorosa; A lei do amor leal”.

Segunda-feira, 20 de janeiro

Quem se isola […] rejeita toda a sabedoria prática. — [Pro. 18:1].

Hoje, Jeová pode usar a nossa família, os nossos amigos ou os anciãos para nos apoiar. Mas, quando estamos a passar por uma situação muito difícil, a nossa tendência é afastarmo-nos dos outros. Só queremos que nos deixem sozinhos, e isso é normal. Então, como podemos receber a ajuda de Jeová? Lute contra a vontade de ficar sozinho. Quando nos isolamos, a nossa tendência é concentrarmo-nos só nos nossos problemas e no que estamos a passar. Esse tipo de pensamentos pode levar-nos a tomar más decisões. É claro que todos nós precisamos de alguns momentos para ficarmos sozinhos, principalmente quando passamos por uma situação difícil. Mas se nos começarmos a isolar durante muito tempo, vamos afastar-nos das pessoas que são precisamente uma das ajudas que Jeová nos dá. Por isso, aceite a ajuda da sua família, dos seus amigos e dos anciãos. Tente vê-los como realmente são: um meio de Jeová o ajudar. — [Pro. 17:17;] Isa. 32:1, 2. w24.01 24 §§ 12-13

^ (Pro. 18:1) Quem se isola procura os seus desejos egoístas; Rejeita* toda a sabedoria prática.

Ou: “Despreza”.

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

^ (Isa. 32:1, 2) Vejam! Um rei reinará com* retidão, E príncipes governarão com* justiça.  ^2 E cada um deles será como um abrigo contra o vento, Como um esconderijo* contra o temporal, Como correntes de água numa terra árida, Como a sombra de um enorme rochedo numa terra ressequida.

Ou: “para a”.

Ou: “para a”.

Ou: “refúgio”.

Terça-feira, 21 de janeiro

Não se deve passar a navalha na sua cabeça. — [Núm. 6:5].

Um nazireu não podia cortar o cabelo. Isso era uma maneira de mostrar a sua total submissão a Jeová. Infelizmente, houve épocas em que os nazireus não eram respeitados nem recebiam apoio de outros israelitas. Eles tinham de ser muito corajosos para cumprirem o seu voto e para serem diferentes dos outros. ([Amós 2:12]) As pessoas também percebem que nós somos diferentes porque obedecemos a Jeová. É preciso coragem para nos identificarmos como Testemunhas de Jeová a outros, no trabalho ou na escola. À medida que a situação do mundo piora, vai ser cada vez mais difícil viver de acordo com os princípios da Bíblia e pregar as boas novas a outros. ([2 Tim. 1:8;][3:13]) Nunca se esqueça de que, quando temos coragem para sermos diferentes daqueles que não servem a Jeová, ‘alegramos o coração dele’. — [Pro. 27:11;][Mal. 3:18]. w24.02 16 § 7; 17 § 9

^ (Núm. 6:5) “‘Não se deve passar a navalha na sua cabeça durante todos os dias do voto do seu nazireado. Ele deve permanecer santo por deixar o cabelo crescer até terminarem os dias em que estiver separado para Jeová.

^ (Amós 2:12) ‘Vocês, porém, deram vinho aos nazireus, E ordenaram aos profetas: “Não profetizem.”

^ (2 Tim. 1:8) Assim, não te envergonhes do testemunho sobre o nosso Senhor, nem de mim, prisioneiro por causa dele. Porém, confiante no poder de Deus, participa em suportar sofrimentos pelas boas novas.

^ (2 Tim. 3:13) No entanto, as pessoas más e os impostores vão tornar-se cada vez piores, enganando e sendo enganados.

^ (Pro. 27:11) Sê sábio, meu filho, e alegra o meu coração, Para que eu possa dar uma resposta àquele que me desafia.*

Ou: “me escarnece; me ridiculariza”.

^ (Mal. 3:18) E vocês verão novamente a diferença entre uma pessoa justa e uma pessoa má, entre quem serve a Deus e quem não o serve”.

Quarta-feira, 22 de janeiro

Acolham-se uns aos outros. — [Rom. 15:7].

Veja como os irmãos em Roma eram diferentes uns dos outros. Entre eles havia judeus, que cresceram debaixo da Lei mosaica, e gentios, que tinham uma criação completamente diferente. Alguns cristãos eram escravos e outros eram livres, talvez até donos de escravos. Como é que eles superaram essas diferenças e fortaleceram o amor que tinham uns pelos outros? O apóstolo Paulo incentivou os cristãos: “Acolham-se uns aos outros.” O que é que isso quer dizer? A palavra grega traduzida aqui como “acolham” transmite a ideia de receber uma pessoa com bondade ou de modo hospitaleiro. É como quando uma pessoa recebe alguém na sua casa ou no seu círculo de amigos. Por exemplo, Paulo disse a Filémon que ele deveria ‘receber bondosamente’ Onésimo, que era seu escravo e tinha fugido. ([Filém. 17]) Áquila e Priscila também acolheram Apolo. Eles “chamaram-no em particular” e ajudaram-no a aumentar o seu conhecimento acerca do cristianismo. ([Atos 18:26]) Em vez de permitirem que as diferenças os dividissem, aqueles cristãos superaram as diferenças e acolheram-se uns aos outros. w23.07 6 § 13

^ (Rom. 15:7) Portanto, acolham-se uns aos outros, assim como o Cristo também vos acolheu, visando glória para Deus.

^ (Filém. 17) Portanto, se me consideras um amigo,* recebe-o bondosamente, assim como farias comigo.

Lit.: “parceiro”.

^ (At. 18:26) Ele começou a falar corajosamente na sinagoga e, quando Priscila e Áquila o ouviram, chamaram-no em particular e explicaram-lhe com mais exatidão o caminho de Deus.

Quinta-feira, 23 de janeiro

Cumprirei os meus votos a Jeová. — [Sal. 116:14].

O motivo principal de você querer dedicar-se a Jeová é o amor que sente por ele. Esse amor não é apenas uma emoção passageira, mas baseia-se em “conhecimento exato” e “compreensão espiritual” – ou seja, em tudo o que aprendeu sobre Jeová e a vontade dele. Isso faz com que ame mais a Jeová a cada dia que passa. ([Col. 1:9]) O estudo da Bíblia deu-lhe a garantia de que (1) Jeová é uma pessoa real, (2) a Bíblia é a sua Palavra inspirada e (3) Jeová usa a sua organização para fazer a vontade dele. Aqueles que se dedicam a Jeová devem ter um conhecimento básico da Bíblia e viver de acordo com os padrões de Jeová. Eles fazem o seu melhor para partilhar com outros o que aprenderam da Bíblia. (Mat. 28:19, 20) O amor deles por Jeová aumenta e isso motiva-os a adorá-lo de todo o coração. É assim que você se sente? w24.03 4-5 §§ 6-8

^ (Sal. 116:14) Cumprirei os meus votos a Jeová Na presença de todo o seu povo.

^ (Col. 1:9) É também por essa razão que, desde o dia em que ouvimos isso, não deixámos de orar por vocês e de pedir que fiquem cheios do conhecimento exato da sua vontade, com toda a sabedoria e compreensão espiritual,

^ (Mat. 28:19, 20) Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, ^20 ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”

Sexta-feira, 24 de janeiro

Eles irão tornar-se uma só carne. — [Gén. 2:24].

Abigail era casada com Nabal, e a Bíblia diz que ele era um homem rude e mau. ([1 Sam. 25:3]) Devia ser muito difícil para Abigail viver com um marido assim. Ela poderia ter procurado uma oportunidade para se livrar desse casamento. Essa oportunidade surgiu quando Nabal insultou David, o futuro rei de Israel, e os seus homens. Por causa disso, David quis matar Nabal. (1 Sam. 25:9-13) Abigail poderia simplesmente ter fugido e deixado David matar Nabal, mas não foi isso que ela fez. Em vez disso, ela convenceu David a não matar Nabal. (1 Sam. 25:23-27) Mas porque é que ela tomou essa decisão? Por causa do seu amor por Jeová, Abigail respeitava o casamento, assim como Jeová respeita. Ela sabia que para Jeová o casamento é sagrado. Ela queria agradar a Jeová, e talvez tenha sido por isso que ela fez o possível para salvar não só os que viviam na sua casa, mas também o seu marido. Por isso, ela agiu rapidamente para evitar que David matasse Nabal. w24.03 16-17 §§ 9-10

^ (Gén. 2:24) É por isso que o homem deixará o seu pai e a sua mãe e irá apegar-se à* sua esposa, e eles irão tornar-se uma só carne.

Ou: “e permanecerá com a”.

^ (1 Sam. 25:3) O homem chamava-se Nabal, e a sua esposa, Abigail. A esposa era sensata e bonita, mas o marido, descendente de Caleb, era rude e mau.

^ (1 Sam. 25:9-13) Assim, os homens de David foram e transmitiram a Nabal todas estas palavras de David. Quando terminaram, ^10 Nabal disse aos servos de David: “Quem é David e quem é o filho de Jessé? Hoje em dia, há muitos servos que fogem dos seus senhores. ^11 Porque é que eu deveria agarrar no meu pão, na minha água e na carne dos animais que abati para os meus tosquiadores e dá-los a homens que vieram não sei de onde?” ^12 Em vista disso, os homens de David voltaram e contaram-lhe tudo o que Nabal tinha dito. ^13 David disse imediatamente aos seus homens: “Ponham todos a espada na cintura!” Então, todos puseram a espada na cintura, e David também pôs a espada na cintura. Cerca de 400 homens foram com David, ao passo que 200 ficaram com a bagagem.

^ (1 Sam. 25:23-27) Quando Abigail viu David, desceu depressa do jumento e prostrou-se diante de David, com o rosto por terra. ^24 Prostrada aos seus pés, ela disse: “Que a culpa recaia sobre mim, meu senhor. Deixe a sua serva falar, e escute as palavras da sua serva. ^25 Por favor, meu senhor, não dê atenção a este homem imprestável, Nabal, pois ele faz jus ao seu nome. O nome dele é Nabal,* e ele é um insensato. Mas eu, sua serva, não vi os homens que o meu senhor enviou. ^26 E agora, meu senhor, tão certo como Jeová vive e como o senhor* vive, foi Jeová quem o impediu de incorrer em culpa de sangue e de fazer justiça* com as próprias mãos. Que os seus inimigos e os que procuram fazer mal ao meu senhor se tornem como Nabal. ^27 Agora, dê este presente,* que a sua serva trouxe ao meu senhor, aos homens que o acompanham.

Que significa “insensato; tolo”.

Ou: “a sua alma”.

Ou: “trazer salvação”.

Lit.: “esta bênção”.

Sábado, 25 de janeiro

Iria fortalecer-vos com as palavras da minha boca. — [Jó 16:5].

Será que alguns irmãos da sua congregação estão a tentar simplificar a vida para fazer mais para Jeová? Conhece jovens corajosos que se esforçam para serem diferentes dos outros na escola, mesmo que isso seja muito difícil? Consegue lembrar-se de alguém que está a lutar para continuar fiel apesar da oposição da família? Aproveite todas as oportunidades para encorajar essas pessoas. Diga-lhes o quanto as admira pela coragem que mostram e por tudo o que estão a fazer por Jeová. ([Filém. 4, 5,][7]) Jeová sabe que nós queremos agradar-lhe e que estamos dispostos a fazer sacrifícios para vivermos à altura da nossa dedicação. Ele dá honra a cada um de nós por deixar-nos escolher como queremos mostrar o nosso amor por ele. (Pro. 23:15, 16) Vamos fazer de tudo para continuarmos a servir a Jeová, sempre dispostos a dar-lhe o nosso melhor. w24.02 18 § 14; 19 § 16

^ (Jó 16:5) Contudo, em vez de fazer isso, iria fortalecer-vos com as palavras da minha boca, E o consolo dos meus lábios traria alívio.

^ (Filém. 4, 5) Agradeço sempre ao meu Deus, quando te menciono nas minhas orações, ^5 pois continuo a ouvir falar da tua fé e do amor que tens pelo* Senhor Jesus e por* todos os santos.

Ou: “para com o”.

Ou: “para com”.

^ (Filém. 7) Pois tive muita alegria e consolo ao ouvir falar do teu amor, visto que tu, irmão, reanimaste o coração* dos santos.

Ou: “as ternas afeições”.

^ (Pro. 23:15, 16) Meu filho, se o teu coração se tornar sábio, O meu coração irá alegrar-se. ^16 O meu íntimo sentirá alegria* Quando os teus lábios falarem o que é certo.

Lit.: “Os meus rins irão alegrar-se”.

Domingo, 26 de janeiro

Ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar. — [Atos 10:38].

Imagine a seguinte cena. Estamos no ano 29 EC, no início do ministério de Jesus na Terra. Jesus e a sua mãe foram convidados para uma festa de casamento na cidade de Caná. Maria, mãe de Jesus, pelos vistos, está a ajudar a receber os convidados. Mas, durante o casamento, surge um problema – acaba-se o vinho. Maria vai rapidamente ter com Jesus e diz: “Eles não têm vinho.” ([João 2:1-3]) Então, Jesus transforma água em vinho de excelente qualidade. ([João 2:9, 10]) Esse foi o primeiro de muitos milagres que Jesus fez enquanto estava na Terra. Ele usou o seu poder para ajudar milhares de pessoas. Por exemplo, em certa ocasião, Jesus alimentou de forma milagrosa 5 mil homens e, depois, noutra ocasião, 4 mil. Se incluirmos mulheres e crianças, pode ser que, no total, tenha alimentado mais de 27 mil pessoas. (Mat. 14:15-21;[15:32-38]) Nessas duas ocasiões, Jesus também curou muitos doentes. — [Mat. 14:14;][15:30, 31]. w23.04 2 §§ 1-2

^ (At. 10:38) sobre Jesus, que era de Nazaré, como Deus o ungiu com espírito santo e poder; e ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar todos os oprimidos pelo Diabo, porque Deus estava com ele.

^ (Jo. 2:1-3) No terceiro dia, realizou-se uma festa de casamento em Caná da Galileia, e a mãe de Jesus estava lá. ^2 Jesus e os seus discípulos também foram convidados para a festa de casamento. ^3 Quando o vinho estava a acabar, a mãe de Jesus disse-lhe: “Eles não têm vinho.”

^ (Jo. 2:9, 10) Quando o diretor da festa provou a água que tinha sido transformada em vinho, sem saber de onde viera o vinho (embora os servos que tinham tirado a água o soubessem), o diretor da festa chamou o noivo ^10 e disse-lhe: “Todos servem primeiro o vinho bom e, quando as pessoas ficam embriagadas, servem o inferior. Tu guardaste o vinho bom até agora.”

^ (Mat. 14:15-21) Contudo, ao cair a noite, os seus discípulos aproximaram-se dele e disseram: “O lugar é isolado e já é tarde. Dispensa as multidões, para que possam ir às aldeias comprar alimentos.” ^16 No entanto, Jesus disse-lhes: “Eles não precisam de se ir embora; deem-lhes vocês algo para comer.” ^17 Responderam-lhe: “Não temos nada aqui, a não ser cinco pães e dois peixes.” ^18 Ele disse: “Tragam-nos aqui.” ^19 E mandou que as multidões se sentassem na relva. Então, pegou nos cinco pães e nos dois peixes e, olhando para o céu, proferiu uma bênção. E, depois de partir os pães, deu-os aos discípulos, e os discípulos deram-nos às multidões. ^20 Assim, todos comeram e ficaram satisfeitos; e recolheram os pedaços que sobraram, 12 cestos cheios. ^21 Ora, os que comeram foram cerca de 5000 homens, além de mulheres e crianças.

^ (Mat. 15:32-38) Porém, Jesus chamou os seus discípulos e disse: “Tenho pena da multidão, porque já estão comigo há três dias, e não têm nada para comer. Eu não quero mandá-los embora com fome,* pois poderiam desfalecer na estrada.” ^33 No entanto, os discípulos perguntaram-lhe: “Neste lugar isolado, onde é que vamos arranjar pães suficientes para satisfazer uma multidão deste tamanho?” ^34 Com isto, Jesus disse-lhes: “Quantos pães é que têm?” Disseram: “Sete, e alguns peixinhos.” ^35 Portanto, depois de mandar a multidão sentar-se no chão, ^36 pegou nos sete pães e nos peixes, e, depois de dar graças, partiu-os e começou a dá-los aos discípulos, e os discípulos deram-nos às multidões. ^37 E todos comeram e ficaram satisfeitos, e recolheram sete cestos grandes, cheios com os pedaços que sobraram. ^38 Os que comeram foram 4000 homens, além de mulheres e crianças.

Ou: “sem comida; em jejum”.

^ (Mat. 14:14) Ao desembarcar, ele viu uma grande multidão; e teve pena deles e curou os doentes.

^ (Mat. 15:30, 31) Então, grandes multidões aproximaram-se dele, trazendo coxos, aleijados, cegos, mudos e muitos outros, e colocavam-nos aos seus pés, e ele curava-os. ^31 Assim, a multidão ficou admirada por ver os mudos a falar, os aleijados a ficarem sãos, os coxos a andar e os cegos a ver; e glorificavam o Deus de Israel.

Segunda-feira, 27 de janeiro

Eu, Jeová, teu Deus, seguro a tua mão direita; sou aquele que te diz: “Não tenhas medo. Irei ajudar-te.” — [Isa. 41:13].

Ao passar por uma situação extremamente difícil, pode ser que haja dias em que nos sintamos muito fracos em sentido físico e emocional. Assim como Elias, pode ser que até tenhamos dificuldade em nos levantarmos e só queiramos dormir. (1 Reis 19:5-7) Talvez precisemos de ajuda para continuarmos ativos no serviço a Jeová. É nesse momento que Jeová nos garante dar a ajuda necessária, como mencionado no texto do dia de hoje. O rei David sentiu essa ajuda. Ao enfrentar os seus inimigos e outros desafios, ele disse a Jeová: “A tua mão direita ampara-me.” ([Sal. 18:35]) Geralmente, Jeová usa outras pessoas para nos apoiar. Por exemplo, quando o rei David se sentiu extremamente fraco, o seu amigo Jonatã visitou-o para o encorajar e lhe dar apoio emocional. (1 Sam. 23:16, 17) Da mesma forma, Jeová usou Eliseu para ajudar Elias. — 1 Reis 19:16,[21;][2 Reis 2:2]. w24.01 23-24 §§ 10-12

^ (Isa. 41:13) Pois eu, Jeová, teu Deus, seguro a tua mão direita; Sou aquele que te diz: ‘Não tenhas medo. Irei ajudar-te.’

^ (1 Reis 19:5-7) Depois, deitou-se e adormeceu debaixo da giesta-das-vassouras. De repente, um anjo tocou-lhe e disse-lhe: “Levanta-te e come.” ^6 Quando ele olhou, junto à sua cabeça havia um pão redondo sobre pedras aquecidas e um jarro de água. Ele comeu, bebeu e deitou-se novamente. ^7 Mais tarde, o anjo de Jeová veio pela segunda vez, tocou-lhe e disse: “Levanta-te e come, senão não aguentarás a viagem.”

^ (Sal. 18:35) Tu dás-me o teu escudo de salvação, A tua mão direita ampara-me,* E a tua humildade engrandece-me.

Ou: “sustenta-me”.

^ (1 Sam. 23:16, 17) Então, Jonatã, filho de Saul, encontrou-se com David em Horesa, e ajudou-o a encontrar forças* em Jeová. ^17 Ele disse-lhe: “Não fiques com medo, pois Saul, o meu pai, não te encontrará. Tu serás o rei de Israel, e eu serei o segundo depois de ti; Saul, o meu pai, também sabe disso.”

Lit.: “e fortaleceu a sua mão”.

^ (1 Reis 19:16) E deves ungir Jeú, neto de Ninsi, para ser rei de Israel, e deves ungir Eliseu,* filho de Safate, de Abel-Meolá, para ser profeta no teu lugar.

Que significa “Deus é salvação”.

^ (1 Reis 19:21) Portanto, ele voltou, pegou em dois touros e ofereceu-os em sacrifício. Com a madeira do arado e do jugo cozinhou a carne e deu-a ao povo, e eles comeram. Depois, ele seguiu Elias e começou a servi-lo.

^ (2 Reis 2:2) Elias disse a Eliseu: “Fica aqui, por favor, porque Jeová me enviou a Betel.” Eliseu, porém, disse: “Tão certo como Jeová vive e como o senhor* vive, não o deixarei.” Portanto, eles desceram até Betel.

Ou: “a sua alma”.

Terça-feira, 28 de janeiro

É Jeová quem dá sabedoria; da sua boca procedem conhecimento e discernimento. — [Pro. 2:6].

O capítulo 9 de Provérbios menciona uma mulher generosa, que representa a “verdadeira sabedoria”. Ela prepara um banquete, mistura o seu vinho e põe a mesa. Isso ensina-nos que Jeová é generoso e dá-nos tudo o que precisamos. ([Pro. 9:2]) Nos versículos 4 e 5 lemos: “Ela diz aos que não têm bom senso: ‘Venham, comam o meu pão.’” Porque é devemos aceitar este convite? Jeová quer que os seus filhos sejam sábios. Ele quer proteger-nos e não quer que aprendamos da maneira mais difícil. Dessa forma, não será preciso passarmos o resto da vida a remoer os nossos erros e a arrependermo-nos de algo que fizemos. É por isso que “ele reserva a sabedoria prática para os justos”. ([Pro. 2:7]) Se temermos a Jeová, vamos querer agradar-lhe. Nós daremos atenção aos seus conselhos sábios e ficaremos felizes por colocar em prática esses conselhos. — [Tia. 1:25]. w23.06 23-24 §§ 14-15

^ (Pro. 2:6) Pois é Jeová quem dá sabedoria; Da sua boca procedem conhecimento e discernimento.

^ (Pro. 9:1-18) A verdadeira sabedoria construiu a sua casa; Esculpiu as suas sete colunas.  ^2 Providenciou muita carne,* Misturou o seu vinho E também pôs a mesa.  ^3 Enviou as suas servas Para clamarem dos lugares altos da cidade:  ^4 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:*  ^5 “Venham, comam o meu pão E bebam o meu vinho misturado.  ^6 Deixem para trás a vossa inexperiência* e viverão; Sigam pelo caminho do entendimento.”  ^7 Quem corrige o ridicularizador procura desonra, E quem repreende aquele que é mau prejudica-se a si mesmo.  ^8 Não repreendas o ridicularizador, senão ele irá odiar-te. Repreende o sábio, e ele irá amar-te.  ^9 Dá instrução ao sábio, e ele irá tornar-se mais sábio. Ensina o justo, e ele aumentará em conhecimento. ^10 O temor de Jeová é o início da sabedoria, E conhecer o Santíssimo é entendimento. ^11 Pois, por meu intermédio, os teus dias serão muitos, E anos serão acrescentados à tua vida. ^12 Se fores sábio, isso será para o teu próprio bem; Mas, se fores ridicularizador, só tu sofrerás as consequências. ^13 A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada. ^14 Senta-se à entrada da sua casa, Numa cadeira, num lugar alto da cidade, ^15 E chama os que passam pela estrada, Os que seguem o seu caminho: ^16 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:* ^17 “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.” ^18 Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Lit.: “Abateu o seu abate”.

Lit.: “não têm coração”.

Ou: “os inexperientes”.

Lit.: “não têm coração”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Pro. 9:2) Providenciou muita carne,* Misturou o seu vinho E também pôs a mesa.

Lit.: “Abateu o seu abate”.

^ (Pro. 9:4, 5) “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:*  ^5 “Venham, comam o meu pão E bebam o meu vinho misturado.

Lit.: “não têm coração”.

^ (Pro. 2:7) Ele reserva* a sabedoria prática para os justos; É um escudo para os que andam em integridade.

Ou: “entesoura”.

^ (Tia. 1:25) Aquele, porém, que examina com cuidado a lei perfeita que pertence à liberdade, e continua nela, torna-se não um ouvinte que facilmente se esquece, mas um cumpridor da obra; e ele será feliz no que faz.

Quarta-feira, 29 de janeiro

Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra. — [Heb. 6:10].

Mesmo que não consigamos fazer tudo o que gostaríamos para Jeová, podemos ter a certeza de que ele vê os nossos esforços sinceros e que isso alegra muito o coração dele. Porque dizemos isso? Porque Jeová pediu a Zacarias para fazer uma coroa com o ouro e a prata que os judeus que ficaram em Babilónia tinham doado. ([Zac. 6:11]) Essa “coroa grandiosa” serviria “como recordação” daquelas contribuições generosas. ([Zac. 6:14], notas) Da mesma forma, nós podemos ter a certeza de que Jeová nunca se vai esquecer dos nossos esforços sinceros de o servir durante tempos difíceis. Sem dúvida, vamos continuar a enfrentar dificuldades nestes últimos dias, e a situação vai tornar-se cada vez pior daqui para a frente. ([2 Tim. 3:1,][13]) Mas não precisamos de deixar que a ansiedade nos domine. Lembre-se das palavras que Jeová disse ao seu povo nos dias de Ageu: “Eu estou convosco […]. Não tenham medo.” ([Ageu 2:4, 5]) Nós também não precisamos de ter dúvidas de que Jeová vai ficar ao nosso lado se continuarmos a fazer o nosso melhor para servi-lo. w23.11 19 §§ 20-21

^ (Heb. 6:10) Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los.

^ (Zac. 6:11) Deves receber a prata e o ouro, fazer uma coroa* e colocá-la na cabeça do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque.

Ou: “uma coroa grandiosa”.

^ (Zac. 6:14) E a coroa* ficará no templo de Jeová em memória* de Helém, Tobias, Jedaías e Hem, filho de Sofonias.

Ou: “coroa grandiosa”.

Ou: “como recordação”.

^ (2 Tim. 3:1) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar.

^ (2 Tim. 3:13) No entanto, as pessoas más e os impostores vão tornar-se cada vez piores, enganando e sendo enganados.

^ (Ageu 2:4, 5) “‘No entanto, agora, sê forte, Zorobabel’, diz Jeová, ‘e sê forte, Josué, sumo sacerdote, filho de Jeozadaque’. “‘E sejam fortes, todos vocês, povo desta terra’, diz Jeová, ‘e trabalhem’. “‘Pois eu estou convosco’, diz Jeová dos exércitos. ^5 ‘Lembrem-se do que vos prometi quando saíram do Egito e de que o meu espírito continua convosco.* Não tenham medo.’”

Ou, possivelmente: “e de quando o meu espírito estava no vosso meio”.

Quinta-feira, 30 de janeiro

Sou um homem pecador. — [Luc. 5:8].

Se Jeová quisesse, poderia não ter mencionado na Bíblia os erros do apóstolo Pedro. Mas eles estão lá precisamente para nos ensinar algumas lições. (2 Tim. 3:16, 17) Aprender com esse homem que tinha fraquezas e sentimentos como os nossos ajuda-nos a entender que Jeová não espera perfeição de ninguém. O que Jeová quer é que não desistamos, mas que continuemos a esforçar-nos, apesar das nossas fraquezas. Por que motivo é tão importante não desistirmos? Quando pensamos que já ultrapassámos uma fraqueza, podemos ter uma recaída. Ainda assim, continuamos a esforçar-nos para melhorar. Todos nós dizemos ou fazemos coisas de que mais tarde nos arrependemos. Mas o importante é não desistir, porque só assim é que Jeová nos vai ajudar a continuar a melhorar. ([1 Ped. 5:10]) A compaixão que Jesus mostrou por Pedro, apesar dos erros dele, pode ajudar-nos a continuar a servir a Jeová. w23.09 20-21 §§ 2-3

^ (Luc. 5:8) Vendo isto, Simão Pedro prostrou-se diante de Jesus, dizendo: “Afasta-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador.”

^ (2 Tim. 3:16, 17) Toda a Escritura é inspirada por Deus e benéfica para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas,* para disciplinar em justiça, ^17 a fim de que o homem de Deus seja plenamente competente, completamente equipado para toda a boa obra.

Ou: “corrigir”.

^ (1 Ped. 5:10) Porém, depois de terem sofrido por um pouco, o próprio Deus de toda a bondade imerecida, que vos chamou à Sua eterna glória em união com Cristo, completará o vosso treino. Ele vos fará firmes, ele vos fará fortes, ele vos porá sobre firmes alicerces.

Sexta-feira, 31 de janeiro

Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido. — [João 11:21].

Jesus poderia ter curado Lázaro, como Marta disse no texto de hoje. Mas ele queria fazer algo ainda mais impressionante. Ele prometeu: “O teu irmão vai levantar-se.” Jesus também disse: “Eu sou a ressurreição e a vida.” ([João 11:23,][25]) É verdade, Jesus tinha recebido poder de Deus para ressuscitar os mortos. Ele já tinha ressuscitado duas pessoas em situações diferentes: uma menina, pouco depois de morrer, e um jovem, provavelmente no mesmo dia em que morreu. (Luc. 7:11-15;[8:49-55]) Mas o que dizer do caso de Lázaro? Ele já estava morto há quatro dias e o corpo já estava em decomposição. Será que Jesus conseguiria ressuscitá-lo? Maria, a outra irmã de Lázaro, encontra-se com Jesus e repete o que a sua irmã tinha dito: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido.” ([João 11:32]) Ao ver Maria e outras pessoas a chorar, Jesus fica profundamente comovido e aflito. Ele sente a dor dos seus amigos e começa a chorar. Ele sabe muito bem como é doloroso perder alguém que amamos. Jesus queria muito acabar com a tristeza dos seus amigos. w23.04 10-11 §§ 12-13

^ (Jo. 11:21) Marta disse então a Jesus: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido.

^ (Jo. 11:23) Jesus disse-lhe: “O teu irmão vai levantar-se.”

^ (Jo. 11:25) Jesus disse-lhe: “Eu sou a ressurreição e a vida. Quem exercer fé em mim, ainda que morra, voltará a viver;

^ (Luc. 7:11-15) Logo depois disso, ele viajou para uma cidade chamada Naim, e os seus discípulos e uma grande multidão viajavam com ele. ^12 No momento em que se aproximava do portão da cidade, estavam a carregar um morto para fora, o único filho da sua mãe. Além disso, ela era viúva. Uma multidão considerável da cidade também a acompanhava. ^13 Quando o Senhor a viu, teve pena dela e disse-lhe: “Para de chorar.” ^14 Depois, aproximou-se e tocou no esquife,* e os carregadores ficaram parados. Então, ele disse: “Jovem, digo-te: Levanta-te!”* ^15 E o morto sentou-se e começou a falar, e Jesus entregou-o à sua mãe.

Ou: “na maca funerária”.

Ou: “Acorda!”

^ (Luc. 8:49-55) Enquanto ele ainda falava, chegou um representante do presidente da sinagoga, dizendo: “A tua filha morreu. Não incomodes mais o Instrutor.” ^50 Ouvindo isso, Jesus respondeu-lhe: “Não tenhas medo, apenas tem fé, e ela será salva.” ^51 Quando chegou à casa, não deixou ninguém entrar com ele, a não ser Pedro, João e Tiago, e o pai e a mãe da menina. ^52 Mas todos choravam e batiam no peito de pesar por ela. Por isso ele disse: “Parem de chorar, pois ela não morreu; está a dormir.” ^53 Em vista disso, começaram a rir-se dele com desprezo, porque sabiam que ela tinha morrido. ^54 Mas ele pegou-lhe na mão e chamou-a: “Menina, levanta-te!”* ^55 E o espírito dela voltou e ela levantou-se imediatamente, e ele ordenou que lhe dessem algo para comer.

Ou: “acorda!”

^ (Jo. 11:32) Quando Maria chegou ao lugar onde Jesus estava e o viu, prostrou-se aos seus pés e disse-lhe: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido.”

Domingo, 2 de fevereiro

A sabedoria de cima é […] pronta para obedecer. — [Tia. 3:17].

O escritor Tiago, por inspiração, disse que uma pessoa sábia está “pronta para obedecer”. Mas o que é que isso significa? Significa que devemos estar dispostos a obedecer àqueles a quem Jeová deu certa medida de autoridade. Mas é claro que Jeová não espera que sejamos obedientes quando alguém nos pede para fazermos coisas contra os mandamentos d’Ele. ([Atos 4:18-20]) É claro que é muito mais fácil obedecer a Jeová do que a um ser humano. Afinal, as orientações de Jeová são sempre perfeitas. ([Sal. 19:7]) No entanto, as pessoas que têm autoridade são imperfeitas e nem sempre dão boas orientações. Apesar disso, Jeová deu certa medida de autoridade aos pais, aos anciãos e a algumas pessoas que trabalham para o governo. ([Pro. 6:20;] 1 Tes. 5:12; 1 Ped. 2:13, 14) Quando lhes obedecemos, estamos, na verdade, a obedecer a Jeová. w23.10 6 §§ 2-3

^ (Tia. 3:17) Porém, a sabedoria de cima é primeiramente pura, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem hipocrisia.

^ (At. 4:18-20) Por conseguinte, chamaram-nos e ordenaram-lhes que não dissessem nada nem ensinassem em nome de Jesus. ^19 Contudo, Pedro e João responderam-lhes: “Julguem os senhores se é certo, à vista de Deus, obedecer-vos em vez de obedecer a Deus. ^20 Quanto a nós, não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos.”

^ (Sal. 19:7) A lei de Jeová é perfeita, renova as forças.* As advertências* de Jeová são confiáveis, tornam sábio o inexperiente.

Ou: “restaura (traz de volta) a alma”.

“Advertência” refere-se a um lembrete do que é necessário fazer.

^ (Pro. 6:20) Meu filho, obedece ao mandamento do teu pai E não abandones a instrução* da tua mãe.

Ou: “lei”.

^ (1 Tes. 5:12) Pedimos agora, irmãos, que respeitem os que trabalham arduamente no vosso meio, que vos presidem no Senhor e que vos aconselham.

^ (1 Ped. 2:13, 14) Por causa do Senhor, sujeitem-se a toda a criação* humana, quer a um rei, como superior, ^14 quer a governadores, como enviados por ele para punir malfeitores e louvar os que fazem o bem.

Ou: “instituição”.

Segunda-feira, 3 de fevereiro

Estas palavras são fiéis e verdadeiras. — [Apo. 21:5].

Uma coisa que pode ajudar-nos a fortalecer a nossa fé é pensar no poder de Jeová. Ele tem poder para cumprir tudo o que promete. Isso faz sentido, porque ele é o Todo-Poderoso. ([Jó 42:2;][Mar. 10:27;][Efé. 3:20]) Ele prometeu a Abraão e Sara que teriam um filho, apesar de serem idosos. (Gén. 17:15-17) Jeová também disse a Abraão que daria a terra de Canaã aos seus descendentes. Essa promessa parecia que nunca se iria cumprir, visto que os descendentes de Abraão, os israelitas, sofreram durante muitos anos como escravos no Egito. Mas, de facto, cumpriu-se. Jeová prometeu que Maria, uma jovem virgem, daria à luz o filho de Deus, cumprindo a promessa que Jeová tinha feito milhares de anos antes, no jardim do Éden. ([Gén. 3:15]) Meditar em como Jeová já cumpriu as promessas que fez fortalece a nossa fé na promessa do novo mundo. — [Jos. 23:14;] Isa. 55:10, 11. w23.04 28 §§ 10-12

^ (Apo. 21:5) Aquele que estava sentado no trono disse: “Vê! Faço novas todas as coisas.” Disse também: “Escreve, pois estas palavras são fiéis* e verdadeiras.”

Ou: “confiáveis”.

^ (Jó 42:2) “Agora sei que és capaz de fazer todas as coisas E que nada do que tens em mente é impossível para ti.

^ (Mar. 10:27) Jesus olhou diretamente para eles e disse: “Para os homens é impossível, mas para Deus não, pois para Deus todas as coisas são possíveis.”

^ (Efé. 3:20) E àquele que, segundo o Seu poder que atua em nós, pode fazer infinitamente mais além de tudo o que peçamos ou imaginemos,

^ (Gén. 17:15-17) Então, Deus disse a Abraão: “Quanto a Sarai,* tua esposa, não lhe chames Sarai, porque o seu nome será Sara.* ^16 Irei abençoá-la e também te darei um filho por meio dela; irei abençoá-la, e ela irá tornar-se nações; reis de povos virão dela.” ^17 Em vista disso, Abraão prostrou-se com o rosto por terra, e começou a rir-se e a dizer no coração: “Será que um homem de 100 anos de idade se tornará pai de um filho, e terá Sara, uma mulher de 90 anos de idade, um filho?”

Que possivelmente significa “contenciosa”.

Que significa “princesa”.

^ (Gén. 3:15) E porei inimizade* entre ti e a mulher, e entre o teu descendente* e o seu descendente.* Este esmagará* a tua cabeça,* e tu ferirás* o seu calcanhar.”

Ou: “hostilidade”.

Lit.: “a tua semente”.

Lit.: “a semente”.

Ou: “machucará; golpeará”.

Isto é, a cabeça da serpente.

Ou: “machucarás; esmagarás”.

^ (Jos. 23:14) “Vejam, estou prestes a morrer,* e sabem muito bem, de todo o vosso coração e de toda a vossa alma,* que não falhou nem sequer uma palavra de todas as boas promessas que Jeová, vosso Deus, vos fez. Todas se cumpriram para convosco. Nem sequer uma delas falhou.

Lit.: “estou a ir hoje no caminho de toda a terra”.

Veja o Glossário.

^ (Isa. 55:10, 11) Pois, assim como a chuva e a neve descem do céu E não voltam para lá sem antes saturar a terra e fazê-la produzir e brotar, Dando semente aos que semeiam e pão aos que comem, ^11 Assim será* a palavra que sai da minha boca. Não voltará a mim sem resultados, Mas certamente realizará o que for do meu agrado,* E sem falta cumprirá o objetivo para o qual a enviei.

Ou: “mostrará ser”.

Ou: “da minha vontade”.

Quarta-feira, 5 de fevereiro

Vem a hora em que todos os que estão nos túmulos memoriais ouvirão a sua voz e sairão. — João 5:28, 29.

Meditar na esperança da ressurreição é algo que todos nós precisamos de fazer de vez em quando. Porquê? Porque nunca se sabe quando vamos ter uma doença grave ou perder alguém que amamos na morte. ([Ecl. 9:11;] Tia. 4:13, 14) A esperança da ressurreição pode dar-nos a força necessária para enfrentar esses desafios. ([1 Tes. 4:13]) A Bíblia garante que Jeová, o nosso Pai celestial, conhece-nos bem e ama-nos muito. ([Luc. 12:7]) Pense no seguinte: Jeová conhece-nos tão bem que, se perdermos a vida, ele pode ressuscitar-nos com a mesma personalidade e as mesmas lembranças. E ele ama-nos tanto que nos dá a oportunidade de viver para sempre! Porque podemos acreditar na promessa da ressurreição? Porque temos a certeza de que a pessoa que a fez tem o desejo e o poder (ou a capacidade) de a cumprir. w23.04 8-9 §§ 2-4

^ (Jo. 5:28, 29) Não fiquem admirados com isto, pois vem a hora em que todos os que estão nos túmulos memoriais ouvirão a sua voz ^29 e sairão: os que fizeram coisas boas, para uma ressurreição de vida; e os que praticaram coisas ruins, para uma ressurreição de julgamento.

^ (Ecl. 9:11) E vi ainda outra coisa debaixo do sol: os velozes nem sempre vencem a corrida, e nem sempre os fortes vencem a batalha; os sábios nem sempre têm alimento, os inteligentes nem sempre têm riquezas, os que têm conhecimento nem sempre têm sucesso; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm-lhes a todos.

^ (Tia. 4:13, 14) Agora escutem, vocês, os que dizem: “Hoje ou amanhã, viajaremos para aquela cidade, passaremos lá um ano, negociaremos e ganharemos dinheiro”, ^14 embora nem sequer saibam como será a vossa vida amanhã. Porque são uma neblina que aparece por um instante e depois desaparece.

^ (1 Tes. 4:13) Além disso, irmãos, não queremos que fiquem na ignorância* quanto aos que estão a dormir na morte, para que não fiquem pesarosos como os demais, que não têm esperança.

Ou: “desinformados”.

^ (Luc. 12:7) Mas até mesmo os cabelos da vossa cabeça estão todos contados. Não tenham medo; vocês valem mais do que muitos pardais.

Quinta-feira, 6 de fevereiro

Todos os anos, [José e Maria] costumavam ir a Jerusalém para a Festividade da Páscoa. — [Luc. 2:41].

José e Maria trabalhavam em equipa para manter uma forte amizade com Jeová. Eles sabiam que era muito importante adorar a Jeová juntos como família. (Luc. 2:22-24;[4:16]) Este é um ótimo exemplo para os casais hoje! Se vocês também têm filhos, pode ser um desafio irem às reuniões ou encontrarem tempo para a Adoração em Família. Talvez seja ainda mais difícil reservarem tempo para estudar e orar juntos como casal. Mas nunca se esqueçam: quando adoram a Jeová juntos, aproximam-se dele e também um do outro. Por isso, coloquem as atividades espirituais em primeiro lugar. Se o seu casamento estiver com problemas, talvez vocês nem tenham vontade de fazer a Adoração em Família juntos. Nessa situação, comece com algo simples e agradável. Fazer isso vai fortalecer o amor entre vocês e aumentar a vontade de fazerem coisas espirituais juntos. w23.05 22 §§ 7-8

^ (Luc. 2:41) Todos os anos, os seus pais costumavam ir a Jerusalém para a Festividade da Páscoa.

^ (Luc. 2:22-24) Além disso, quando chegou o tempo para a purificação deles, segundo a Lei de Moisés, eles levaram-no a Jerusalém para o apresentar a Jeová, ^23 assim como está escrito na Lei de Jeová: “Todos os primogénitos do sexo masculino* têm de ser chamados santos para Jeová.” ^24 E ofereceram um sacrifício segundo o que se diz na Lei de Jeová: “Um par de rolas ou dois pombos novos.”

Lit.: “Todos os machos que abrem o ventre”.

^ (Luc. 4:16) Depois, ele foi para Nazaré, onde tinha sido criado, e, segundo o seu costume no dia de sábado, entrou na sinagoga e levantou-se para ler.

Sexta-feira, 7 de fevereiro

Obadias temia muito a Jeová. — [1 Reis 18:3].

Como é que o forte temor a Jeová ajudou Obadias? Em primeiro lugar, ele era um homem honesto e de confiança. Foi por isso que o rei o designou como encarregado da casa real. (Veja também [Neemias 7:2].) O temor também deu muita coragem a Obadias – e de certeza que ele precisou dessa qualidade. Porquê? Porque quem governava na época era o mau rei Acabe. ([1 Reis 16:30]) Além disso, a esposa de Acabe, Jezabel, adorava Baal. Ela odiava tanto a Jeová que tentou eliminar completamente a adoração verdadeira das dez tribos de Israel. Ela chegou ao ponto de matar muitos profetas de Jeová. ([1 Reis 18:4]) Quando Jezabel começou a perseguir os profetas de Deus e a matá-los, Obadias escondeu ‘cem profetas de Jeová em grupos de 50, e sustentou-os com pão e água’. (1 Reis 18:13, 14) Se Jezabel descobrisse isso, sem dúvida, ele seria morto. Obadias deve ter ficado com medo; ele não queria morrer. Mas o amor que ele tinha por Jeová e pelos Seus servos era tão grande que ele estava disposto a perder a vida, se fosse preciso. w23.06 16 §§ 9-10

^ (1 Reis 18:3) Entretanto, Acabe chamou Obadias, que era o encarregado da casa. (Obadias temia muito a Jeová,

^ (Nee. 7:2) De seguida, nomeei Hanani, meu irmão, como responsável pela administração de Jerusalém, juntamente com Hananias, comandante da Fortaleza, pois Hananias era um homem digno de muita confiança e temia o verdadeiro Deus, mais do que muitos outros.

^ (1 Reis 16:30) Acabe, filho de Onri, foi pior aos olhos de Jeová do que todos os que reinaram antes dele.

^ (1 Reis 18:4) e, quando Jezabel estava a eliminar* os profetas de Jeová, Obadias levou cem profetas e manteve-os escondidos em cavernas, em grupos de 50, e sustentou-os com pão e água.)

Lit.: “decepar”.

^ (1 Reis 18:13, 14) Não informaram o meu senhor sobre o que eu fiz quando Jezabel estava a matar os profetas de Jeová? Como eu escondi em cavernas cem profetas de Jeová em grupos de 50, e os sustentei com pão e água? ^14 Todavia, agora o senhor está a dizer: ‘Vai e diz ao teu senhor, o rei: “Elias está aqui.”’ Ele com certeza vai matar-me.”

Sábado, 8 de fevereiro

Eu, Jeová, sou […] aquele que te guia. — [Isa. 48:17].

Jeová continua a guiar o seu povo hoje, tal como fez no passado. Ele faz isso por meio da sua Palavra, a Bíblia, e por meio do seu Filho, Jesus, o cabeça da congregação. Mas será que temos provas de que Jeová continua a usar humanos para guiar o seu povo? Sim. Veja, por exemplo, o que aconteceu a partir do ano 1870. Charles T. Russell e os seus amigos, que também estudavam a Bíblia, começaram a entender que 1914 seria um ano importante. (Dan. 4:25, 26) Eles chegaram a essa conclusão, porque estudaram em detalhe as profecias da Bíblia. Será que Jeová estava a orientar a pesquisa deles? Com certeza que sim. Tudo o que aconteceu em 1914 foi uma prova de que o Reino de Deus tinha começado a governar. Foi nesse ano que começou a Primeira Guerra Mundial e, desde essa altura, tem havido cada vez mais doenças, terramotos e fome. (Luc. 21:10, 11) Fica claro que Jeová usou aqueles homens sinceros para ajudar o seu povo. w24.02 22 § 11

^ (Isa. 48:17) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (Dan. 4:25, 26) O senhor será expulso do meio dos homens e a sua morada será com os animais selvagens; receberá vegetação para comer, como os touros, e será molhado pelo orvalho dos céus; e passarão sobre si sete tempos, até que reconheça que o Altíssimo é Governante no reino da humanidade e que ele o dá a quem quiser. ^26 “‘No entanto, visto que mandaram deixar o toco da árvore com as raízes,* o seu reino ser-lhe-á restituído depois de o senhor reconhecer que são os céus que governam.

Ou: “o porta-enxerto da árvore”.

^ (Luc. 21:10, 11) Então, disse-lhes: “Nação irá levantar-se contra nação e reino contra reino. ^11 Haverá grandes terramotos e, num lugar após outro, falta de alimentos e pestilências; e as pessoas verão coisas atemorizantes e grandes sinais do céu.

Domingo, 9 de fevereiro

Muitas são as dificuldades do justo, mas Jeová livra-o de todas elas. — [Sal. 34:19].

Nós somos o povo de Jeová. Temos plena certeza de que ele nos ama muito e quer que sejamos felizes. ([Rom. 8:35-39]) Também sabemos que somos muito beneficiados quando aplicamos os princípios da Bíblia. (Isa. 48:17, 18) Mas como devemos reagir quando surge um problema inesperado na nossa vida? Por exemplo, talvez alguém da nossa família nos dececione ou tenhamos um problema de saúde que nos impeça de fazer tudo o que gostaríamos no serviço a Jeová. Pode ser que passemos por um desastre natural ou sejamos perseguidos por causa das nossas crenças. Ao enfrentar situações como essas é comum perguntarmo-nos: ‘Porque é que isto me está a acontecer? Será que eu fiz alguma coisa errada? Será que Jeová já não me está a abençoar?’ Talvez você já se tenha sentido assim. Nesse caso, não fique desanimado. Muitos servos leais de Jeová tiveram sentimentos iguais. — Sal. 22:1, 2;[Hab. 1:2, 3]. w23.04 14 §§ 1-2

^ (Sal. 34:19) Muitas são as dificuldades* do justo, Mas Jeová livra-o de todas elas.

Ou: “calamidades”.

^ (Rom. 8:35-39) Quem é que nos separará do amor do Cristo? Será tribulação, ou aflição, ou perseguição, ou fome, ou nudez, ou perigo, ou espada? ^36 Assim como está escrito: “Por tua causa, somos entregues à morte o dia inteiro; somos considerados como ovelhas destinadas ao abate.” ^37 Pelo contrário, em todas estas coisas, saímos completamente vitoriosos, por meio daquele que nos amou. ^38 Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, ^39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ (Isa. 48:17, 18) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar. ^18 Como seria bom se prestasses atenção aos meus mandamentos! Então, a tua paz seria como um rio, E a tua justiça como as ondas do mar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (Sal. 22:1, 2) Deus meu, Deus meu, porque me abandonaste? Porque é que estás longe de me salvar, Longe dos meus gritos de aflição?  ^2 Meu Deus, clamo durante o dia, e tu não respondes; E, durante a noite, não há silêncio da minha parte.

^ (Hab. 1:2, 3) Até quando, ó Jeová, clamarei por ajuda, mas tu não ouvirás? Até quando clamarei a ti para me salvares da violência, mas tu não agirás?*  ^3 Porque é que me fazes ver a maldade? E porque é que toleras a opressão? Porque há destruição e violência diante de mim? E porque é que há tantas lutas e conflitos?

Ou: “não salvarás”.

Quarta-feira, 12 de fevereiro

Tu, ó Jeová, és bom e estás sempre pronto a perdoar. — [Sal. 86:5].

O apóstolo Pedro cometeu erro após erro. Para começar, Pedro sentia-se muito confiante e disse que continuaria fiel, mesmo que todos os outros apóstolos abandonassem Jesus. (Mar. 14:27-29) Depois, Pedro não conseguiu manter-se vigilante e adormeceu várias vezes. ([Mar. 14:32,][37-41]) A seguir, quando uma multidão chegou para prender Jesus, Pedro abandonou-o. ([Mar. 14:50]) E, para completar, Pedro negou três vezes que conhecia Jesus e chegou ao ponto de jurar pela sua vida que não o conhecia. (Mar. 14:66-71) Como é que Pedro se sentiu quando percebeu que tinha cometido um erro grave? Ele ficou arrasado e chorou muito. ([Mar. 14:72]) Em vez de discutir com Pedro por causa dos erros dele, Jesus tranquilizou-o por dizer ao seu amigo que ele receberia ainda mais responsabilidades. (João 21:15-17) Pedro sabia que tinha cometido um erro grave, mas ele não desistiu de fazer o que era certo. Porquê? Porque ele tinha a certeza de que o seu Mestre, Jesus, não tinha desistido dele. Qual é a lição? Jeová quer que tenhamos a certeza de que ele nos ama e nos perdoa. — Rom. 8:38, 39. w24.03 18-19 §§ 13-15

^ (Sal. 86:5) Porque tu, ó Jeová, és bom e estás sempre pronto a perdoar; É imenso o teu amor leal por todos os que te invocam.

^ (Mar. 14:27-29) E Jesus disse-lhes: “Todos vocês tropeçarão, pois está escrito: ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas serão espalhadas.’ ^28 Mas, depois de eu ser levantado, irei à vossa frente para a Galileia.” ^29 No entanto, Pedro disse-lhe: “Mesmo que todos os outros tropecem, eu não tropeçarei.”

^ (Mar. 14:32) Assim, chegaram a um lugar chamado Getsémani, e ele disse aos discípulos: “Sentem-se aqui enquanto eu oro.”

^ (Mar. 14:37-41) Ele voltou e encontrou-os a dormir, e disse a Pedro: “Simão, estás a dormir? Não tiveste força para te manteres vigilante por uma hora? ^38 Mantenham-se vigilantes e orem continuamente para que não caiam em tentação. Naturalmente, o espírito está disposto,* mas a carne é fraca.” ^39 Ele afastou-se outra vez e orou, dizendo a mesma coisa. ^40 E voltou novamente e encontrou-os a dormir, pois estavam com os olhos pesados, e por isso não sabiam o que lhe responder. ^41 Voltou então pela terceira vez e disse-lhes: “Numa ocasião como esta, vocês estão a dormir e a descansar! Basta! Chegou a hora! O Filho do Homem vai ser entregue* às mãos de pecadores.

Ou: “pronto”.

Ou: “traído”.

^ (Mar. 14:50) E todos o abandonaram e fugiram.

^ (Mar. 14:66-71) Então, enquanto Pedro estava em baixo, no pátio, chegou uma das servas do sumo sacerdote. ^67 Vendo Pedro a aquecer-se, olhou bem para ele e disse: “Tu também estavas com o Nazareno, esse Jesus.” ^68 Contudo, ele negou, dizendo: “Não o conheço nem sei de* que estás a falar”, e saiu para a entrada do pátio. ^69 A serva viu-o ali e começou novamente a dizer aos presentes: “Este é um deles.” ^70 Uma vez mais ele negou. E, pouco depois, os que estavam presentes começaram outra vez a dizer a Pedro: “Com certeza, tu és um deles, pois, de facto, tu és galileu.” ^71 Ele, porém começou a amaldiçoar-se a si mesmo e a jurar: “Eu não conheço esse homem de quem estão a falar!”

Ou: “Não sei nem entendo o”.

^ (Mar. 14:72) Imediatamente, um galo cantou pela segunda vez, e Pedro lembrou-se do que Jesus lhe tinha dito: “Antes de o galo cantar duas vezes, vais negar-me três vezes.” E, muito abalado, começou a chorar.

^ (Jo. 21:15-17) Quando acabaram de comer, Jesus perguntou a Simão Pedro: “Simão, filho de João, amas-me mais do que a estes?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”* Ele disse-lhe: “Alimenta os meus cordeiros.” ^16 Perguntou-lhe novamente, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”* Ele disse-lhe: “Pastoreia as minhas ovelhinhas.” ^17 Ele perguntou-lhe pela terceira vez: “Simão, filho de João, amas-me?”* Pedro ficou triste por ele lhe perguntar pela terceira vez: “Amas-me?”* Por isso, ele disse-lhe: “Senhor, tu sabes todas as coisas. Sabes que eu te amo.”* Jesus disse-lhe: “Alimenta as minhas ovelhinhas.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

Ou: “tens afeição por mim”.

Ou: “Tens afeição por mim?”.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

^ (Rom. 8:38, 39) Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, ^39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

Quinta-feira, 13 de fevereiro

Os que ela matou são numerosos. — [Pro. 7:26].

A imoralidade sexual pode fazer com que você se sinta envergonhado e inútil. Além disso, pode causar gravidez indesejada e destruir famílias. Com certeza, a coisa mais sábia a fazer é não aceitar o convite da mulher tola. Além da morte espiritual, ou seja, de perder a amizade com Jeová, muitas pessoas imorais ficam doentes e podem realmente morrer em sentido literal. ([Pro. 7:23,][26]) Provérbios 9:18 conclui: “Os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.” Se o resultado é assim tão trágico, porque é que muitas pessoas aceitam esse convite? ([Pro. 9:13-18]) Uma armadilha muito comum hoje é a pornografia. Alguns acham que não há nenhum perigo em ver pornografia. Mas, na verdade, a pornografia faz a pessoa perder o respeito por si própria e por outros. Além disso, é um vício difícil de abandonar e causa muitos outros problemas. Depois de alguém ver pornografia, é muito difícil tirar as imagens imorais da cabeça. A pornografia não acaba com os desejos errados, pelo contrário, faz com que se tornem mais fortes. ([Col. 3:5;] Tia. 1:14, 15) Por isso, muitos que veem pornografia acabam por praticar coisas imorais. w23.06 23 §§ 10-11

^ (Pro. 7:26) Pois ela já tirou a vida a muitos, E os que ela matou são numerosos.

^ (Pro. 7:23) Até que uma flecha lhe atravessa o fígado. Assim como um pássaro que voa para a armadilha, ele não sabe que isso lhe custará a vida.*

Ou: “alma”.

^ (Pro. 7:26) Pois ela já tirou a vida a muitos, E os que ela matou são numerosos.

^ (Pro. 9:18) Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Pro. 9:13-18) A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada. ^14 Senta-se à entrada da sua casa, Numa cadeira, num lugar alto da cidade, ^15 E chama os que passam pela estrada, Os que seguem o seu caminho: ^16 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:* ^17 “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.” ^18 Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Lit.: “não têm coração”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Col. 3:5) Amorteçam, portanto, os membros do vosso corpo* com respeito a imoralidade sexual,* impureza, paixão desenfreada,* desejos prejudiciais e ganância, que é idolatria.

Ou: “os vossos membros que estão na terra”.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “apetite sexual”.

^ (Tia. 1:14, 15) No entanto, cada um é provado ao ser atraído e seduzido* pelo seu próprio desejo. ^15 Então, o desejo, quando se torna fértil,* dá à luz o pecado; e o pecado, quando consumado, produz a morte.

Ou: “e apanhado como que com um isco”.

Lit.: “quando concebe”.

Sexta-feira, 14 de fevereiro

Esmiuçará e porá fim a todos estes reinos, e apenas ele permanecerá para sempre. — [Dan. 2:44].

Algumas nações tentam ocupar o lugar da Potência Mundial Anglo-Americana, mas não vão conseguir, porque ela vai ser destruída pelo Reino de Deus. Esse Reino é representado pela “pedra” que vai esmigalhar os pés da estátua, ou seja, vai destruir a potência Anglo-Americana. (Dan. 2:34, 35,[44, 45]) Está convencido de que a profecia de Daniel sobre os pés de ferro e argila está a cumprir-se? Se estiver, então, isso vai influenciar a maneira como leva a sua vida. Você não vai empenhar-se por coisas materiais, porque sabe que este mundo mau, em breve, vai ser destruído. (Luc. 12:16-21; 1 João 2:15-17) Entender esta profecia também vai ajudá-lo a ver a importância da obra de pregação e ensino. ([Mat. 6:33;][28:18-20]) Depois de estudar esta profecia, pode perguntar-se: ‘Será que as minhas decisões mostram que eu tenho a certeza de que o Reino de Deus está prestes a destruir todos os governos humanos?’ w23.08 11 §§ 13-14

^ (Dan. 2:44) “Nos dias desses reis, o Deus do céu estabelecerá um reino que nunca será destruído. E este reino não passará para as mãos de nenhum outro povo. Esmiuçará e porá fim a todos estes reinos, e apenas ele permanecerá para sempre,

^ (Dan. 2:34, 35) Enquanto o senhor observava, uma pedra foi cortada de um monte, não por mãos, e atingiu os pés da estátua, que eram de ferro e de argila, e esmiuçou-os. ^35 Então, o ferro, a argila, o cobre, a prata e o ouro foram esmiuçados de uma só vez e ficaram como a palha* que voa da eira no verão; o vento levou-os, sem que se pudesse encontrar qualquer vestígio. No entanto, a pedra que atingiu a estátua tornou-se um grande monte e cobriu toda a terra.

Ou: “pragana”.

^ (Dan. 2:44, 45) “Nos dias desses reis, o Deus do céu estabelecerá um reino que nunca será destruído. E este reino não passará para as mãos de nenhum outro povo. Esmiuçará e porá fim a todos estes reinos, e apenas ele permanecerá para sempre, ^45 assim como o senhor viu que uma pedra foi cortada do monte, não por mãos, e que esmiuçou o ferro, o cobre, a argila, a prata e o ouro. O Grandioso Deus revelou ao rei o que acontecerá no futuro. O sonho é verdadeiro e a sua interpretação é digna de confiança.”

^ (Luc. 12:16-21) Com isso, contou-lhes uma ilustração, dizendo: “A terra de um homem rico produziu bem. ^17 Por isso, ele começou a raciocinar no íntimo: ‘O que farei agora que não tenho onde guardar a minha colheita?’ ^18 E disse: ‘Farei o seguinte: derrubarei os meus celeiros e construirei maiores, e ali guardarei todos os meus cereais e todos os meus bens; ^19 e direi a mim mesmo: “Tu tens muitas coisas boas armazenadas para muitos anos. Descansa, come, bebe, diverte-te.”’ ^20 Porém, Deus disse-lhe: ‘Insensato, esta noite, exigirão de ti a tua vida. Quem ficará, então, com as coisas que acumulaste?’ ^21 Isto é o que acontece com o homem que acumula tesouros para si, mas não é rico para com Deus.”

^ (1 João 2:15-17) Não amem nem o mundo, nem as coisas no mundo. Se alguém ama o mundo, o amor do* Pai não está nele; ^16 porque tudo o que há no mundo — o desejo da carne, o desejo dos olhos e a ostentação* de posses — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. ^17 Além disso, o mundo está a passar, assim como o seu desejo, mas quem faz a vontade de Deus permanece para sempre.

Ou: “ao”.

Ou: “o gabar-se”.

^ (Mat. 6:33) “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

^ (Mat. 28:18-20) Jesus aproximou-se e disse-lhes: “Foi-me dada toda a autoridade no céu e na terra. ^19 Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, ^20 ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”

Sábado, 15 de fevereiro

Cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus. — [Rom. 14:12].

Tenha modéstia e reconheça que talvez não consiga fazer tudo aquilo que deseja por causa de alguma circunstância. Assim como Barzilai, diga não a um privilégio se for difícil para si cuidar dele, talvez por causa da sua saúde ou idade. (2 Sam. 19:35, 36) Assim como Moisés, peça ajuda e divida as suas responsabilidades com outros, quando for possível. (Êxo. 18:21, 22) Se você for modesto, não vai criar expectativas que não se vão realizar e que podem deixá-lo cansado. Também não nos devemos sentir culpados pelas decisões dos outros. Nós não podemos tomar decisões pelos outros, nem podemos protegê-los das más consequências das suas decisões. Por exemplo, um filho talvez decida deixar de servir a Jeová. Essa decisão pode causar uma grande dor aos pais. Mas, se os pais se culparem pela decisão do filho, isso vai acabar por ser um grande peso para eles. Jeová não quer que eles carreguem esse peso. w23.08 29 §§ 11-12

^ (Rom. 14:12) Assim, cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus.

^ (2 Sam. 19:35, 36) Já tenho 80 anos de idade. Será que consigo distinguir o que é bom do que é mau? Pode o seu servo sentir o gosto do que come e do que bebe, ou ainda escutar a voz de cantores e cantoras? Portanto, porque devia o seu servo ser mais um peso para o meu senhor, o rei? ^36 O seu servo já fica satisfeito por acompanhar o rei até ao Jordão. Porque deveria o rei recompensar-me dessa maneira?

^ (Êxo. 18:21, 22) No entanto, deves selecionar dentre o povo homens capazes, que temem a Deus, homens dignos de confiança, que odeiam o lucro desonesto, e designá-los sobre eles como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e chefes de dez. ^22 Eles devem julgar o povo quando surgir uma questão,* e trarão até ti todas as questões difíceis, mas resolverão todas as questões mais simples. Torna mais leve o teu fardo, deixando que eles o dividam contigo.

Lit.: “em todo o tempo”.

Segunda-feira, 17 de fevereiro

A perspicácia do homem faz com que ele não se ire facilmente. — [Pro. 19:11].

Tentar entender determinada situação mostra que temos discernimento. Isso ajuda-nos a controlarmo-nos quando alguém questiona as nossas crenças. Algumas perguntas ou argumentos são como um iceberg: só conseguimos ver a ponta, a maior parte fica debaixo de água. Da mesma forma, quando uma pessoa faz uma pergunta ou questiona as nossas crenças, é difícil sabermos a real intenção dela. Por isso, antes de respondermos, é bom lembrarmo-nos de que não sabemos o que motivou a pessoa a fazer a pergunta. ([Pro. 16:23]) Veja como Gideão reagiu quando os homens de Efraim falaram com ele de modo rude. Eles queriam saber porque é que não tinham sido chamados para lutar contra os inimigos de Israel. Mas qual foi o verdadeiro motivo de estarem tão irritados? Será que estavam com o orgulho ferido? Independentemente do motivo, Gideão mostrou discernimento. Ele tentou entender porque é que os homens estavam zangados e respondeu de maneira calma. Qual foi o resultado? A Bíblia diz que os homens ‘se acalmaram’. — [Juí. 8:1-3]. w23.09 16 §§ 8-9

^ (Pro. 19:11) A perspicácia do homem faz com que ele não se ire facilmente, E é bonito da sua parte deixar passar a* ofensa.*

Lit.: “passar por cima da”.

Ou: “transgressão”.

^ (Pro. 16:23) O coração do sábio dá entendimento* à sua boca E acrescenta persuasão às suas palavras.

Ou: “perspicácia”.

^ (Juí. 8:1-3) Os homens de Efraim disseram-lhe então: “O que foi que nos fizeste? Porque é que não nos chamaste quando foste lutar contra Midiã?” E discutiram fortemente com ele. ^2 Contudo, ele disse-lhes: “O que é que eu fiz em comparação convosco? Não são as sobras de Efraim melhores do que a vindima de Abiezer? ^3 Foi nas vossas mãos que Deus entregou Orebe e Zeebe, os príncipes de Midiã, e o que é que eu fiz em comparação convosco?” Quando ele disse isso,* eles acalmaram-se.*

Lit.: “essa palavra”.

Lit.: “o espírito deles abrandou-se para com ele”.

Terça-feira, 18 de fevereiro

Eu era aquele de quem ele gostava especialmente dia após dia. — [Pro. 8:30].

Jeová e Jesus têm a relação mais achegada que pode existir entre um pai e um filho. Sem dúvida, Jeová sofreu muito ao ver o seu Filho ser testado, maltratado e rejeitado. Um pai ou uma mãe que perdeu um filho na morte sabe muito bem toda a dor e sofrimento que essa perda causa. Nós temos muita fé na ressurreição, mas, quando morre alguém que amamos, sofremos muito. Isso ajuda-nos a entender como Jeová se sentiu quando viu o seu Filho amado sofrer e morrer naquela primavera do ano 33 EC. ([Mat. 3:17]) O que acha de, antes do Memorial, aprender mais sobre o resgate no seu estudo pessoal ou na sua adoração em família? E no dia do Memorial, não se esqueça de assistir à Adoração Matinal especial. Quando preparamos o nosso coração para o Memorial, podemos ajudar outros a também aproveitarem ao máximo essa ocasião. — [Esd. 7:10]. w24.01 11 §§ 10-12

^ (Pro. 8:30) Eu estava ao seu lado como trabalhador perito. Eu era aquele de quem ele gostava especialmente dia após dia, Alegrava-me diante dele todo o tempo.

^ (Mat. 3:17) Também, uma voz vinda dos céus disse: “Este é o meu Filho, o amado, a quem eu aprovo.”

^ (Esdr. 7:10) Esdras tinha preparado o seu coração para* consultar a Lei de Jeová e para praticá-la, e para ensinar os seus decretos e decisões judiciais em Israel.

Ou: “tinha decidido no coração”.

Quarta-feira, 19 de fevereiro

Ele vos fará fortes. — [1 Ped. 5:10].

Uma maneira de recebermos poder de Jeová é por nos aproximarmos dele em oração. Jeová vai responder às nossas orações e dar-nos “o poder além do normal”. ([2 Cor. 4:7]) Também podemos receber a força de que precisamos quando lemos a Bíblia e meditamos com atenção nas suas palavras. ([Sal. 86:11]) A mensagem de Jeová para nós, que está na Bíblia, “exerce poder”. ([Heb. 4:12]) Quando você ora a Jeová e lê a sua Palavra, recebe a força de que precisa para perseverar, continuar alegre ou cumprir uma designação difícil. Veja agora como Jeová fortaleceu o profeta Jonas. Jonas fugiu para bem longe depois de receber uma designação difícil de Jeová. Por causa disso, ele quase perdeu a sua vida numa tempestade muito violenta e ainda colocou a vida de outras pessoas em risco. Quando os marinheiros o atiraram ao mar, ele foi parar a um sítio que nunca teria imaginado: à barriga de um grande peixe. O que é que Jonas fez para ter forças quando estava sozinho e isolado na barriga daquele peixe? Ele orou a Jeová. — Jonas 2:1, 2,[7]. w23.10 13 §§ 4-6

^ (1 Ped. 5:10) Porém, depois de terem sofrido por um pouco, o próprio Deus de toda a bondade imerecida, que vos chamou à Sua eterna glória em união com Cristo, completará o vosso treino. Ele vos fará firmes, ele vos fará fortes, ele vos porá sobre firmes alicerces.

^ (2 Cor. 4:7) No entanto, temos este tesouro em vasos de barro, para que o poder além do normal seja o de Deus, e não o de nós mesmos.

^ (Sal. 86:11) Instrui-me, ó Jeová, no teu caminho. Andarei na tua verdade. Unifica o meu coração* para temer o teu nome.

Ou: “Dá-me um coração indiviso”.

^ (Heb. 4:12) Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra a ponto de fazer divisão entre a alma* e o espírito,* e entre as juntas e a medula, e é capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

Veja o Glossário.

Veja o Glossário.

^ (Jonas 2:1, 2) Então, Jonas orou a Jeová, seu Deus, do ventre do peixe, ^2 dizendo: “Na minha aflição, clamei a Jeová e ele respondeu-me. Das profundezas* da Sepultura,* clamei por ajuda. Ouviste a minha voz.

Lit.: “Do ventre”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Jonas 2:7) Quando a minha vida* se desvanecia, foi de Jeová que me lembrei. Então, a minha oração chegou até ti, dentro do teu santo templo.

Ou: “alma”.

Quinta-feira, 20 de fevereiro

Está próximo o fim de todas as coisas. — [1 Ped. 4:7].

É verdade que o apóstolo Pedro escreveu as suas cartas aos cristãos que viviam naquela época, mas Jeová quis deixá-las registadas na sua Palavra, a Bíblia. Por isso, nós também podemos aprender muito com elas. ([Rom. 15:4]) Nós estamos cercados de pessoas que não acreditam nas profecias da Bíblia. Alguns gozam connosco porque falamos sobre o fim há muitos anos. Outros criticam-nos e dizem que o fim nunca virá. (2 Ped. 3:3, 4) Quando ouvimos estes comentários, talvez de um morador, de um colega de trabalho ou de um membro da família, a nossa fé pode ficar abalada. Pedro explicou o que nos pode ajudar. Para alguns, pode parecer que Jeová está a demorar muito tempo para acabar com as coisas más deste mundo. Mas as palavras de Pedro ajudam-nos a ter um ponto de vista correto, lembrando-nos de que a maneira de Jeová ver o tempo é muito diferente da dos humanos. (2 Ped. 3:8, 9) Para Jeová, mil anos são como um dia. Jeová é paciente e não quer que ninguém seja destruído, mas quando o momento certo chegar, ele vai acabar com toda a maldade. w23.09 26-27 §§ 2-5

^ (1 Ped. 4:7) Mas está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, sejam sensatos e sejam vigilantes* quanto às orações.

Ou: “e fiquem alertas; e fiquem despertos”.

^ (Rom. 15:4) Pois todas as coisas escritas anteriormente foram escritas para a nossa instrução, para que, por meio da nossa perseverança e pelo consolo das Escrituras, tivéssemos esperança.

^ (2 Ped. 3:3, 4) Antes de mais nada, saibam que nos últimos dias surgirão ridicularizadores com as suas expressões de gozo, agindo segundo os seus próprios desejos. ^4 Eles dirão: “Onde é que está essa prometida presença dele? Ora, desde o tempo em que os nossos antepassados adormeceram na morte, todas as coisas continuam exatamente como eram desde o princípio da criação.”

^ (2 Ped. 3:8, 9) Contudo, não despercebam o seguinte, amados: para Jeová,* um dia é como mil anos, e mil anos são como um dia. ^9 Jeová* não é vagaroso com respeito à sua promessa, como alguns pensam,* mas ele é paciente convosco, porque não deseja que ninguém seja destruído, mas deseja que todos alcancem o arrependimento.

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Ou: “como alguns consideram a vagarosidade”.

Sexta-feira, 21 de fevereiro

É necessário prestarmos mais atenção do que é costume às coisas que ouvimos, para que nunca nos desviemos. — [Heb. 2:1].

Porque é que o apóstolo Paulo escreveu uma carta aos cristãos hebreus? Provavelmente por dois motivos principais. Primeiro, para os encorajar. Esses cristãos, na sua grande maioria, tinham sido criados na religião judaica e os seus anteriores líderes religiosos criticavam-nos por se terem tornado cristãos. Porquê? Porque os cristãos não tinham nenhum templo para adoração, nem altar, nem sacerdotes para oferecer sacrifícios a Deus. Isso pode ter desanimado os cristãos e enfraquecido a sua fé. ([Heb. 3:12,][14]) Talvez alguns deles até tenham sentido vontade de voltar ao judaísmo. O segundo motivo é que Paulo queria incentivar os cristãos hebreus a esforçarem-se para entenderem verdades novas e profundas, ou seja, “o alimento sólido” encontrado na Palavra de Deus. ([Heb. 5:11-14]) Parece que alguns cristãos ainda estavam apegados à Lei mosaica. w23.10 24-25 §§ 3-4

^ (Heb. 2:1) É por isso que é necessário prestarmos mais atenção do que é costume às coisas que ouvimos, para que nunca nos desviemos.*

Ou: “para nunca andarmos à deriva”.

^ (Heb. 3:12) Cuidado, irmãos, para que nunca se desenvolva em nenhum de vocês um coração mau e sem fé, por se afastarem do Deus vivente;

^ (Heb. 3:14) Porque nós só nos tornaremos realmente participantes do* Cristo se nos apegarmos firmemente até ao fim à confiança que tivemos no princípio.

Ou: “só temos uma parceria (participação) com”.

^ (Heb. 5:11-14) Temos muito a dizer acerca dele, mas é difícil explicar-vos, porque se tornaram lentos no entendimento.* ^12 Pois, embora nesta altura* devessem ser instrutores, precisam novamente de que alguém vos ensine desde o princípio as coisas elementares das proclamações sagradas de Deus, e voltaram a precisar de leite, não de alimento sólido. ^13 Pois todo aquele que continua a alimentar-se de leite desconhece a palavra da justiça, porque é uma criança. ^14 Mas o alimento sólido é para as pessoas maduras, para aqueles que pelo uso têm a capacidade de discernimento* treinada para saber distinguir tanto o certo como o errado.

Ou: “obtusos no ouvir”.

Lit.: “em vista do tempo”.

Ou: “capacidade percetiva”.

Sábado, 22 de fevereiro

[Trata as] jovens […] como […] irmãs, com toda a castidade. — [1 Tim. 5:2].

Algumas pessoas, incluindo mulheres, escolhem não se casar. (Mat. 19:10-12) Tenha a certeza de que tanto Jeová como Jesus dão muito valor a quem é solteiro. No mundo todo, as irmãs solteiras são uma bênção para a congregação. Por serem amorosas e se preocuparem com outros, elas acabam por se tornar irmãs e mães para muitos na congregação. (Mar. 10:29, 30) Algumas entraram no serviço de tempo integral. A maior parte do trabalho de pregação no mundo é feito pelas irmãs. ([Sal. 68:11]) Será que podes começar já a preparar-te para entrar no serviço de tempo integral? Podes ser pioneira, voluntária de construção ou betelita. Ora sobre o teu alvo. Fala com outros que já alcançaram esses alvos e, depois, tenta descobrir o que precisas de fazer para conseguir o mesmo. Então, faz um plano que te ajude a alcançar o teu alvo. Podes ter a certeza de que, se entrares para o serviço de tempo integral, vais ter muitas oportunidades maravilhosas no serviço a Jeová. w23.12 22 §§ 16-17

^ (1 Tim. 5:2) às mulheres idosas, como a mães; às jovens, como a irmãs, com toda a castidade.

^ (Mat. 19:10-12) Os discípulos disseram-lhe: “Se essa é a situação entre o homem e a sua esposa, não é aconselhável casar-se.” ^11 Ele disse-lhes: “Nem todos os homens dão lugar a estas palavras, mas somente os que têm o dom. ^12 Pois há eunucos que nasceram assim, há eunucos que foram feitos eunucos pelos homens e há eunucos que se fizeram eunucos por causa do Reino dos céus. Dê lugar a isso aquele que pode dar lugar a isso.”

^ (Mar. 10:29, 30) Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, ^30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo,* casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas, a vida eterna.

Ou: “na época atual”.

^ (Sal. 68:11) Jeová dá a ordem; As mulheres que proclamam as boas novas são um grande exército.

Domingo, 23 de fevereiro

As boas novas têm de ser pregadas primeiro. — [Mar. 13:10].

Com a grande tribulação a aproximar-se, mais do que nunca, precisamos de obedecer à ordem de pregar as boas novas. Mas podemos achar difícil concentrarmo-nos no ministério se estivermos com problemas financeiros ou a enfrentar oposição na pregação. O que pode ajudar-nos a colocar o serviço de Jeová em primeiro lugar? Confiar que “Jeová dos exércitos” está ao nosso lado. Ele vai apoiar-nos se continuarmos a colocar os interesses do Reino à frente dos nossos. Por isso, não precisamos de ter medo de nada! ([Ageu 2:4]) Jeová quer que nos concentremos no trabalho que salva vidas: a pregação. Ageu encorajou o povo de Jeová a esquecer-se das coisas más que tinham acontecido e a retomar a obra com um novo ânimo. Se fizessem isso, Jeová ‘iria abençoá-los’, assim como tinha prometido. (Ageu 2:18, 19) Nós também podemos ter a certeza de que Jeová vai abençoar os nossos esforços se continuarmos a colocar em primeiro lugar o trabalho que ele nos deu. w23.11 16 § 8; 17 § 11

^ (Mar. 13:10) Também, em todas as nações, as boas novas têm de ser pregadas primeiro.

^ (Ageu 2:4) “‘No entanto, agora, sê forte, Zorobabel’, diz Jeová, ‘e sê forte, Josué, sumo sacerdote, filho de Jeozadaque’. “‘E sejam fortes, todos vocês, povo desta terra’, diz Jeová, ‘e trabalhem’. “‘Pois eu estou convosco’, diz Jeová dos exércitos.

^ (Ageu 2:18, 19) “‘Por favor, prestem atenção ao* seguinte a partir de hoje, dia 24 do nono mês, o dia em que se lançou o alicerce do templo de Jeová; prestem atenção ao seguinte: ^19 Ainda há cereais no depósito?* A videira, a figueira, a romãzeira e a oliveira não produziram nada, não é verdade? A partir de hoje, vou abençoar-vos.’”

Ou: “fixem o coração no”.

Ou: “na cova de cereais”.

Segunda-feira, 24 de fevereiro

Todos pecaram. — [Rom. 3:23].

Na sua carta aos romanos, o apóstolo Paulo explicou que todos os humanos são pecadores. Então, como é possível que Deus considere alguns humanos justos e sem defeito? Para ajudar os cristãos a entender esse ponto, Paulo usou o exemplo de Abraão. Jeová disse que Abraão era justo quando ele morava na terra de Canaã. Mas porque é que Jeová disse isso? Será que era porque Abraão seguia a Lei mosaica de maneira perfeita? Claro que não. ([Rom. 4:13]) A Lei mosaica nem sequer existia naquela época, visto que só foi dada à nação de Israel mais de 400 anos depois. Então, porque é que Jeová disse que Abraão era um homem justo? Jeová mostrou bondade imerecida a Abraão e disse que ele era justo por causa da fé que tinha. — [Rom. 4:2-4]. w23.12 3 §§ 4-5

^ (Rom. 3:23) Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

^ (Rom. 4:13) Porque não foi pela Lei que Abraão ou a sua descendência* receberam a promessa de que ele seria herdeiro de um mundo, mas foi por meio da justiça resultante da fé.

Lit.: “semente”.

^ (Rom. 4:2-4) Por exemplo, se Abraão tivesse sido declarado justo em resultado de obras, teria razão para se orgulhar, mas não perante Deus. ^3 Pois o que diz certa passagem das Escrituras? “Abraão depositou fé em Jeová, e isso foi-lhe creditado como justiça.” ^4 Ora, o pagamento do homem que trabalha não é considerado bondade imerecida, mas algo que lhe devem.

Quarta-feira, 26 de fevereiro

Jeová não desamparará o seu povo. — [Sal. 94:14].

Quando sentir medo, pode encontrar consolo ao ler certas passagens bíblicas. Talvez os livros de Jó, Salmos, Provérbios ou as palavras de Jesus em Mateus, capítulo 6, o animem. Quando você ora a Jeová e lê a Bíblia, sente o consolo dele. Podemos confiar que Jeová vai estar sempre pronto para nos ajudar durante os períodos mais sombrios da nossa vida. Nós nunca estaremos sozinhos. ([Sal. 23:4]) Jeová promete proteger-nos, dar-nos equilíbrio, apoiar-nos e consolar-nos. [Isaías 26:3] dá-nos outra garantia sobre Jeová. Diz: “Protegerás os que confiam plenamente em ti; irás dar-lhes contínua paz, porque é em ti que confiam.” Por isso, confie em Jeová e aproveite tudo o que ele faz para o ajudar. Se fizer isso, você vai continuar forte, mesmo durante períodos difíceis. w24.01 25 §§ 16-17

^ (Sal. 94:14) Pois Jeová não desamparará o seu povo, Nem abandonará a sua herança.

^ (Mat. 6:1-34) “Tenham cuidado para não praticar a vossa justiça diante dos homens a fim de serem vistos por eles; se fizerem isso, não terão nenhuma recompensa do vosso Pai, que está nos céus. ^2 Portanto, quando deres algo a um pobre, não toques a trombeta diante de ti, como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas para serem glorificados pelos homens. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. ^3 Porém, quando deres algo a um pobre, não deixes que a tua mão esquerda saiba o que a direita está a fazer, ^4 para que as tuas dádivas fiquem em segredo. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te. ^5 “Também, quando orarem, não ajam como os hipócritas, pois eles gostam de orar em pé nas sinagogas e nas esquinas das ruas principais, para serem vistos pelos homens. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. ^6 Contudo, quando orares, entra no teu aposento privado e, depois de fechares a porta, ora ao teu Pai. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te. ^7 Quando orares, não digas as mesmas coisas vez após vez, como fazem as pessoas das nações, pois imaginam que serão ouvidas por usarem muitas palavras. ^8 Não sejam como elas, porque o vosso Pai sabe do que vocês necessitam, antes mesmo de lho pedirem. ^9 “Portanto, orem do seguinte modo: “‘Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome. ^10 Venha o teu Reino. Seja feita a tua vontade, como no céu, assim também na terra. ^11 Dá-nos hoje o nosso pão para este dia; ^12 e perdoa-nos as nossas dívidas, assim como nós também perdoamos aos nossos devedores. ^13 E não nos leves à tentação, mas livra-nos* do Maligno.’* ^14 “Pois, se vocês perdoarem aos homens as suas falhas, o vosso Pai celestial também vos perdoará; ^15 ao passo que, se não perdoarem aos homens as suas falhas, o vosso Pai também não perdoará as vossas falhas. ^16 “Quando jejuarem, parem de ficar com o rosto triste, como os hipócritas, pois eles mudam a aparência do rosto para que os homens vejam que estão a jejuar. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. ^17 Mas tu, quando jejuares, põe óleo sobre a cabeça e lava o rosto, ^18 para que os homens não vejam que estás a jejuar, mas somente o teu Pai. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te. ^19 “Parem de acumular para vocês tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem consomem, e onde ladrões arrombam e furtam. ^20 Em vez disso, acumulem tesouros no céu, onde nem a traça nem a ferrugem consomem, e onde ladrões não arrombam nem furtam. ^21 Pois onde estiver o teu tesouro, aí estará também o teu coração. ^22 “A lâmpada do corpo é o olho. Por isso, se o teu olho estiver focado, todo o teu corpo será luminoso.* ^23 Contudo, se o teu olho for invejoso, todo o teu corpo será escuro. Se a luz que há em ti é na realidade escuridão, como é grande essa escuridão! ^24 “Ninguém pode ser escravo de dois senhores; pois, ou odiará um e amará o outro, ou se apegará a um e desprezará o outro. Vocês não podem ser escravos de Deus e das Riquezas. ^25 “Por esta razão, digo-vos: Parem de se preocupar tanto com a vossa vida, quanto ao que comer ou quanto ao que beber, e com o vosso corpo, quanto ao que vestir. Não significa a vida mais do que o alimento e o corpo mais do que a roupa? ^26 Observem atentamente as aves do céu; elas não semeiam nem colhem, nem ajuntam em celeiros, mas o vosso Pai, que está nos céus, alimenta-as. Será que vocês não valem mais do que elas? ^27 Quem entre vocês, por estar ansioso, pode acrescentar um só côvado à duração da sua vida? ^28 Também, com respeito à roupa, porque é que estão ansiosos? Aprendam uma lição dos lírios do campo, de como eles crescem; não trabalham nem fiam. ^29 Porém, digo-vos que nem mesmo Salomão, em toda a sua glória, se vestia como um deles. ^30 Então, se Deus veste assim a vegetação do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no forno, quanto mais vos vestirá a vocês, homens de pouca fé? ^31 Portanto, nunca fiquem ansiosos, dizendo: ‘O que vamos comer?’ ou: ‘O que vamos beber?’ ou: ‘O que vamos vestir?’ ^32 Pois todas estas são as coisas pelas quais as nações se empenham ansiosamente. O vosso Pai celestial sabe que necessitam de todas estas coisas. ^33 “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas. ^34 Portanto, nunca fiquem ansiosos por causa do amanhã, pois o amanhã terá as suas próprias ansiedades. Basta a cada dia as suas próprias dificuldades.

Ou: “salva-nos”.

Ou, possivelmente: “do que é mau”.

Ou: “cheio de luz”.

^ (Sal. 23:4) Ainda que eu ande pelo vale de densas trevas, Não temerei mal nenhum, Porque tu estás comigo; A tua vara e o teu cajado dão-me segurança.*

Ou: “consolam-me”.

^ (Isa. 26:3) Protegerás os que confiam plenamente em ti;* Irás dar-lhes contínua paz, Porque é em ti que confiam.

Ou, possivelmente: “os cuja disposição é inabalável”.

Quinta-feira, 27 de fevereiro

Nenhuma arma feita contra ti será bem-sucedida. — [Isa. 54:17].

A profecia do texto de hoje está a cumprir-se atualmente. Além disso, as palavras consoladoras de Isaías 54:13, 14 também se estão a cumprir: “Todos os teus filhos serão ensinados por Jeová, e a paz dos teus filhos será abundante. Serás firmemente alicerçada na justiça. [...] Não temerás nada nem terás motivo para terror, porque este não se aproximará de ti.” Nem mesmo Satanás, “o deus deste mundo”, consegue fazer com que paremos de ensinar as pessoas sobre Jeová. ([2 Cor. 4:4]) A adoração pura foi restaurada e nunca mais será corrompida. Ela vai continuar a existir por toda a eternidade; nenhuma arma vai conseguir eliminar o povo de Jeová! w24.02 4 § 10

^ (Isa. 54:17) Nenhuma arma feita contra ti será bem-sucedida, E condenarás toda a língua que te acusar num julgamento. Esta é a herança dos servos de Jeová, E a justiça deles procede de mim”, diz Jeová.

^ (Isa. 54:13, 14) Todos os teus filhos serão ensinados por Jeová, E a paz dos teus filhos será abundante. ^14 Serás firmemente alicerçada na justiça. Estarás bem longe da opressão, Não temerás nada nem terás motivo para terror, Porque este não se aproximará de ti.

^ (2 Cor. 4:4) entre os quais o deus deste mundo cegou a mente dos descrentes, para que não brilhe sobre eles a luz* das gloriosas boas novas a respeito do Cristo, que é a imagem de Deus.

Ou: “o esclarecimento”.

Março

Sábado, 1 de março

A esperança não leva à deceção. — [Rom. 5:5].

O novo mundo ainda não é uma realidade. Mas pense, por exemplo, em coisas como as estrelas, as árvores, os animais e os humanos. Ninguém diria que essas coisas não são reais, mas houve uma altura em que não existiam. Elas estão aqui porque Jeová as criou. ([Gén. 1:1,][26, 27]) Portanto, se o nosso Deus prometeu trazer o novo mundo, isso vai acontecer. Quando essa promessa se cumprir, as pessoas vão ter uma vida perfeita para sempre. No tempo certo de Jeová, o novo mundo vai tornar-se tão real como todas as coisas que já existem à nossa volta. ([Isa. 65:17;] Apo. 21:3, 4) Enquanto esperamos pelo novo mundo, temos de aproveitar bem todas as oportunidades para fortalecer a nossa fé. Por isso, seja grato pelo resgate, pense no poder de Jeová e mantenha-se sempre ocupado com atividades espirituais. Dessa maneira, estará entre ‘aqueles que pela fé e pela paciência herdam as promessas’. — Heb. 6:11, 12. w23.04 31 §§ 18-19

^ (Rom. 5:5) e a esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.

^ (Gén. 1:1) No princípio, Deus criou os céus e a terra.

^ (Gén. 1:26, 27) Então Deus disse: “Façamos o homem à nossa imagem, segundo a nossa semelhança, e que eles tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as criaturas voadoras dos céus, sobre os animais domésticos, sobre toda a terra e sobre todos os animais rasteiros que se movem sobre a terra.” ^27 E Deus criou o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.

^ (Isa. 65:17) Pois vejam! Crio novos céus e uma nova terra; E as coisas anteriores não serão lembradas, Nem voltarão ao coração.

^ (Apo. 21:3, 4) Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. ^4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Heb. 6:11, 12) Mas desejamos que cada um de vocês mostre a mesma diligência, para ter a plena certeza da esperança até ao fim, ^12 para que não se tornem preguiçosos, mas sejam imitadores daqueles que pela fé e pela paciência herdam as promessas.

Domingo, 2 de março

Eu não te disse que, se acreditasses, verias a glória de Deus? — [João 11:40].

Jesus olha para o céu e faz uma oração em público. Ele quer dar a Jeová todo o crédito pelo que vai acontecer. A seguir, Jesus grita: “Lázaro, vem para fora!” ([João 11:43]) E Lázaro sai do túmulo. Jesus fez algo que parecia impossível. Este relato fortalece a nossa fé na esperança da ressurreição. Como? Pense na promessa que Jesus fez a Marta: “O teu irmão vai levantar-se.” ([João 11:23]) Assim como o seu Pai, Jesus tem o desejo e o poder de cumprir essa promessa. O facto de Jesus ter chorado mostra que ele deseja de todo o coração acabar com a morte e o sofrimento que ela causa. Além disso, a ressurreição de Lázaro provou que Jesus tem o poder para levantar os mortos. Por fim, pense no que Jesus disse a Marta, como mencionado no texto de hoje. Temos fortes motivos para acreditar que a promessa de Deus da ressurreição vai tornar-se realidade. w23.04 11-12 §§ 15-16

^ (Jo. 11:40) Jesus respondeu-lhe: “Eu não te disse que, se acreditasses, verias a glória de Deus?”

^ (Jo. 11:43) Depois de dizer estas coisas, ele gritou bem alto: “Lázaro, vem para fora!”

^ (Jo. 11:23) Jesus disse-lhe: “O teu irmão vai levantar-se.”

Segunda-feira, 3 de março

Jeová está perto de todos os que o invocam, de todos os que o invocam em verdade. — [Sal. 145:18].

Às vezes, precisamos de mudar o que pedimos nas nossas orações quando percebemos qual é a vontade de Jeová. Precisamos de nos lembrar de que Jeová vai cumprir o seu propósito exatamente na hora que ele marcou. Esse propósito inclui eliminar para sempre todos os problemas que causam tanto sofrimento, como desastres naturais, doenças e morte. Jeová vai fazer isso por meio do seu Reino. ([Dan. 2:44;] Apo. 21:3, 4) Mas, enquanto esse dia não chega, ele permite que Satanás governe o mundo. ([João 12:31;][Apo. 12:9]) Se Jeová resolvesse os problemas da humanidade agora, poderia parecer que o governo de Satanás funciona bem. Isso significa que nós precisamos de esperar até Jeová cumprir algumas das suas promessas. Mas isso não quer dizer que ele nos deixe sem ajuda. Jeová vai ajudar-nos. w23.05 8 § 4; 9-10 §§ 7-8

^ (Sal. 145:18) Jeová está perto de todos os que o invocam, De todos os que o invocam em verdade.*

Ou: “com sinceridade”.

^ (Dan. 2:44) “Nos dias desses reis, o Deus do céu estabelecerá um reino que nunca será destruído. E este reino não passará para as mãos de nenhum outro povo. Esmiuçará e porá fim a todos estes reinos, e apenas ele permanecerá para sempre,

^ (Apo. 21:3, 4) Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. ^4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Jo. 12:31) Agora há um julgamento deste mundo; agora será expulso o governante deste mundo.

^ (Apo. 12:9) Assim, foi lançado para baixo o grande dragão, a serpente original, o chamado Diabo e Satanás, que está a enganar toda a terra habitada. Ele foi lançado para baixo, para a terra, e os seus anjos foram lançados para baixo com ele.

Terça-feira, 4 de março

Saibam como responder a cada pessoa. — [Col. 4:6].

Como podemos ajudar outros a beneficiarem-se do Memorial? Primeiro, é claro que temos de os convidar. Além de convidar as pessoas que encontrar na pregação, pense em familiares, colegas de trabalho, de escola e outros que gostaria de convidar. Se os seus convites acabarem, envie o link da versão eletrónica. Talvez fique surpreendido com o número de pessoas que aceitam o seu convite! ([Ecl. 11:6]) Lembre-se de que aqueles que convidamos podem ter algumas dúvidas, principalmente se nunca foram a um Salão do Reino antes. Por isso, podemos pensar, com antecedência, em algumas perguntas que eles poderiam fazer e prepararmos as respostas. Mesmo depois de assistirem ao Memorial, os convidados talvez tenham algumas perguntas. Nós queremos fazer tudo o que estiver ao nosso alcance – antes, durante e depois do Memorial – para ajudar aqueles que têm a “disposição correta” a aproveitarem ao máximo essa reunião. — [Atos 13:48]. w24.01 12 §§ 13, 15; 13 § 16

^ (Col. 4:6) Que as vossas palavras sejam sempre agradáveis, temperadas com sal, de modo que saibam como responder a cada pessoa.

^ (Ecl. 11:6) Semeia de manhã a tua semente e não dês descanso às tuas mãos até ao anoitecer; pois não sabes qual é a que dará bons resultados, se será uma ou outra, ou se ambas serão boas.

^ (At. 13:48) Quando as pessoas das nações ouviram isto, alegraram-se e começaram a glorificar a palavra de Jeová, e todos os que tinham a disposição correta para com a vida eterna tornaram-se crentes.

Quarta-feira, 5 de março

São uma neblina que aparece por um instante e depois desaparece. — [Tia. 4:14].

Na Bíblia, encontramos oito relatos de pessoas que foram ressuscitadas para viver na Terra. O que acha de tirar tempo para estudar esses relatos com atenção? Quando fizer isso, tente aprender lições em cada relato. Pense em como cada uma dessas ressurreições nos garante que Deus tem o desejo e o poder para trazer as pessoas de volta à vida. E, principalmente, tire tempo para meditar na ressurreição mais importante, a de Jesus. Essa ressurreição foi testemunhada por centenas de pessoas e dá-nos uma base sólida para a nossa fé. (1 Cor. 15:3-6,[20-22]) Somos muito gratos pela promessa de Jeová da ressurreição! Podemos ter a certeza de que ela vai cumprir-se, porque Jeová tem o desejo e o poder de ressuscitar os mortos. Por isso, queremos estar decididos a fortalecer a nossa fé nessa esperança maravilhosa. Se fizermos isso, vamos aproximar-nos ainda mais de Jeová, o Deus que faz a seguinte promessa a cada um de nós: ‘Quem amas vai levantar-se!’ — [João 11:23]. w23.04 8 § 2; 12 § 17; 13 § 20

^ (Tia. 4:14) embora nem sequer saibam como será a vossa vida amanhã. Porque são uma neblina que aparece por um instante e depois desaparece.

^ (1 Cor. 15:3-6) Pois, entre as primeiras coisas que vos transmiti, estava aquilo que também recebi: que Cristo morreu pelos nossos pecados, segundo as Escrituras; ^4 que foi sepultado e que foi levantado no terceiro dia, segundo as Escrituras; ^5 e que apareceu a Cefas, depois aos Doze. ^6 De seguida, apareceu a mais de 500 irmãos de uma só vez, a maioria dos quais ainda está connosco, embora alguns já tenham adormecido na morte.

^ (1 Cor. 15:20-22) Mas o facto é que Cristo foi levantado dentre os mortos, sendo as primícias dos que adormeceram na morte. ^21 Pois, visto que a morte veio por meio de um homem, a ressurreição dos mortos também vem por meio de um homem. ^22 Porque, assim como todos morrem em Adão, assim também todos receberão vida em Cristo.

^ (Jo. 11:23) Jesus disse-lhe: “O teu irmão vai levantar-se.”

Quinta-feira, 6 de março

[Anda] modestamente com o teu Deus! — [Miq. 6:8].

Modéstia e humildade são qualidades parecidas. Alguém modesto não se acha melhor do que os outros e reconhece que tem limitações. Alguém humilde respeita os outros e considera-os mais importantes. ([Fil. 2:3]) Normalmente, quem é modesto também é humilde. Gideão tinha essas qualidades. Quando o anjo de Jeová disse a Gideão que ele tinha sido escolhido para salvar Israel das mãos da poderosa nação de Midiã, ele respondeu de forma humilde: “O meu clã é o menos importante de Manassés, e eu sou o mais insignificante na casa do meu pai.” ([Juí. 6:15]) Gideão achava que não tinha as qualidades necessárias para realizar esse trabalho. Mas Jeová sabia que ele iria conseguir e ajudou-o a cumprir a sua designação. Os anciãos esforçam-se para serem sempre modestos e humildes. (Atos 20:18, 19) Eles não se gabam das suas habilidades ou de tudo o que já fizeram, nem acham que são um fracasso por causa dos seus erros e imperfeições. w23.06 3 §§ 4-5

^ (Miq. 6:8) Ele já te informou, ó homem, sobre o que é bom. E o que é que Jeová pede* de ti? Apenas que pratiques a justiça,* ames a lealdade* E andes modestamente com o teu Deus!

Ou: “exige”.

Ou: “sejas justo”.

Ou: “sejas bondoso e leal no teu amor”. Lit.: “ames amor leal”.

^ (Fil. 2:3) Não façam nada por rivalidade nem por presunção; mas, com humildade, considerem os outros superiores a vocês,

^ (Juí. 6:15) Gideão respondeu-lhe: “Perdão, Jeová. Como posso salvar Israel? O meu clã* é o menos importante de Manassés, e eu sou o mais insignificante na casa do meu pai.”

Lit.: “milhar”.

^ (At. 20:18, 19) Quando chegaram, ele disse-lhes: “Bem sabem como me comportei entre vocês desde o primeiro dia em que pisei a província da Ásia: ^19 trabalhei como escravo para o Senhor, com toda a humildade e com lágrimas, sofrendo provações por causa das conspirações dos judeus.

Domingo, 9 de março

Por meio de um só homem o pecado entrou no mundo. — [Rom. 5:12].

Quando Adão e Eva desobedecerem a Jeová, poderia parecer que Satanás tinha conseguido impedir que Jeová cumprisse o seu propósito de encher a Terra com pessoas perfeitas e obedientes. Satanás deve ter pensado que Jeová teria poucas opções para resolver esse assunto. Uma opção talvez fosse destruir Adão e Eva e criar outro casal perfeito para cumprir o seu propósito para a humanidade. Mas se Jeová tivesse feito isso, Satanás poderia acusá-lo de ser um mentiroso. Porquê? Porque de acordo com [Génesis 1:28], Jeová tinha dito a Adão e Eva que os filhos deles encheriam a Terra. Ou talvez Satanás tenha pensado que Jeová deixaria que Adão e Eva tivessem filhos, mas que eles nunca seriam perfeitos. ([Ecl. 7:20;][Rom. 3:23]) Nesse caso, Satanás, sem dúvida, teria acusado Jeová de ser um fracasso. Porquê? Porque Deus não teria conseguido cumprir o seu propósito de a Terra ser um paraíso cheio de humanos obedientes e perfeitos que fossem filhos de Adão e Eva. w23.11 6 §§ 15-16

^ (Rom. 5:12) É por isso que, assim como por meio de um só homem o pecado entrou no mundo, e a morte por meio do pecado, e, desse modo, a morte espalhou-se por toda a humanidade, porque todos tinham pecado . . .

^ (Gén. 1:28) Além disso, Deus abençoou-os e Deus disse-lhes: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as criaturas voadoras dos céus e sobre todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.”

^ (Ecl. 7:20) Pois não há nenhum homem justo na terra que faça sempre o que é bom e que nunca peque.

^ (Rom. 3:23) Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

Segunda-feira, 10 de março

Não vão além das coisas que estão escritas. — [1 Cor. 4:6].

Jeová dá-nos orientações claras por meio da sua Palavra e da sua organização. Não há necessidade de acrescentar nada às orientações que ele nos dá. ([Pro. 3:5-7]) Por isso, não vamos além das coisas escritas na Bíblia nem criamos regras em assuntos de decisão pessoal. Satanás usa “vão engano” e as “coisas elementares do mundo” para enganar e dividir as pessoas. ([Col. 2:8]) Na época dos apóstolos, isso incluía filosofias humanas, ensinos judaicos que não estavam baseados nas Escrituras e o ensino de que os cristãos eram obrigados a obedecer à Lei mosaica. Essas ideias eram enganosas porque afastavam as pessoas de Jeová, a verdadeira Fonte da sabedoria. Hoje, Satanás usa a comunicação social e as redes sociais para espalhar teorias da conspiração e notícias falsas promovidas por líderes políticos. w23.07 16 §§ 11-12

^ (1 Cor. 4:6) Irmãos, apliquei estas coisas a mim mesmo e a Apolo para o vosso bem, a fim de que, por meio do nosso exemplo, aprendam a regra: “Não vão além das coisas que estão escritas”, de modo a que não fiquem cheios de orgulho, tomando o partido de um contra o outro.

^ (Pro. 3:5-7) Confia em Jeová de todo o teu coração; Não confies* no teu próprio entendimento.  ^6 Lembra-te dele em todos os teus caminhos, E ele endireitará as tuas veredas.  ^7 Não te tornes sábio aos teus próprios olhos. Teme a Jeová e afasta-te do mal.

Lit.: “Não te apoies”.

^ (Col. 2:8) Tenham cuidado para que ninguém vos escravize* por meio de filosofia e vão engano, que são baseados em tradições humanas, nas coisas elementares do mundo, e não em Cristo;

Ou: “vos leve embora como despojo”.

Terça-feira, 11 de março

Como são grandiosas as tuas obras, ó Jeová! Como são profundos os teus pensamentos! — [Sal. 92:5].

Satanás nunca conseguiria imaginar o que Jeová faria para cumprir o Seu propósito. Jeová permitiu que Adão e Eva tivessem filhos. Dessa forma, mostrou que não era mentiroso. Ele também providenciou um “descendente” que resgataria os filhos obedientes de Adão e Eva, e certificou-se assim de que o seu propósito iria cumprir-se. ([Gén. 3:15;][22:18]) Dessa forma, Jeová não poderia ser acusado de ser um fracasso. O descendente que Jeová prometeu daria a sua vida como resgate para salvar a humanidade. Provavelmente, essa solução apanhou Satanás de surpresa. Porquê? Porque o resgate baseia-se no imenso amor de Jeová. ([Mat. 20:28;][João 3:16]) Satanás é egoísta, ele não sabe o que é sentir amor pelas pessoas. Então, o que vai acontecer graças ao resgate? No fim do Reinado de Mil Anos de Cristo, os descendentes obedientes e perfeitos de Adão e Eva encherão a Terra, que será um paraíso – exatamente como Jeová disse que ia acontecer. w23.11 6 § 17

^ (Sal. 92:5) Como são grandiosas as tuas obras, ó Jeová! Como são profundos os teus pensamentos!

^ (Gén. 3:15) E porei inimizade* entre ti e a mulher, e entre o teu descendente* e o seu descendente.* Este esmagará* a tua cabeça,* e tu ferirás* o seu calcanhar.”

Ou: “hostilidade”.

Lit.: “a tua semente”.

Lit.: “a semente”.

Ou: “machucará; golpeará”.

Isto é, a cabeça da serpente.

Ou: “machucarás; esmagarás”.

^ (Gén. 22:18) E todas as nações da terra obterão para si uma bênção por meio do teu descendente,* porque escutaste a minha voz.’”

Lit.: “da tua semente”.

^ (Mat. 20:28) assim como o Filho do Homem veio, não para ser servido, mas para servir e dar a sua vida como resgate em troca de muitos.”

^ (Jo. 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

Quarta-feira, 12 de março

Deus julgará. — [Heb. 13:4].

Nós obedecemos à lei de Jeová sobre a santidade da vida e do sangue. Porquê? Porque Jeová diz que o sangue representa a vida – um presente maravilhoso que ele nos deu. ([Lev. 17:14]) Quando Jeová permitiu que os humanos comessem carne de animais, ele ordenou-lhes que não comessem o sangue. ([Gén. 9:4]) Ele repetiu esse mandamento quando deu a Lei mosaica a Israel. ([Lev. 17:10]) Além disso, Jeová orientou o corpo governante do primeiro século a dizer aos cristãos para ‘se absterem de sangue’. (Atos 15:28, 29) Nós obedecemos de maneira firme a esse mandamento quando decidimos que tratamento médico vamos aceitar. Nós também seguimos os elevados padrões de moral estabelecidos por Jeová. O apóstolo Paulo aconselhou-nos a ‘amortecer’ os membros do nosso corpo, ou seja, a fazer tudo o que pudermos para combatermos qualquer desejo errado. Não queremos fazer nada que nos possa levar a cometer imoralidade sexual, nem sequer olhar para coisas que despertem desejos imorais. — [Col. 3:5;][Jó 31:1]. w23.07 15 §§ 5-6

^ (Heb. 13:4) O casamento seja honroso entre todos, e o leito conjugal mantido puro,* porque Deus julgará os que praticam a imoralidade sexual* e os adúlteros.

Ou: “imaculado”.

Veja o Glossário.

^ (Lev. 17:14) Pois a vida* de todo o tipo de criaturas* é o seu sangue, porque a vida* está no sangue. Por isso, eu disse aos israelitas: “Não comam o sangue de nenhuma criatura,* porque a vida* de todas as criaturas* é o seu sangue. Quem o comer será eliminado.”*

Ou: “alma”.

Lit.: “de toda a carne”.

Ou: “alma”.

Lit.: “de qualquer carne”.

Ou: “alma”.

Lit.: “de toda a carne”.

Ou: “morto”.

^ (Gén. 9:4) Só não comam a carne de um animal com a sua vida* — o seu sangue.

Ou: “alma”.

^ (Lev. 17:10) “‘Se algum homem da casa de Israel ou algum estrangeiro que mora no vosso meio comer o sangue de qualquer criatura, eu certamente me voltarei* contra aquele* que comer o sangue, e irei eliminá-lo dentre o povo.*

Lit.: “porei a minha face”.

Ou: “a alma”.

Isto é, vou matá-lo.

^ (At. 15:28, 29) Pois pareceu bem ao espírito santo e a nós próprios não vos impor nenhum fardo além destas coisas necessárias: ^29 que persistam em abster-se de coisas sacrificadas a ídolos, de sangue, do que foi estrangulado e de imoralidade sexual. Se vocês se guardarem cuidadosamente destas coisas, prosperarão. Saudações!”

^ (Col. 3:5) Amorteçam, portanto, os membros do vosso corpo* com respeito a imoralidade sexual,* impureza, paixão desenfreada,* desejos prejudiciais e ganância, que é idolatria.

Ou: “os vossos membros que estão na terra”.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “apetite sexual”.

^ (Jó 31:1) “Fiz um pacto com os meus olhos. Portanto, como poderia eu dar atenção imprópria a uma virgem?

Quinta-feira, 13 de março

Por fim, abriu-lhe o coração. — [Juí. 16:17].

Sansão estava tão apaixonado por Dalila que nem percebeu o que ela pretendia. Dalila insistiu para que Sansão lhe contasse a razão de ser tão forte. Por fim, ele contou-lhe tudo. Infelizmente, foi o próprio Sansão que se colocou nessa situação difícil. O erro dele fez com que ele perdesse temporariamente a sua força e a aprovação de Jeová. (Juí. 16:16-20) Sansão pagou um preço muito alto por ter confiado em Dalila, e não em Jeová. Os filisteus capturaram e cegaram Sansão e, depois, prenderam-no em Gaza. Agora, era ele que estava a ser humilhado como um escravo moedor de grãos. E Sansão foi ainda mais humilhado quando os filisteus o levaram a uma festividade que realizaram em honra do deus Dagom. Eles achavam que, graças a esse deus falso, tinham capturado Sansão. Os filisteus quiseram fazer pouco de Sansão, por isso, chamaram-no da prisão “para os divertir”. — Juí. 16:21-25. w23.09 5-6 §§ 13-14

^ (Juí. 16:17) Por fim, abriu-lhe o coração e disse: “O meu cabelo nunca foi cortado, pois sou um nazireu de Deus desde que nasci.* Se o meu cabelo for cortado, perderei a força, ficarei fraco e vou tornar-me igual a todos os outros homens.”

Lit.: “desde o ventre da minha mãe”.

^ (Juí. 16:16-20) Visto que dia após dia ela o importunava e o pressionava, ele ficou tão esgotado* que já não aguentava mais. ^17 Por fim, abriu-lhe o coração e disse: “O meu cabelo nunca foi cortado, pois sou um nazireu de Deus desde que nasci.* Se o meu cabelo for cortado, perderei a força, ficarei fraco e vou tornar-me igual a todos os outros homens.” ^18 Quando Dalila viu que ele lhe tinha aberto o coração, mandou chamar imediatamente os governantes filisteus, dizendo: “Venham, pois desta vez, ele abriu-me o seu coração.” Assim, os governantes filisteus foram ter com ela e levaram o dinheiro. ^19 Ela adormeceu-o sobre os seus joelhos. A seguir, chamou um homem para lhe cortar as sete tranças da cabeça. Depois, ela passou a dominá-lo, pois ele foi perdendo a força. ^20 Então, ela gritou: “Os filisteus estão aqui, Sansão!” Ele acordou do sono e disse: “Vou sair-me bem como das outras vezes e vou livrar-me.” Ele, porém, não sabia que Jeová o tinha deixado.

Ou: “a alma dele ficou esgotada”.

Lit.: “desde o ventre da minha mãe”.

^ (Juí. 16:21-25) Portanto, os filisteus agarraram-no e furaram-lhe os olhos. Depois levaram-no para baixo, a Gaza, e prenderam-no com duas correntes de cobre, e ele tornou-se moedor de grãos na prisão. ^22 Contudo, depois de lhe terem cortado o cabelo, este começou a crescer novamente. ^23 Os governantes filisteus reuniram-se para oferecer um grande sacrifício a Dagom, seu deus, e para celebrar, pois diziam: “O nosso deus entregou Sansão, o nosso inimigo, nas nossas mãos!” ^24 Quando o povo o viu, louvou o seu deus, dizendo: “O nosso deus entregou nas nossas mãos o nosso inimigo, aquele que devastava a nossa terra e matava muitos dos nossos.” ^25 Visto que o coração deles estava alegre, disseram: “Chamem Sansão, para nos entreter.” Por isso, chamaram Sansão da prisão para os divertir; fizeram-no ficar de pé entre as colunas.

Sexta-feira, 14 de março

Preocupem-se com o que é bom aos olhos de todas as pessoas. — [Rom. 12:17].

Talvez um colega de trabalho ou de escola pergunte por que motivo fazemos questão de seguir o que a Bíblia diz. Ao responder, vamos fazer o nosso melhor para defender aquilo em que acreditamos e, ao mesmo tempo, mostrar respeito pela opinião da outra pessoa. ([1 Ped. 3:15]) Em vez de encararmos a pergunta como um ataque contra nós, seria melhor ver isso como uma oportunidade para saber o que realmente é importante para ela. Não importa o que motivou a pessoa a fazer a pergunta, nós queremos sempre responder de maneira calma e bondosa. A nossa resposta até pode ajudar a pessoa a reavaliar o assunto. Talvez um colega de trabalho queira saber porque é que você não comemora aniversários de nascimento. Pense um pouco: “Será que ele acha que não nos podemos divertir?” Nós podemos elogiar o nosso colega de trabalho por ele se preocupar com os outros e com o ambiente na empresa. Assim, vamos diminuir as preocupações do nosso colega e talvez abrir a porta para uma boa conversa sobre o que a Bíblia mostra a respeito de aniversários. w23.09 17 §§ 10-11

^ (Rom. 12:17) Não retribuam a ninguém o mal com o mal. Preocupem-se com o que é bom aos olhos de todas as pessoas.

^ (1 Ped. 3:15) Mas santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração, sempre prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito.

Sábado, 15 de março

Tenham cuidado para não serem desviados pelo erro dos transgressores e para não caírem da vossa posição firme. — [2 Ped. 3:17].

É um grande privilégio usarmos o tempo que ainda resta para pregar às pessoas no mundo inteiro. O apóstolo Pedro incentiva-nos a ‘ter bem em mente’ o dia de Jeová. (2 Ped. 3:11, 12) Como podemos fazer isso? Por meditarmos, se possível todos os dias, nas bênçãos que teremos no novo mundo. Imagine como será viver num lugar lindo, respirar ar puro, saborear uma comida deliciosa e dar as boas-vindas aos seus familiares e amigos que forem ressuscitados. Pense como será ensinar às pessoas que viveram há muitos anos como as profecias da Bíblia se cumpriram. Meditar nisso vai ajudá-lo a continuar na expectativa e a confiar que o fim está muito perto. Como sabemos “com antecedência” como será o nosso futuro, ‘não seremos desviados’ pelas mentiras deste mundo. w23.09 27 §§ 5-6

^ (2 Ped. 3:17) Portanto, amados, sabendo disto com antecedência, tenham cuidado para não serem desviados pelo erro dos transgressores e para não caírem da vossa posição firme.*

Ou: “vossa estabilidade”.

^ (2 Ped. 3:11, 12) Visto que todas estas coisas serão assim dissolvidas, pensem no tipo de pessoas que devem ser. Devem ser pessoas de conduta santa e praticar atos de devoção a Deus, ^12 enquanto aguardam e têm bem em mente* a presença do dia de Jeová,* pelo qual os céus serão destruídos em chamas, e os elementos se derreterão com o calor intenso.

Ou: “e desejam ansiosamente”. Lit.: “apressam”.

Veja o Ap. A5.

Domingo, 16 de março

Sejam obedientes aos vossos pais em união com o Senhor, pois isso é justo. — [Efé. 6:1].

Os jovens estão cercados de colegas que costumam ser “desobedientes aos pais”. (2 Tim. 3:1, 2) Mas porque é que tantos jovens são desobedientes? Alguns acham que os pais lhes pedem coisas que eles próprios não fazem. Já outros acham que o mundo mudou e que os conselhos dos pais não se aplicam hoje em dia ou são muito duros. E tu, jovem, também pensas assim? Muitos acham difícil aplicar o conselho que Jeová deixou registado no texto de hoje. O que é que te pode ajudar a fazer isto? Os jovens podem aprender a serem obedientes por imitar o melhor exemplo de todos: o de Jesus. (1 Ped. 2:21-24) Ele era um humano perfeito, mas os seus pais eram imperfeitos. Mesmo assim, Jesus honrava os seus pais até quando eles não o entendiam ou quando cometiam erros. — [Êxo. 20:12]. w23.10 7 §§ 4-5

^ (Efé. 6:1) Filhos, sejam obedientes aos vossos pais em união com o Senhor, pois isso é justo.

^ (2 Tim. 3:1, 2) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar. ^2 Pois os homens serão extremamente egoístas,* afeiçoados ao dinheiro, presunçosos, arrogantes, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais,

Ou: “só gostarão de si mesmos”.

^ (1 Ped. 2:21-24) De facto, foram chamados para isto, porque o próprio Cristo sofreu por vocês, deixando-vos um modelo para seguirem fielmente* os seus passos. ^22 Ele não cometeu pecado, nem se encontrou falsidade na sua boca. ^23 Quando estava a ser insultado,* não respondia com insultos.* Quando estava a sofrer, não ameaçava, mas entregava-se Àquele que julga com justiça. ^24 Ele mesmo levou os nossos pecados no seu próprio corpo, no madeiro,* para que morrêssemos para os* pecados e vivêssemos para a justiça. E “pelos seus ferimentos vocês foram curados”.

Ou: “de perto”.

Ou: “injuriado”.

Ou: “injúrias”.

Ou: “na árvore”.

Ou: “nos livrássemos dos”.

^ (Êxo. 20:12) “Honra o teu pai e a tua mãe, para que vivas por muito tempo na terra que Jeová, teu Deus, te dá.

Segunda-feira, 17 de março

O mandamento anterior é anulado porque é fraco e ineficaz. — [Heb. 7:18].

O apóstolo Paulo explicou que os sacrifícios que a Lei exigia já não serviam para remover o pecado. Por isso, a Lei tinha sido ‘anulada’. Agora, Paulo estava a ensinar estas verdades profundas. Ele lembrou os hebreus de que “uma esperança melhor”, baseada no sacrifício de Jesus, era o que realmente poderia ajudá-los a ‘aproximarem-se de Deus’. ([Heb. 7:19]) Paulo explicou aos hebreus que a adoração cristã era superior à adoração que eles prestavam no passado. O que eles faziam para adorar a Jeová de acordo com a Lei mosaica era apenas “uma sombra do que viria, mas a realidade pertence ao Cristo”. ([Col. 2:17]) A sombra de um objeto mostra apenas a sua forma, não o próprio objeto. Da mesma maneira, a forma de os judeus adorarem a Deus no passado era apenas uma sombra, porque agora eles passariam a adorar a Deus de uma forma melhor. Nós precisamos de entender bem tudo o que Jeová fez para que os nossos pecados fossem perdoados e para que o pudéssemos adorar da maneira que ele deseja. w23.10 25 §§ 4-5

^ (Heb. 7:18) Assim, o mandamento anterior é anulado porque é fraco e ineficaz.

^ (Heb. 7:19) Pois a Lei não tornou nada perfeito, mas a introdução de uma esperança melhor fez isso, e através desta aproximamo-nos de Deus.

^ (Col. 2:17) Estas coisas são uma sombra do que viria, mas a realidade pertence ao Cristo.

Terça-feira, 18 de março

No tempo do fim, o rei do sul vai envolver-se com ele numa troca de empurrões, e o rei do norte virá sobre ele como uma tempestade. — [Dan. 11:40].

O capítulo 11 de Daniel fala sobre dois reis, ou seja, potências políticas que lutam por poder. Comparando essa profecia com outras na Bíblia, conseguimos identificar que “o rei do norte” é a Rússia e os seus aliados e “o rei do sul” é a Potência Mundial Anglo-Americana. O povo de Deus que vive sob o domínio do “rei do norte” está a sofrer perseguição direta. Alguns dos nossos irmãos são espancados e presos por causa da sua fé. Mas, em vez de enfraquecer os nossos irmãos, essa perseguição está a fortalecer a fé deles. Porquê? Porque eles sabem que isso está a cumprir várias profecias do livro de Daniel. ([Dan. 11:41]) Saber disso também pode ajudar-nos a fortalecer a nossa esperança e a continuar leais a Jeová. w23.08 11 §§ 15-16

^ (Dan. 11:40) “No tempo do fim, o rei do sul vai envolver-se com ele numa troca de empurrões,* e o rei do norte virá sobre ele como uma tempestade, com carros de guerra, cavaleiros e muitos navios; ele entrará nas terras e arrasará tudo como uma inundação.

Ou: “marradas”.

^ (Dan. 11:1-45) “Eu, da minha parte, no primeiro ano de Dario, o medo, levantei-me para o fortalecer e proteger.* ^2 O que eu te vou dizer agora é a verdade: “Mais três reis se hão de levantar* na Pérsia, e o quarto acumulará mais riquezas do que todos os outros. Quando ele se tornar forte por meio das suas riquezas, incitará todos* contra o reino da Grécia. ^3 “E há de levantar-se um rei poderoso, que reinará com domínio extenso e fará tudo o que quiser. ^4 No entanto, quando ele se tiver levantado, o seu reino será partido e dividido pelos quatro ventos dos céus, mas não passará para os seus descendentes* e não será como o domínio que ele exerceu, pois o seu reino será desarraigado e passará para outros, não para estes. ^5 “E o rei do sul, isto é, um dos seus príncipes, irá tornar-se forte. Porém, haverá outro mais forte do que ele, que reinará com domínio extenso, com maior autoridade do que a dele. ^6 “Depois de alguns anos, eles farão uma aliança, e a filha do rei do sul virá ao rei do norte para fazer um acordo.* Contudo, ela não manterá o poder do seu braço. E ele não se manterá de pé, nem o seu braço; e ela será entregue, assim como os que a trouxeram, aquele que causou o seu nascimento e aquele que a tornou forte naqueles tempos. ^7 No seu lugar, há de levantar-se um* rebento das raízes dela, e ele irá ao exército, irá contra a fortaleza do rei do norte, agirá contra eles e vencerá. ^8 Também chegará ao Egito com os seus deuses, com as suas imagens de metal,* com os seus objetos preciosos* de prata e de ouro e com cativos. Durante alguns anos, irá manter-se longe do rei do norte, ^9 que irá contra o reino do rei do sul, mas retornará à sua própria terra. ^10 “No que se refere aos seus filhos, irão preparar-se para a guerra e reunir um exército grande e numeroso. Ele certamente avançará e arrasará tudo como uma inundação. Porém, ele retornará, e guerreará até chegar à sua fortaleza. ^11 “E o rei do sul ficará furioso e sairá para lutar contra ele, isto é, contra o rei do norte. Este reunirá uma grande multidão, mas a multidão será entregue nas mãos do outro. ^12 E a multidão será levada. O coração dele irá enaltecer-se, e ele fará cair dezenas de milhares; mas não usará a sua forte posição. ^13 “E o rei do norte voltará e reunirá uma multidão maior do que a primeira; e no fim dos tempos, depois de alguns anos, ele certamente chegará com um grande exército e com muitos recursos. ^14 Nesses tempos, muitos se levantarão contra o rei do sul. “E os homens violentos* do teu povo hão de levantar-se para tentar fazer que uma visão se torne realidade, mas tropeçarão. ^15 “E o rei do norte chegará e levantará uma rampa de ataque, e capturará uma cidade fortificada. E os braços* do sul não se manterão de pé, nem os seus melhores homens; eles não terão poder para se manterem de pé. ^16 Aquele que virá contra ele fará tudo o que quiser, e ninguém se manterá de pé diante dele. Ficará de pé na Terra Gloriosa* e, na sua mão, haverá a capacidade de exterminar. ^17 Ele estará determinado a* vir com toda a força do seu reino, e haverá* um acordo* com ele; e ele agirá com eficiência. Quanto à filha de mulher, ser-lhe-á concedido que ele a arruíne. E ela não se manterá de pé e não continuará a pertencer-lhe. ^18 Ele voltará a sua atenção* para as terras litorâneas e capturará muitas delas. Contudo, um comandante fará cessar a humilhação que sofreu às suas mãos, e essa humilhação acabará. Fará com que a humilhação volte sobre ele. ^19 Então, ele voltará a sua atenção para as fortalezas da sua própria terra; tropeçará e cairá, e não será encontrado. ^20 “No seu lugar, há de levantar-se alguém que fará um exator* passar pelo reino esplêndido. No entanto, em poucos dias, ele será destroçado, mas não em ira nem em guerra. ^21 “E, no seu lugar, há de levantar-se um desprezado,* a quem não darão a majestade do reino; e ele chegará durante um tempo de segurança* e tomará posse do reino por meio de engano.* ^22 E os braços* da inundação serão arrastados por causa dele e serão destroçados; e o Líder do pacto também será destroçado. ^23 E, devido à aliança que farão com ele, ele irá usar de engano, erguer-se e tornar-se forte por meio de uma pequena nação. ^24 Durante um tempo de segurança,* ele entrará nas partes mais ricas* da província* e fará o que não fizeram os seus pais nem os pais dos seus pais. Distribuirá entre o povo despojo, espólio e bens; e planeará as suas tramas contra lugares fortificados, mas apenas por um tempo. ^25 “E ele reunirá a sua força e a sua coragem* contra o rei do sul, com um grande exército, e o rei do sul irá preparar-se para a guerra com um exército extremamente grande e poderoso. E não se manterá de pé, porque planearão tramá-lo. ^26 Aqueles que comem as suas iguarias causarão a sua ruína. “Quanto ao seu exército, será arrasado,* e muitos cairão mortos. ^27 “No que se refere a estes dois reis, o seu coração irá inclinar-se para fazer o que é mau; eles irão sentar-se à mesma mesa e mentir um ao outro. Todavia, nada será bem-sucedido, porque o fim ainda é para o tempo determinado. ^28 “E ele voltará à sua terra com uma grande quantidade de bens, e o seu coração será contra o pacto sagrado. Ele agirá com eficiência e voltará à sua terra. ^29 “No tempo determinado, ele retornará e irá contra o sul. No entanto, esta vez não será como a anterior, ^30 pois os navios de Quitim virão contra ele, e ele será humilhado. “Ele voltará e despejará a sua fúria* contra o pacto sagrado, e agirá com eficiência; e voltará e dará atenção aos que abandonam o pacto sagrado. ^31 E dele procedem braços* que irão levantar-se e profanar o santuário, a fortaleza, e remover o sacrifício constante.* “E estabelecerão a coisa repugnante que causa desolação. ^32 “Por meio de palavras enganosas,* ele levará à apostasia os que violam* o pacto. Porém, o povo que conhece o seu Deus vencerá e agirá com eficiência. ^33 E os que têm discernimento* entre o povo darão entendimento a muitos. E tropeçarão, caindo vítimas da espada e do fogo, do cativeiro e do saque, por alguns dias. ^34 Contudo, quando tropeçarem, receberão um pouco de ajuda; e muitos se juntarão a eles por meio de declarações enganosas.* ^35 E alguns dos que têm discernimento* serão levados a tropeçar, para que seja feita uma obra de refinamento por causa deles e para que seja feita uma purificação e um embranquecimento até ao tempo do fim; porque isso ainda é para o tempo determinado. ^36 “O rei fará tudo o que quiser, e há de enaltecer-se e magnificar-se acima de todos os deuses; e dirá coisas chocantes contra o Deus dos deuses. E será bem-sucedido até acabar a fúria;* porque o que foi determinado acontecerá. ^37 Ele não terá consideração pelo Deus dos seus pais; e não terá consideração pelo desejo de mulheres, nem por nenhum outro deus, pois há de magnificar-se acima de todos. ^38 Em vez disso,* dará glória ao deus das fortalezas. Dará glória a um deus que os seus pais não conheceram, por meio de ouro, prata, pedras preciosas e coisas valiosas.* ^39 Com* um deus estrangeiro, agirá com eficiência contra as fortalezas mais poderosas. Ele dará grande glória aos que lhe derem reconhecimento* e fará com que governem entre muitos. E repartirá* a terra por um preço. ^40 “No tempo do fim, o rei do sul vai envolver-se com ele numa troca de empurrões,* e o rei do norte virá sobre ele como uma tempestade, com carros de guerra, cavaleiros e muitos navios; ele entrará nas terras e arrasará tudo como uma inundação. ^41 Também entrará na Terra Gloriosa,* e muitas terras serão levadas a tropeçar. No entanto, estes são os que escaparão da sua mão: Edom, Moabe e a parte principal dos amonitas. ^42 Ele continuará a estender a mão contra as terras; quanto à terra do Egito, não escapará. ^43 E ele reinará sobre os tesouros ocultos de ouro e de prata e sobre todas as coisas preciosas* do Egito. E os líbios e os etíopes acompanharão os seus passos.* ^44 “Contudo, haverá notícias procedentes do leste* e do norte que o perturbarão, e ele sairá com grande furor para aniquilar e entregar muitos à destruição.* ^45 Armará as suas tendas reais* entre o grande mar e o monte santo da Terra Gloriosa;* e chegará ao seu fim, e não haverá quem o ajude.

Ou: “e como uma fortaleza para ele”.

Ou: “surgirão”.

Ou: “tudo”.

Ou: “a sua posteridade”.

Ou: “acordo equitativo”.

Ou: “levantar-se alguém procedente do”.

Ou: “estátuas fundidas”.

Ou: “desejáveis”.

Ou: “os filhos dos ladrões”.

Ou: “os exércitos”.

Ou: “da Beleza”.

Lit.: “fixará a sua face para”.

Ou: “ele fará”.

Ou: “termos equitativos”.

Ou: “face”.

Possivelmente, um cobrador de impostos. Ou: “feitor”.

Ou: “desprezível”.

Ou, possivelmente: “sem avisar”.

Ou: “intriga”.

Ou: “os exércitos”.

Ou, possivelmente: “sem avisar”.

Lit.: “na gordura”.

Ou: “do distrito jurisdicional”.

Lit.: “o seu coração”.

Ou: “levado pela inundação”.

Ou: “condenação”.

Ou: “exércitos”.

Ou: “regular”.

Ou: “bajulação; hipocrisia”.

Lit.: “agem de modo mau contra”.

Ou: “perspicácia”.

Ou: “bajulação; hipocrisia”.

Ou: “perspicácia”.

Ou: “condenação”.

Ou: “No lugar dele”.

Ou: “desejáveis”.

Ou: “Ajudado por”.

Ou, possivelmente: “a quem ele reconhecer”.

Ou: “distribuirá”.

Ou: “marradas”.

Ou: “da Beleza”.

Ou: “desejáveis”.

Ou: “irão segui-lo”.

Ou: “nascente”.

Ou: “devotar muitos à destruição”. Veja o Glossário.

Ou: “palaciais”.

Ou: “da Beleza”.

^ (Dan. 11:41) Também entrará na Terra Gloriosa,* e muitas terras serão levadas a tropeçar. No entanto, estes são os que escaparão da sua mão: Edom, Moabe e a parte principal dos amonitas.

Ou: “da Beleza”.

Quarta-feira, 19 de março

Aquele que toca em vocês, toca na menina do meu olho. — [Zac. 2:8].

Jeová compara-nos à menina do olho dele. O olho é uma parte sensível e muito importante do corpo. Por isso, é como se Jeová nos estivesse a dizer: ‘Quem vos fizer mal, estará a fazer mal a algo que é muito valioso para mim.’ Por causa do seu amor por nós, Jeová entende os nossos sentimentos e deseja proteger-nos. Quando sofremos, ele também sofre. Portanto, podemos orar com confiança: “Guarda-me como a menina dos teus olhos.” ([Sal. 17:8]) Jeová não quer que você tenha dúvidas de que ele o ama! Mas ele sabe que, por causa de algumas coisas do passado, você pode não acreditar que ele realmente o ama. Ou talvez a sua confiança no amor de Jeová esteja a ser testada por causa de uma situação difícil que está a enfrentar. Então, o que pode fortalecer a sua confiança? Relembrar como Jeová mostra amor por Jesus, pelos ungidos e por todos nós. w24.01 27 §§ 6-7

^ (Zac. 2:8) Pois assim diz Jeová dos exércitos, aquele que, depois de ter sido glorificado,* me enviou às nações que vos saqueavam: ‘Aquele que toca em vocês, toca na menina do meu olho.*

Lit.: “depois da glória”.

Ou: “toca no meu globo ocular”.

^ (Sal. 17:8) Guarda-me como a menina dos teus olhos; Esconde-me na sombra das tuas asas.

Quinta-feira, 20 de março

A mão do nosso Deus estava sobre nós, e ele livrou-nos das mãos dos inimigos. — [Esd. 8:31].

Esdras viu como Jeová cuidou do seu povo em momentos difíceis. Anos antes, em 484 AEC, Esdras provavelmente estava em Babilónia quando o rei Assuero ordenou que todos os judeus do Império Persa fossem mortos. ([Ester 3:7,][13-15]) Esdras e todos os judeus estavam em perigo! Quando souberam da ordem do rei, eles ficaram tão preocupados que começaram a jejuar e a lamentar, enquanto oravam a Jeová por ajuda. ([Ester 4:3]) Mas imagine como Esdras e os outros judeus se sentiram quando as coisas mudaram e aqueles que tinham planeado matar os judeus foram mortos! ([Ester 9:1, 2]) Tudo isso preparou Esdras para dificuldades que ainda viriam no futuro e fez com que ele tivesse ainda mais a certeza de que Jeová pode proteger o seu povo. w23.11 17 §§ 12-13

^ (Esdr. 8:31) Por fim, no dia 12 do primeiro mês, partimos do rio Aava para Jerusalém. A mão do nosso Deus estava sobre nós, e ele livrou-nos das mãos dos inimigos e das emboscadas pelo caminho.

^ (Ester 3:7) No décimo segundo ano do rei Assuero, no primeiro mês, o mês de nisã,* lançou-se “pur” (isto é, a sorte) diante de Hamã, para se determinar o dia e o mês,* e a sorte caiu no décimo segundo mês, o mês de adar.*

Veja o Ap. B15.

Isto é, para Hamã executar o seu plano.

Veja o Ap. B15.

^ (Ester 3:13-15) As cartas foram enviadas por meio de mensageiros a todas as províncias do rei, com a ordem de exterminar, matar e destruir todos os judeus — jovens e idosos, mulheres e crianças — num só dia, o dia 13 do décimo segundo mês, isto é, o mês de adar, e de se apoderarem dos seus bens. ^14 O texto* do decreto deveria ser proclamado como lei em cada província e anunciado a todos os povos, a fim de que se preparassem para aquele dia. ^15 Os mensageiros saíram velozmente por ordem do rei; o decreto foi proclamado na fortaleza* de Susã.* Em seguida, o rei e Hamã sentaram-se para beber, mas a cidade de Susã* estava em confusão.

Ou: “A cópia”.

Ou: “na cidadela; no palácio”.

Ou: “Susa”.

Ou: “Susa”.

^ (Ester 4:3) Em todas as províncias* aonde chegava a ordem do rei e o seu decreto, havia grande luto entre os judeus, com jejum, choro e lamentação. Muitos se deitavam em serapilheira* e cinzas.

Ou: “todos os distritos jurisdicionais”.

Veja o Glossário.

^ (Ester 9:1, 2) No dia 13 do décimo segundo mês, isto é, o mês de adar,* quando a ordem do rei e o seu decreto deveriam ser cumpridos, no dia em que os inimigos dos judeus esperavam dominá-los, aconteceu o contrário: foram os judeus que derrotaram os que os odiavam. ^2 Os judeus reuniram-se nas suas cidades em todas as províncias* do rei Assuero para atacar os que procuravam fazer-lhes mal. Ninguém lhes conseguiu resistir, pois todos os povos tinham ficado com muito medo deles.

Veja o Ap.Ap. B15.

Ou: “todos os distritos jurisdicionais”.

Sexta-feira, 21 de março

Deus credita justiça independentemente de obras. — [Rom. 4:6].

O apóstolo Paulo estava a referir-se principalmente às “obras exigidas por lei”, a Lei de Moisés, que foi dada no monte Sinai. ([Rom. 3:21,][28]) Parece que, na época de Paulo, alguns cristãos judeus tinham dificuldade em aceitar que a Lei mosaica e as obras que ela exigia já não eram necessárias. Foi por isso que Paulo se referiu ao exemplo de Abraão, para provar que ser considerado justo por Jeová não depende das “obras exigidas por lei”, mas sim da fé. Isso é muito animador porque nos ensina que, se tivermos fé em Deus e em Jesus, podemos ter a aprovação de Deus e ser considerados justos. Por outro lado, as “obras” de que Tiago falou no capítulo 2 não são as “obras exigidas por lei” que Paulo mencionou. Tiago estava a falar das obras, ou atividades, que os cristãos precisam de fazer no dia a dia. ([Tia. 2:24]) São essas obras que mostram se um cristão tem verdadeira fé em Deus ou não. w23.12 3 § 8; 4-5 §§ 10-11

^ (Rom. 4:6) Da mesma forma, David também fala da felicidade do homem a quem Deus credita justiça independentemente de obras:

^ (Rom. 3:21) Mas agora, sem depender da lei, foi revelada a justiça de Deus, da qual a Lei e os Profetas dão testemunho,

^ (Rom. 3:28) Pois nós concluímos que um homem é declarado justo pela fé, sem depender das obras exigidas por lei.

^ (Tia. 2:24) Vejam que o homem será declarado justo por obras, e não apenas pela fé.

Sábado, 22 de março

O marido é cabeça da esposa. — [Efé. 5:23].

As irmãs que estão a pensar casar têm de escolher muito bem o futuro marido. Não se esqueçam de que vão ter de seguir as decisões do homem que escolherem como marido. ([Rom. 7:2;][Efé. 5:33]) Por isso, perguntem-se: ‘Será que ele é um cristão maduro? Coloca as coisas espirituais em primeiro lugar na vida? Toma decisões sábias? Admite os erros dele? Respeita as mulheres? Será que ele tem condições de cuidar de mim em sentido espiritual, material e emocional?’ Mas é claro que, se quiserem encontrar um bom marido, também precisam de se preparar para serem boas esposas. Uma boa esposa é uma “ajudadora” para o marido e um “complemento” dele. ([Gén. 2:18]) E por amar a Jeová, ela faz o máximo para ajudar os outros a verem as boas qualidades do seu marido. (Pro. 31:11, 12;[1 Tim. 3:11]) Jovens, vocês podem preparar-se para serem boas esposas por fortalecerem o vosso amor por Jeová e por ajudarem outros, tanto na família como na congregação. w23.12 22-23 §§ 18-19

^ (Efé. 5:23) porque o marido é cabeça da esposa, assim como o Cristo é cabeça da congregação e salvador deste corpo.

^ (Rom. 7:2) Por exemplo, a mulher casada* está amarrada por lei ao seu marido enquanto ele viver; mas, se o marido morrer, ela ficará livre da lei do seu marido.

Ou: “sujeita ao marido”.

^ (Efé. 5:33) No entanto, que cada um de vocês ame a sua esposa como a si mesmo; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ (Gén. 2:18) Então, Jeová Deus disse: “Não é bom que o homem continue sozinho. Vou fazer-lhe uma ajudadora, como seu complemento.”

^ (Pro. 31:11, 12) O seu marido confia nela de coração, E a ele não lhe falta nada de valor. ^12 Ela recompensa-o com o bem, não com o mal, Todos os dias da sua vida.

^ (1 Tim. 3:11) De igual modo, as mulheres devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

Domingo, 23 de março

Se alguém tem falta de sabedoria, que persista em pedi-la a Deus. — [Tia. 1:5].

Jeová promete que vai dar-nos sabedoria para tomarmos boas decisões. Precisamos ainda mais da sabedoria dele quando tomamos decisões importantes. Ele também nos dá força para perseverar. Assim como fez com o apóstolo Paulo, Jeová vai dar-nos a força de que precisamos para suportarmos os nossos problemas. ([Fil. 4:13]) Ele pode fazer isso por meio dos nossos irmãos. Na noite antes de morrer, Jesus orou intensamente. Ele ficou muito preocupado por poder ser condenado como alguém que não respeitava o nome de Deus. Por isso, ele implorou a Jeová que não deixasse isso acontecer. Mas, em vez de fazer o que Jesus pediu, Jeová enviou um anjo para fortalecê-lo. (Luc. 22:42, 43) No nosso caso, Jeová pode fazer com que um irmão nos ligue ou nos visite para nos animar. Todos nós podemos procurar oportunidades para dizer uma “boa palavra”, ou seja, algo que encoraje os nossos irmãos. — [Pro. 12:25]. w23.05 10-11 §§ 9-11

^ (Tia. 1:5) Portanto, se alguém tem falta de sabedoria, que persista em pedi-la a Deus — pois ele dá a todos generosamente, sem censurar* —, e esta vai ser-lhe dada.

Ou: “recriminar”.

^ (Fil. 4:13) Para todas as coisas tenho força graças àquele que me dá poder.

^ (Luc. 22:42, 43) dizendo: “Pai, se tu quiseres, afasta de mim este cálice. Contudo, ocorra não a minha vontade, mas a tua.” ^43 Apareceu-lhe então um anjo do céu e fortaleceu-o.

^ (Pro. 12:25) A ansiedade sobrecarrega o coração do homem,* Mas a boa palavra alegra o coração.

Ou: “A ansiedade no coração do homem deprime-o”.

Segunda-feira, 24 de março

Continuem a encorajar-se e a edificar-se uns aos outros. — [1 Tes. 5:11].

Os irmãos inativos que assistiram ao Memorial talvez tenham ficado com medo de não serem bem recebidos. Por isso, não diga nada que os possa envergonhar ou magoar. Esses irmãos e irmãs amam a Jeová, assim como nós. Ficamos muito felizes por podermos adorar a Jeová juntos novamente! (Sal. 119:176;[Atos 20:35]) Sentimo-nos gratos por Jesus nos ter pedido para relembrarmos a morte dele todos os anos. Afinal, tanto nós como outras pessoas somos muito beneficiados por isso. (Isa. 48:17, 18) Por exemplo, o nosso amor por Jeová e por Jesus aumenta, podemos mostrar o nosso apreço pelo que eles fizeram e fortalecemos a nossa amizade pelos nossos irmãos. Além disso, podemos ajudar outros a aprenderem mais sobre o resgate e a terem a oportunidade de receber as bênçãos que Jeová promete. Por isso, façamos o nosso melhor para nos prepararmos para o dia mais importante do ano: o Memorial da morte de Cristo! w24.01 14 §§ 18-19

^ (1 Tes. 5:11) Portanto, continuem a encorajar-se* e a edificar-se uns aos outros, assim como, de facto, estão a fazer.

Ou: “consolar-se”.

^ (Sal. 119:176) Afastei-me como uma ovelha perdida. Vem procurar o teu servo, Pois eu não me esqueci dos teus mandamentos.

^ (At. 20:35) Em tudo, mostrei-vos que, trabalhando assim, arduamente, devem ajudar os fracos e ter em mente as palavras do Senhor Jesus, que disse: ‘Há mais felicidade em dar do que em receber.’”

^ (Isa. 48:17, 18) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar. ^18 Como seria bom se prestasses atenção aos meus mandamentos! Então, a tua paz seria como um rio, E a tua justiça como as ondas do mar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

Terça-feira, 25 de março

Eu, Jeová, sou [...] aquele que te guia. — [Isa. 48:17].

Como é que Jeová nos guia? Principalmente, por meio da sua Palavra, a Bíblia. No entanto, ele também usa humanos para nos guiar. Ele usa “o escravo fiel e prudente” para nos dar alimento espiritual e para nos ajudar a tomar boas decisões. ([Mat. 24:45]) Jeová também usa outros homens, como os superintendentes de circuito e os anciãos da congregação, que nos dão encorajamento e instrução para conseguirmos ultrapassar qualquer dificuldade que surja. Sentimo-nos muito gratos por Jeová nos guiar tão bem nestes tempos muito difíceis em que vivemos. As orientações que recebemos ajudam-nos a manter a nossa amizade com Jeová e a continuarmos a andar no caminho que leva à vida eterna. Mesmo assim, às vezes, pode ser difícil seguir a orientação de Jeová, especialmente, quando esta é dada por homens imperfeitos. É nesses momentos que temos de confiar ainda mais que Jeová está a liderar o seu povo e que seguir a sua orientação é sempre o melhor para nós. w24.02 20 §§ 2-3

^ (Isa. 48:17) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (Mat. 24:45) “Quem é realmente o escravo fiel e prudente, a quem o seu senhor encarregou dos seus domésticos, para lhes dar o alimento no tempo apropriado?

Quarta-feira, 26 de março

[Amem] não em palavras nem com a língua, mas em ações e em verdade. — [1 João 3:18].

Nós podemos aumentar o nosso amor por Deus por estudar cuidadosamente a sua Palavra. Ao ler a Bíblia, tente entender o que cada relato nos ensina sobre Jeová. Pergunte-se: ‘Como é que este relato mostra que Jeová me ama? Será que o que eu aprendi me faz amar ainda mais a Jeová?’ Outra maneira de aumentar o nosso amor por Jeová é por orarmos regularmente e lhe dizermos o que sentimos. ([Sal. 25:4, 5]) Jeová, por sua vez, responde às nossas orações. (1 João 3:21, 22) Nós também devemos fortalecer o nosso amor por outras pessoas. Alguns anos depois de se tornar cristão, o apóstolo Paulo conheceu Timóteo, um jovem exemplar. Timóteo amava a Jeová e as pessoas. Mas, com o passar do tempo, o amor que Timóteo sentia pelos irmãos aumentou ainda mais. A prova disso é que Paulo disse aos filipenses: “Não tenho ninguém com uma disposição igual à [de Timóteo], que cuidará genuinamente de vocês.” ([Fil. 2:20]) Paulo estava impressionado com o amor que Timóteo mostrava por outros. Com certeza, as congregações que Timóteo visitava ficavam na expectativa de recebê-lo. — [1 Cor. 4:17]. w23.07 9 §§ 7-10

^ (1 João 3:18) Filhinhos, devemos amar não em palavras nem com a língua, mas em ações e em verdade.

^ (Sal. 25:4, 5) Faz-me saber os teus caminhos, ó Jeová; Ensina-me as tuas veredas.  ^5 Faz-me andar na tua verdade e ensina-me, Pois tu és o Deus da minha salvação. Espero em ti o dia inteiro.

^ (1 João 3:21, 22) Amados, se o nosso coração não nos condena, temos confiança ao falar com Deus, ^22 e recebemos dele tudo o que pedimos, porque obedecemos aos seus mandamentos e fazemos o que é agradável aos seus olhos.

^ (Fil. 2:20) Pois não tenho ninguém com uma disposição igual à dele, que cuidará genuinamente de vocês.

^ (1 Cor. 4:17) É por isso que vos envio Timóteo, porque ele é meu filho amado e fiel no Senhor. Ele vai lembrar-vos dos meus métodos em união com Cristo Jesus, assim como estou a ensinar em toda a parte, em todas as congregações.

Quinta-feira, 27 de março

Nunca te abandonarei. — [Heb. 13:5].

Quando Moisés morreu, o povo de Israel ainda não tinha entrado na Terra Prometida. Será que, sem a ajuda de Moisés, eles ficaram sem saber o que fazer? Não. Jeová cuidaria deles, desde que continuassem a ser leais. Antes de Moisés morrer, Jeová disse-lhe que ele deveria designar Josué para liderar o povo. Moisés já estava a treinar Josué há muitos anos. ([Êxo. 33:11;][Deut. 34:9]) Além disso, também havia outros homens preparados para liderar o povo – chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e até chefes de dez. ([Deut. 1:15]) Jeová estava a cuidar muito bem do seu povo. Outro bom exemplo é o de Elias. Durante muitos anos, ele ajudou o povo de Israel a adorar a Jeová. Mas, numa certa altura, Jeová deu-lhe uma nova designação: servir em Judá. ([2 Reis 2:1;] 2 Cró. 21:12) Será que os israelitas fiéis do reino de dez tribos foram abandonados? Não. Elias treinou Eliseu durante alguns anos. Assim, Jeová continuou a cumprir o seu propósito e a cuidar muito bem dos seus servos. w24.02 5 § 12

^ (Heb. 13:5) Que o vosso modo de vida esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que ficam satisfeitos com as coisas que têm.* Pois ele disse: “Nunca te deixarei e nunca te abandonarei.”

Ou: “coisas atuais”.

^ (Êxo. 33:11) Jeová falava com Moisés face a face, assim como um homem fala com outro homem. Quando Moisés retornava ao acampamento, Josué, filho de Num, seu servo e ajudante, não saía da tenda.

^ (Deut. 34:9) Josué, filho de Num, estava cheio do espírito de sabedoria, pois Moisés tinha posto a sua mão sobre ele; e os israelitas começaram a escutá-lo, e fizeram assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

^ (Deut. 1:15) Portanto, tomei os cabeças das vossas tribos, homens sábios e experientes, e designei-os sobre vocês como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta, chefes de dez e oficiais das vossas tribos.

^ (2 Reis 2:1) Quando Jeová estava prestes a levar Elias para os céus num vendaval, Elias e Eliseu partiram de Gilgal.

^ (2 Cró. 21:12) Por fim, recebeu uma mensagem escrita do profeta Elias, que dizia: “Assim diz Jeová, o Deus de David, teu antepassado: ‘Tu não andaste nos caminhos de Jeosafá, teu pai, nem nos caminhos de Asa, rei de Judá.

Sexta-feira, 28 de março

Continuem a andar como filhos da luz. — [Efé. 5:8].

Os cristãos em Éfeso escolheram viver de acordo com a Palavra de Jeová, que era como uma luz que os guiava. ([Sal. 119:105]) Esses efésios abandonaram tudo o que tinha a ver com a religião falsa e com a imoralidade. Eles ‘tornaram-se imitadores de Deus’ e fizeram o seu melhor para adorar a Jeová de todo o coração e agradar-lhe. ([Efé. 5:1]) Da mesma forma, antes de aprender a verdade, nós estávamos em escuridão moral e espiritual. Alguns de nós celebravam feriados religiosos ou levavam uma vida imoral. Mas, assim que aprendemos o que Jeová diz ser certo e errado, nós fizemos mudanças e começámos a viver da maneira que ele quer. Sem dúvida, isso foi muito bom para nós. ([Isa. 48:17]) Mas, ainda assim, continuamos a enfrentar alguns desafios. Temos de fazer o possível para não voltar para a escuridão e ‘continuar a andar como filhos da luz’. w24.03 21 §§ 6-7

^ (Efé. 5:8) pois, antes, vocês eram escuridão, mas agora são luz em união com o Senhor. Continuem a andar como filhos da luz,

^ (Sal. 119:105) A tua palavra é uma lâmpada para o meu pé, E uma luz para o meu caminho.

^ (Efé. 5:1) Portanto, tornem-se imitadores de Deus, como filhos amados,

^ (Isa. 48:17) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

Sábado, 29 de março

Seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar neste mesmo rumo. — [Fil. 3:16].

Talvez ache que ainda não está pronto para se dedicar a Jeová e se batizar. Pode ser que ainda precise de fazer mudanças na vida para seguir os padrões de Jeová ou precise de mais tempo para fortalecer a sua fé. ([Col. 2:6, 7]) Nem todos os estudantes da Bíblia progridem no mesmo ritmo, e nem todos os jovens se batizam com a mesma idade. Por isso, é importante entender as mudanças que precisa de fazer e dar o seu melhor, sem se comparar com outros. ([Gál. 6:4, 5]) Mesmo que chegue à conclusão de que ainda não está pronto para se dedicar a Jeová, não desista desse alvo! Peça a ajuda de Jeová para fazer as mudanças necessárias. ([Fil. 2:13]) Pode ter a certeza de que Jeová vai ouvir a sua oração e vai ajudá-lo. — [1 João 5:14]. w24.03 5 §§ 9-10

^ (Fil. 3:16) De qualquer modo, seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar neste mesmo rumo.

^ (Col. 2:6, 7) Portanto, assim como aceitaram Cristo Jesus, o Senhor, continuem a andar em união com ele, ^7 sendo arraigados e edificados nele, e estabelecidos na fé, como vos foi ensinado, transbordando em agradecimentos.

^ (Gál. 6:4, 5) Mas que cada um examine as suas próprias ações, e então terá motivo para se alegrar apenas com respeito a si mesmo, e não em comparação com os outros. ^5 Pois cada um levará a sua própria carga.*

Ou: “carga de responsabilidade”.

^ (Fil. 2:13) Pois Deus é aquele que, segundo o que lhe agrada, atua em vocês e que vos dá tanto o desejo como o poder para agir.

^ (1 João 5:14) E esta é a confiança que temos nele:* não importa o que pedimos segundo a sua vontade, ele ouve-nos.

Ou: “a liberdade que temos ao falar com ele”.

Domingo, 30 de março

Marido, continua a morar com a tua esposa segundo o conhecimento. — [1 Ped. 3:7].

Certa vez, Sara estava muito nervosa e desabafou com Abraão. Ela até o culpou pelo que estava a acontecer. Abraão sabia que Sara era uma esposa submissa e que ela o apoiava. Ele escutou-a e tentou resolver o problema. ([Gén. 16:5, 6]) O que podemos aprender? Maridos, é verdade que vocês têm a autoridade para tomar decisões na família. ([1 Cor. 11:3]) Apesar disso, seria amoroso ouvirem com atenção a opinião da vossa esposa antes de tomarem uma decisão, principalmente se a decisão a afetar. (1 Cor. 13:4, 5) Noutra ocasião, alguns visitantes chegaram sem avisar, e Abraão decidiu convidá-los para comer. Ele pediu a Sara para parar o que estava a fazer e para preparar uma grande quantidade de pão. ([Gén. 18:6]) Sara apoiou a decisão de Abraão e foi logo fazer o que ele pediu. Esposas, vocês podem imitar Sara por apoiarem as decisões dos vossos maridos. Assim, fortalecem o vosso casamento. — 1 Ped. 3:5, 6. w23.05 24-25 §§ 16-17

^ (1 Ped. 3:7) Da mesma maneira, tu, marido, continua a morar com a tua esposa segundo o conhecimento.* Dá-lhe honra como a um vaso mais frágil, o feminino, visto que ela também é herdeira contigo do favor imerecido da vida, para que as tuas orações não sejam impedidas.

Ou: “mostrando-lhe consideração; compreendendo-a”.

^ (Gén. 16:5, 6) Sarai disse então a Abrão: “O mal que estou a sofrer é culpa tua. Fui eu que coloquei a minha serva nos teus braços,* mas quando ela percebeu que estava grávida começou a desprezar-me. Que Jeová seja o juiz entre mim e ti!” ^6 Portanto, Abrão disse a Sarai: “Vê, a tua serva está debaixo da tua autoridade. Faz com ela o que achares melhor.” Então, Sarai começou a humilhá-la, e Agar fugiu dela.

Lit.: “no teu seio”.

^ (1 Cor. 11:3) No entanto, quero que saibam que o cabeça de todo o homem é o Cristo; o cabeça da mulher é o homem; e o cabeça do Cristo é Deus.

^ (1 Cor. 13:4, 5) O amor é paciente e bondoso. O amor não é ciumento. Não se gaba, não é orgulhoso, ^5 não se comporta indecentemente, não procura os seus próprios interesses, não se irrita com facilidade. Não leva em conta o dano.

^ (Gén. 18:6) Assim, Abraão correu até à tenda, onde estava Sara, e disse: “Depressa! Pega em três medidas* da farinha mais fina, amassa-a e faz pães.”

Lit.: “seás”. Um seá equivalia a 7,33 l. Veja o Ap. B14.

^ (1 Ped. 3:5, 6) Pois era assim que as santas mulheres do passado que esperavam em Deus se adornavam, sujeitando-se aos seus maridos, ^6 como Sara, que obedecia a Abraão, chamando-lhe senhor. Tu serás filha dela, desde que continues a fazer o bem e não te deixes dominar pelo medo.

Segunda-feira, 31 de março

A sabedoria de cima é […] pronta para obedecer. — [Tia. 3:17].

Depois de Gideão se tornar juiz de Israel, ele teve de ser obediente e corajoso, mas isso não foi fácil. Por exemplo, ele recebeu uma designação perigosa: destruir o altar de Baal que pertencia ao seu pai. (Juí. 6:25, 26) Mais tarde, quando Gideão se preparava para uma guerra, Jeová ordenou-lhe duas vezes que reduzisse o seu exército. ([Juí. 7:2-7]) Ele também recebeu a ordem de atacar o acampamento inimigo a meio da noite. ([Juí. 7:9-11]) Os anciãos devem estar sempre ‘prontos para obedecer’. Um ancião obediente segue prontamente o que a Bíblia e a organização de Jeová dizem. Por fazer isso, ele dá um bom exemplo a outros. Mas em algumas situações não é fácil ser obediente. Por exemplo, às vezes os anciãos recebem muitas orientações, e pode ser que algumas mudem rapidamente. Outras vezes, eles podem perguntar-se se uma orientação vai mesmo funcionar. E talvez, por aceitarem certa designação, corram o risco de serem presos. Como é que os anciãos podem imitar o exemplo de obediência de Gideão em situações assim? Por escutarem com atenção e aplicarem as orientações. w23.06 4-5 §§ 9-11

^ (Tia. 3:17) Porém, a sabedoria de cima é primeiramente pura, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem hipocrisia.

^ (Juí. 6:25, 26) Naquela noite, Jeová disse-lhe: “Pega no novilho que pertence ao teu pai, o segundo novilho de sete anos. Derruba o altar de Baal que pertence ao teu pai e corta o poste sagrado* que está ao pé dele. ^26 Depois de construíres um altar para Jeová, teu Deus, no topo desta fortaleza, com pedras enfileiradas, pega no segundo novilho e oferece-o como oferta queimada sobre os pedaços de madeira do poste sagrado* que cortaste.”

Veja o Glossário.

Veja o Glossário.

^ (Juí. 7:2-7) Jeová disse então a Gideão: “Há homens a mais contigo para eu entregar Midiã nas tuas mãos. Israel poderia gabar-se às minhas custas e dizer: ‘A minha própria mão salvou-me.’ ^3 Agora, por favor, anuncia na presença do povo: ‘Quem está com medo e a tremer volte para casa.’” Assim, Gideão pô-los à prova. Com isso, 22 000 homens regressaram a casa, e 10 000 permaneceram. ^4 Contudo, Jeová disse a Gideão: “Ainda tens homens a mais. Leva-os até à água para que ali eu os ponha à prova para ti. Quando eu disser: ‘Este irá contigo’, ele irá contigo; mas, quando eu disser: ‘Este não irá contigo’, ele não irá contigo.” ^5 Então, ele levou o povo até à água. E Jeová disse a Gideão: “Separa todos os que beberem a água lambendo-a como faz o cão, daqueles que se ajoelharem para beber.” ^6 O número dos que lamberam a água, levando a mão à boca, foi de 300 homens. O restante dos homens ajoelhou-se para beber. ^7 Jeová disse a Gideão: “Vou salvar-vos com os 300 homens que lamberam a água, levando a mão à boca, e entregarei Midiã nas tuas mãos. No entanto, que todos os outros homens voltem para casa.”

^ (Juí. 7:9-11) Naquela noite, Jeová disse-lhe: “Levanta-te e ataca o acampamento, pois entreguei-o nas tuas mãos. ^10 Todavia, se estiveres com medo de atacar, desce até ao acampamento com Pura, teu ajudante. ^11 Escuta o que estiverem a dizer, e depois terás coragem* para atacar o acampamento.” Em vista disso, Gideão e Pura, seu ajudante, desceram até à extremidade do acampamento do exército.

Lit.: “as tuas mãos ficarão fortes”.

Abril

Terça-feira, 1 de abril

O que é que me fez? […] Porque é que me enganou? — [Gén. 29:25].

Servos fiéis de Jeová do passado enfrentaram dificuldades que não esperavam. Veja o exemplo de Jacó. O seu pai disse-lhe para escolher como esposa uma das filhas de Labão, que era um parente da família que também adorava a Jeová. O pai de Jacó disse-lhe que, se ele fizesse isso, seria muito abençoado por Jeová. ([Gén. 28:1-4]) Por isso, Jacó obedeceu. Ele deixou a terra de Canaã e viajou até à casa de Labão, que tinha duas filhas: Lia e Raquel. Jacó apaixonou-se pela filha mais nova, Raquel, e concordou trabalhar sete anos para poder casar-se com ela. ([Gén. 29:18]) Mas Labão enganou Jacó, levando-o a casar-se com a filha mais velha, Lia. Ele até deixou que Jacó se casasse com Raquel uma semana depois, mas Jacó teria de trabalhar mais sete anos por ela. (Gén. 29:26, 27) Além disso, Labão foi muito injusto nos negócios que tinha com Jacó. Ao todo, ele explorou Jacó durante 20 anos! — Gén. 31:41, 42. w23.04 15 § 5

^ (Gén. 29:25) De manhã, Jacó viu que era Lia! Assim, ele disse a Labão: “O que é que me fez? Não foi por Raquel que o servi? Porque é que me enganou?”

^ (Gén. 28:1-4) Então, Isaque chamou Jacó e abençoou-o, e ordenou-lhe: “Não tomes uma esposa dentre as filhas de Canaã. ^2 Vai para Padã-Arã, à casa de Betuel, pai da tua mãe, e toma de lá como esposa uma das filhas de Labão, irmão da tua mãe. ^3 O Deus Todo-Poderoso irá abençoar-te, dar-te filhos e multiplicar-te, e certamente te tornarás uma congregação de povos. ^4 E ele irá dar-te a bênção de Abraão, a ti e à tua descendência,* para que tomes posse da terra em que tens vivido como estrangeiro, a terra que Deus deu a Abraão.”

Lit.: “semente”.

^ (Gén. 29:18) Jacó tinha-se apaixonado por Raquel, de modo que disse: “Estou disposto a servi-lo sete anos por Raquel, a sua filha mais nova.”

^ (Gén. 29:26, 27) Labão respondeu: “Aqui não é costume dar a mais nova antes da primogénita. ^27 Celebra a semana desta mulher. Depois receberás também a outra mulher em troca de me servires mais sete anos.”

^ (Gén. 31:41, 42) Há 20 anos que estou na sua casa. Servi-o 14 anos pelas suas duas filhas e seis anos pelo seu rebanho, e o senhor mudou o meu salário dez vezes. ^42 Se o Deus do meu pai, o Deus de Abraão e Aquele a quem Isaque teme* não tivesse estado do meu lado, o senhor ter-me-ia mandado embora de mãos vazias. Deus viu a minha aflição e o trabalho árduo das minhas mãos, e foi por isso que o repreendeu ontem à noite.”

Lit.: “e o temor de Isaque”.

Quarta-feira, 2 de abril

Derramem o coração diante dele. — [Sal. 62:8].

Quando precisa de consolo e orientação, costuma procurar a ajuda de quem? A resposta é fácil: você pode orar a Jeová. E é exatamente isso que ele quer que façamos. Ele quer que ‘oremos constantemente’, ou seja, com frequência. ([1 Tes. 5:17]) Nós temos liberdade total para orar a Jeová e pedir a sua orientação em qualquer aspeto da nossa vida. ([Pro. 3:5, 6]) Jeová é realmente um Deus muito generoso. Uma prova disso é que ele diz que podemos orar as vezes que quisermos. Jesus sabia que, para Jeová, as orações são muito valiosas. Antes de vir à Terra, ele viu como o seu Pai respondia às orações de homens e mulheres fiéis. Por exemplo, Jesus estava ao lado de Jeová quando Ele respondeu às orações sinceras de Ana, David, Elias e muitos outros. (1 Sam. 1:10, 11,[20;] 1 Reis 19:4-6;[Sal. 32:5]) Não foi por acaso que Jesus ensinou os seus discípulos a orarem regularmente e a confiarem que Jeová daria uma resposta! — [Mat. 7:7-11]. w23.05 2 §§ 1, 3

^ (Sal. 62:8) Confia sempre nele, ó povo. Derramem o coração diante dele. Deus é um refúgio para nós. (Selá)

^ (1 Tes. 5:17) Orem constantemente.

^ (Pro. 3:5, 6) Confia em Jeová de todo o teu coração; Não confies* no teu próprio entendimento.  ^6 Lembra-te dele em todos os teus caminhos, E ele endireitará as tuas veredas.

Lit.: “Não te apoies”.

^ (1 Sam. 1:10, 11) Ana estava muito angustiada,* e começou a orar a Jeová e a chorar sem parar. ^11 E ela fez o seguinte voto: “Ó Jeová dos exércitos, se olhares para a aflição da tua serva e te lembrares de mim, e não te esqueceres da tua serva e deres à tua serva um filho, um menino, eu vou entregá-lo a Jeová por todos os dias da sua vida, e não se passará uma navalha na sua cabeça.”

Ou: “com a alma amargurada”.

^ (1 Sam. 1:20) No espaço de um ano,* Ana ficou grávida, deu à luz um filho e chamou-lhe Samuel,* porque, como ela disse: “Foi a Jeová que eu o pedi.”

Ou, possivelmente: “No tempo devido”.

Que significa “nome de Deus”.

^ (1 Reis 19:4-6) Em seguida, entrou no deserto e caminhou durante um dia. Ao encontrar uma giesta-das-vassouras, sentou-se debaixo dela e pediu para morrer.* Ele disse: “Já chega! Agora, ó Jeová, tira-me a vida,* pois não sou melhor do que os meus antepassados.” ^5 Depois, deitou-se e adormeceu debaixo da giesta-das-vassouras. De repente, um anjo tocou-lhe e disse-lhe: “Levanta-te e come.” ^6 Quando ele olhou, junto à sua cabeça havia um pão redondo sobre pedras aquecidas e um jarro de água. Ele comeu, bebeu e deitou-se novamente.

Ou: “para a sua alma morrer”.

Ou: “alma”.

^ (Sal. 32:5) Finalmente, confessei-te o meu pecado; Não encobri o meu erro. Eu disse: “Confessarei as minhas transgressões a Jeová.” E tu perdoaste o meu erro e os meus pecados.* (Selá)

Ou: “perdoaste a culpa dos meus pecados”.

^ (Mat. 7:7-11) “Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto; ^8 pois todo aquele que pede, recebe; e todo aquele que procura, encontra; e a todo aquele que bate, abrir-se-á. ^9 Realmente, quem entre vocês entregará uma pedra ao seu filho, se este lhe pedir pão? ^10 Ou quem lhe entregará uma serpente, se ele pedir um peixe? ^11 Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o vosso Pai, que está nos céus, dará coisas boas aos que lhe pedirem!

Quinta-feira, 3 de abril

Tremer diante de homens é uma armadilha, mas quem confia em Jeová será protegido. — [Pro. 29:25].

O sumo sacerdote Jeoiada temia muito a Jeová. Isso ficou evidente quando a filha de Jezabel, Atalia, começou a reinar em Judá sem ter direito ao trono. Ela era cruel, gananciosa e queria tanto ser rainha que chegou ao ponto de mandar matar os próprios netos para conseguir o que queria! (2 Cró. 22:10, 11) Mas um dos seus netos, Jeoás, conseguiu sobreviver porque a esposa de Jeoiada, Jeosabeate, o escondeu. Ela e o seu marido esconderam o menino e cuidaram dele. Foi assim que Jeoiada e Jeosabeate garantiram que um descendente de David sobrevivesse para se tornar rei. Jeoiada foi leal a Jeová e não deixou que o medo o impedisse de fazer o que era certo. Quando Jeoás tinha 7 anos, Jeoiada mostrou uma vez mais que era leal a Jeová. Ele desenvolveu um plano para fazer Jeoás, um descendente de David, tornar-se rei. Se o plano não resultasse, é muito provável que Jeoiada fosse morto. Mas com a bênção de Jeová, correu tudo como planeado. w23.06 17 §§ 12-13

^ (Pro. 29:25) Tremer diante* de homens é* uma armadilha, Mas quem confia em Jeová será protegido.

Ou: “O medo”.

Ou: “arma”.

^ (2 Cró. 22:10, 11) Quando Atalia, mãe de Acazias, viu que o seu filho tinha morrido, exterminou toda a linhagem real* da casa de Judá. ^11 No entanto, Jeosabeate, filha do rei, tirou Jeoás, filho de Acazias, dentre os filhos do rei que iam ser mortos e escondeu-o num quarto com a sua ama. Jeosabeate, filha do rei Jeorão (ela era esposa do sacerdote Jeoiada e irmã de Acazias), conseguiu mantê-lo escondido de Atalia, de modo que ela não o matou.

Lit.: “toda a semente do reino”.

Domingo, 6 de abril

Deus é maior do que o nosso coração e sabe todas as coisas. — [1 João 3:20].

Jeová não quer que tenhamos um sentimento de culpa exagerado. Se tivermos confessado o nosso pecado, se nos tivermos arrependido e fizermos tudo ao nosso alcance para não repetir o mesmo erro, podemos ter a certeza de que Jeová nos perdoou. ([Atos 3:19]) Depois de termos feito tudo isso, Jeová não quer que continuemos a sentir-nos culpados. Ele sabe que esse sentimento pode fazer-nos muito mal. ([Sal. 31:10]) Se ficarmos sobrecarregados com tanta tristeza, podemos acabar por desistir da corrida pela vida. ([2 Cor. 2:7]) Se continuar a sentir-se culpado, concentre-se no “verdadeiro perdão” de Jeová. ([Sal. 130:4]) Jeová diz àqueles que se arrependem genuinamente: “Não me voltarei a lembrar do seu pecado.” ([Jer. 31:34]) Isso significa que Jeová não vai usar os seus erros do passado contra si. Não se culpe, caso tenha perdido algum privilégio na congregação por causa de erros do passado. Jeová não continua a pensar nos erros que você cometeu. Você também não deveria fazer isso. w23.08 30-31 §§ 14-15

^ (1 João 3:20) sempre que o nosso coração nos condenar, porque Deus é maior do que o nosso coração e sabe todas as coisas.

^ (At. 3:19) “Arrependam-se, portanto, e deem meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham tempos de refrigério da parte de Jeová

^ (Sal. 31:10) A minha vida consome-se em tristeza, E os meus anos em gemidos. As minhas forças esgotam-se por causa do meu erro; Os meus ossos ficam fracos.

^ (2 Cor. 2:7) agora, pelo contrário, devem perdoar-lhe bondosamente e consolá-lo, para que ele não seja vencido pela excessiva tristeza.

^ (Sal. 130:4) Pois contigo está o verdadeiro perdão, Para que sejas reverenciado.*

Lit.: “sejas temido”.

^ (Jer. 31:34) “E não continuarão a ensinar cada um ao seu próximo e cada um ao seu irmão, dizendo: ‘Conheçam a Jeová!’ Porque todos eles me conhecerão, desde o menor até ao maior”, diz Jeová. “Pois perdoarei o seu erro e não me voltarei a lembrar do seu pecado.”

Segunda-feira, 7 de abril

Sejam firmes, inabaláveis. — [1 Cor. 15:58].

Durante a pandemia da COVID-19, muitos sofreram com ansiedade porque prestaram atenção a informações falsas. Mas as Testemunhas de Jeová que escutaram as orientações dadas pela organização evitaram esse problema. ([Mat. 24:45]) Não devemos perder de vista as “coisas mais importantes”. ([Fil. 1:9, 10]) Quando estamos distraídos, perdemos muito tempo e energia que poderíamos usar em coisas que realmente trazem algum benefício. Até atividades comuns do dia a dia – como beber, comer, diversão e trabalho – podem distrair-nos se permitirmos que se tornem o foco da nossa vida. (Luc. 21:34, 35) Além disso, todos os dias somos bombardeados com notícias sobre protestos e debates políticos. Precisamos de ter cuidado para não ficarmos distraídos com esses assuntos. Senão, podemos começar a tomar partido na nossa mente e no nosso coração. Satanás usa vários métodos para enfraquecer a nossa determinação de fazer o que é certo. w23.07 16-17 §§ 12-13

^ (1 Cor. 15:58) Portanto, meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis, e tenham sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho árduo para o Senhor não é em vão.*

Lit.: “vazio”.

^ (Mat. 24:45) “Quem é realmente o escravo fiel e prudente, a quem o seu senhor encarregou dos seus domésticos, para lhes dar o alimento no tempo apropriado?

^ (Fil. 1:9, 10) E isto é o que continuo a pedir em oração: que o vosso amor se torne cada vez mais abundante, com conhecimento exato e pleno discernimento; ^10 que se certifiquem das coisas mais importantes, para que sejam sem defeito e não façam outros tropeçar, até ao dia de Cristo;

^ (Luc. 21:34, 35) “Tenham cuidado para que o vosso coração nunca fique sobrecarregado com o excesso no comer e no beber e com as ansiedades da vida,* e, de repente, esse dia vos apanhe de surpresa, ^35 como uma armadilha. Pois ele virá sobre todos os que moram na face de toda a terra.

Ou: “ansiedades quanto ao sustento; preocupações do dia a dia”.

Terça-feira, 8 de abril

Persistam em fazer isto em memória de mim. — [Luc. 22:19].

O Memorial da morte de Cristo é o dia mais importante do ano para o povo de Jeová. Esse foi o único evento que Jesus disse aos seus discípulos para realizarem. (Luc. 22:19, 20) Essa comemoração lembra-nos de como podemos mostrar a nossa gratidão pelo sacrifício de Jesus. (2 Cor. 5:14, 15) Além disso, no Memorial, temos a oportunidade de ‘nos encorajarmos mutuamente’. ([Rom. 1:12]) Também, nesta ocasião, muitas pessoas decidem começar a estudar a Bíblia depois do que viram e ouviram no Memorial. Pense também em como o dia do Memorial nos une ainda mais. Não é de admirar que esse dia seja tão especial para nós! w24.01 8 §§ 1-3

Leitura da Bíblia para o Memorial: (Eventos durante o dia: 9 de nisã) Lucas 19:29-44

^ (Luc. 22:19) Ele tomou também um pão, deu graças, partiu-o e deu-lhes, dizendo: “Isto representa o meu corpo, que será dado em vosso benefício. Persistam em fazer isto em memória de mim.”

^ (Luc. 22:19, 20) Ele tomou também um pão, deu graças, partiu-o e deu-lhes, dizendo: “Isto representa o meu corpo, que será dado em vosso benefício. Persistam em fazer isto em memória de mim.” ^20 Ele fez o mesmo com o cálice, depois de terem tomado a refeição, dizendo: “Este cálice representa o novo pacto com base no meu sangue, que será derramado em vosso benefício.

^ (2 Cor. 5:14, 15) Pois o amor do Cristo impele-nos, porque nós concluímos o seguinte: um só homem morreu por todos — de facto, todos tinham morrido. ^15 E ele morreu por todos para que os que vivem não continuassem a viver para si mesmos, mas para aquele que morreu por eles e foi levantado.

^ (Rom. 1:12) ou melhor, para nos encorajarmos mutuamente por meio da nossa fé, tanto da vossa como da minha.

^ (Luc. 19:29-44) E, quando se aproximou de Betfagé e de Betânia, no chamado monte das Oliveiras, enviou dois dos discípulos, ^30 dizendo: “Vão à aldeia que está ao alcance da vista e, depois de entrarem lá, encontrarão um jumentinho amarrado, o qual ainda ninguém montou. Desamarrem-no e tragam-no aqui. ^31 Mas, se alguém vos perguntar: ‘Porque é que estão a desamarrá-lo?’, digam: ‘O Senhor precisa dele.’” ^32 Então, os que tinham sido enviados partiram e encontraram-no exatamente como ele lhes tinha dito. ^33 Mas, quando estavam a desamarrar o jumentinho, os donos dele perguntaram-lhes: “Porque é que estão a desamarrar o jumentinho?” ^34 Responderam: “O Senhor precisa dele.” ^35 Depois, levaram-no a Jesus, lançaram as suas capas sobre o jumentinho e fizeram com que Jesus o montasse. ^36 Enquanto ele prosseguia, estendiam as suas capas na estrada. ^37 Assim que se aproximou da estrada que desce do monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos começou a alegrar-se e a louvar a Deus em voz alta por todas as obras poderosas que tinham visto, ^38 dizendo: “Bendito é aquele que vem como Rei em nome de Jeová! Paz no céu e glória nas maiores alturas!”* ^39 No entanto, alguns dos fariseus que estavam no meio da multidão disseram-lhe: “Instrutor, censura os teus discípulos.” ^40 Mas ele disse em resposta: “Eu digo-vos que, se eles ficassem calados, as pedras clamariam.” ^41 E, quando se aproximou, observou a cidade e chorou por ela, ^42 dizendo: “Se tu, sim, tu, tivesses discernido neste dia as coisas que têm a ver com a paz . . . Mas, agora, elas foram escondidas dos teus olhos. ^43 Porque virão para ti os dias em que os teus inimigos irão construir à tua volta uma fortificação de estacas pontiagudas, cercar-te e sitiar-te,* por todos os lados. ^44 Eles irão lançar-te por terra, a ti e aos teus filhos no teu meio, e não deixarão em ti pedra sobre pedra, porque não discerniste o tempo de seres inspecionada.”

Ou: “nos lugares mais altos”.

Ou: “rodear-te; afligir-te”.

Quarta-feira, 9 de abril

Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna. — [João 3:16].

Quanto mais meditamos no preço que Jeová e Jesus pagaram, mais entendemos o quanto eles nos amam individualmente. ([Gál. 2:20]) O resgate é um presente motivado por amor. Jeová provou que nos ama ao sacrificar o que tinha de mais precioso: o seu Filho Jesus. Ele permitiu que Jesus sofresse e morresse por nós. Jeová faz questão de expressar o seu amor por nós. ([Jer. 31:3]) Ele atraiu-nos precisamente porque nos ama. (Veja também Deuteronómio 7:7, 8.) Nada nem ninguém pode separar-nos do seu amor. (Rom. 8:38, 39) Como é que você se sente ao pensar no amor de Jeová? w24.01 28 §§ 10-11

Leitura da Bíblia para o Memorial: (Eventos durante o dia: 10 de nisã) Lucas 19:45-48; Mateus 21:18, 19;[21:12, 13]

^ (Jo. 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ (Gál. 2:20) Agora, estou pregado na estaca com Cristo. Quem vive já não sou eu, mas é Cristo que vive em união comigo. De facto, a vida que agora vivo na carne, vivo-a pela fé no Filho de Deus, que me amou e se entregou por mim.

^ (Jer. 31:3) Jeová apareceu-me de longe e disse: “Amo-te com um amor eterno. Foi por isso que te atraí a mim com amor leal.*

Ou: “te continuei a mostrar amor leal”.

^ (Deut. 7:7, 8) “Não foi por serem o mais numeroso de todos os povos que Jeová vos mostrou afeição e vos escolheu, pois eram o menor de todos os povos. ^8 Mas foi porque Jeová vos amou e porque cumpriu o juramento que tinha feito aos vossos antepassados. Por isso, Jeová tirou-vos de lá com mão poderosa, para te resgatar da terra da escravidão,* do poder* do Faraó, rei do Egito.

Lit.: “casa dos escravos”.

Ou: “da mão”.

^ (Rom. 8:38, 39) Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, ^39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ (Luc. 19:45-48) De seguida, ele entrou no templo e começou a expulsar os que vendiam, ^46 dizendo-lhes: “Está escrito: ‘A minha casa será casa de oração’, mas vocês fizeram dela um covil de ladrões.” ^47 Ele continuava a ensinar diariamente no templo. Mas os principais sacerdotes, os escribas e os líderes do povo procuravam matá-lo; ^48 contudo, não encontravam um meio de o fazer, pois todo o povo o escutava com muita atenção.

^ (Mat. 21:18, 19) Ao voltar à cidade de manhã cedo, sentiu fome. ^19 Ele viu uma figueira à beira da estrada e dirigiu-se a ela, mas não encontrou nada, a não ser folhas, e disse-lhe: “Nunca mais produzas nenhum fruto.” E a figueira secou-se instantaneamente.

^ (Mat. 21:12, 13) Jesus entrou no templo, expulsou todos os que vendiam e compravam no templo, e derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas. ^13 E disse-lhes: “Está escrito: ‘A minha casa será chamada casa de oração’, mas vocês fazem dela um covil de ladrões.”

DIA DO MEMORIAL
Depois do pôr do sol
Sábado, 12 de abril

A dádiva que Deus dá é a vida eterna por Cristo Jesus, nosso Senhor. — [Rom. 6:23].

Nós não podemos fazer nada para nos livrarmos do pecado e da morte. ([Sal. 49:7, 8]) Jeová enviou Jesus para dar a sua vida para nos salvar. Tanto Jeová como Jesus fizeram um grande sacrifício. Quanto mais meditarmos no que Jeová e Jesus fizeram por nós, mais gratidão teremos pelo resgate. Quando Adão pecou, tanto ele como os seus descendentes perderam a oportunidade de viver para sempre. Então, para recuperar o que Adão perdeu, Jesus ofereceu a sua vida perfeita como sacrifício. Durante a sua vida aqui na Terra, Jesus “não cometeu pecado, nem se encontrou falsidade na sua boca”. ([1 Ped. 2:22]) Visto que Jesus era perfeito, pôde pagar o preço pela vida perfeita que Adão perdeu. — 1 Cor. 15:45;[1 Tim. 2:6]. w24.01 10 §§ 5-6

Leitura da Bíblia para o Memorial: (Eventos durante o dia: 13 de nisã) Lucas 22:7-13; Marcos 14:12-16 (Eventos depois do pôr do sol: 14 de nisã) Lucas 22:14-65

^ (Rom. 6:23) Pois o salário pago pelo pecado é a morte, mas a dádiva que Deus dá é a vida eterna por Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ (Sal. 49:7, 8) Nenhum deles pode, jamais, remir* um irmão Nem dar a Deus um resgate por ele  ^8 (O preço de resgate* pela sua vida* é tão alto Que estará sempre além do seu alcance),

Ou: “salvar”.

Ou: “redenção”.

Ou: “alma”.

^ (1 Ped. 2:22) Ele não cometeu pecado, nem se encontrou falsidade na sua boca.

^ (1 Cor. 15:45) Assim está escrito: “O primeiro homem, Adão, tornou-se um ser vivente.” O último Adão tornou-se um espírito que dá vida.

^ (1 Tim. 2:6) que se entregou como resgate correspondente por todos.* Dar-se-á testemunho disto no tempo devido.

Ou: “por todo o tipo de pessoas”.

^ (Luc. 22:7-13) Chegou o dia da Festividade dos Pães sem Fermento, em que se tem de oferecer o sacrifício pascoal; ^8 então, Jesus enviou Pedro e João, dizendo: “Vão e preparem a refeição pascoal para que a comamos.” ^9 Disseram-lhe: “Onde é que queres que a preparemos?” ^10 Ele disse-lhes: “Escutem: Ao entrarem na cidade, um homem que leva um cântaro com água virá ao vosso encontro. Sigam-no para dentro da casa em que ele entrar. ^11 E digam ao proprietário da casa: ‘O Instrutor mandou dizer-te: “Onde é a sala dos hóspedes, para que eu tome a refeição pascoal com os meus discípulos?”’ ^12 E esse homem irá mostrar-vos uma grande sala mobilada no andar de cima. Preparem-na ali.” ^13 Eles foram então, e encontraram tudo assim como ele lhes tinha dito, e prepararam a refeição pascoal.

^ (Mar. 14:12-16) Então, no primeiro dia da Festividade dos Pães sem Fermento, quando costumavam oferecer o sacrifício pascoal, os discípulos perguntaram-lhe: “Onde é que queres que façamos os preparativos para a refeição pascoal?” ^13 Em vista disso, ele enviou dois dos seus discípulos e disse-lhes: “Vão à cidade, e um homem que leva um cântaro com água irá encontrar-vos. Sigam-no, ^14 e onde quer que ele entrar, digam ao dono da casa: ‘O Instrutor diz: “Onde é a sala dos hóspedes, para que eu tome a refeição pascoal com os meus discípulos?”’ ^15 E ele irá mostrar-vos uma grande sala no andar de cima, mobilada e pronta. Façam ali os preparativos para nós.” ^16 Assim, os discípulos foram, entraram na cidade e encontraram tudo assim como ele lhes tinha dito, e prepararam a refeição pascoal.

^ (Luc. 22:14-65) Quando chegou a hora, ele recostou-se à mesa com os apóstolos. ^15 E disse-lhes: “Tenho desejado muito comer esta refeição pascoal convosco antes de eu sofrer, ^16 pois digo-vos: Não voltarei a comê-la até que ela se cumpra no Reino de Deus.” ^17 E ele recebeu um cálice, deu graças e disse: “Tomem este cálice e passem-no entre todos, ^18 pois digo-vos: De agora em diante, não voltarei a beber do produto da videira até que venha o Reino de Deus.” ^19 Ele tomou também um pão, deu graças, partiu-o e deu-lhes, dizendo: “Isto representa o meu corpo, que será dado em vosso benefício. Persistam em fazer isto em memória de mim.” ^20 Ele fez o mesmo com o cálice, depois de terem tomado a refeição, dizendo: “Este cálice representa o novo pacto com base no meu sangue, que será derramado em vosso benefício. ^21 “Mas saibam que a mão daquele que me trai está comigo à mesa. ^22 De facto, o Filho do Homem vai-se embora, segundo o que foi determinado; porém, ai daquele que o trai!” ^23 Assim, começaram a perguntar uns aos outros qual deles realmente estaria prestes a fazer isso. ^24 No entanto, eles também começaram uma discussão acalorada sobre qual deles era o maior. ^25 Mas ele disse-lhes: “Os reis das nações dominam sobre elas, e os que têm autoridade sobre elas são chamados ‘benfeitores’. ^26 Vocês, porém, não devem ser assim. Mas que o maior entre vocês se torne como o mais jovem, e o que lidera, como aquele que serve. ^27 Pois quem é maior: aquele que está* à mesa ou aquele que serve? Não é quem está* à mesa? Mas eu estou no vosso meio como quem serve. ^28 “No entanto, vocês são os que ficaram comigo nas minhas provações; ^29 e eu faço convosco um pacto para um reino, assim como o meu Pai fez um pacto comigo, ^30 a fim de que comam e bebam à minha mesa, no meu Reino, e se sentem em tronos para julgar as 12 tribos de Israel. ^31 “Simão, Simão, escuta: Satanás exigiu que todos vocês fossem peneirados como trigo. ^32 Mas tenho feito súplicas por ti para que a tua fé não fraqueje; e tu, quando tiveres voltado, fortalece os teus irmãos.” ^33 Então, ele disse-lhe: “Senhor, estou pronto para ir contigo tanto para a prisão como para a morte.” ^34 Mas ele disse: “Digo-te, Pedro: Hoje, o galo não cantará até que tu tenhas negado três vezes que me conheces.” ^35 Ele disse-lhes também: “Quando vos enviei sem bolsa de dinheiro, sem alforge e sem sandálias, será que vos faltou alguma coisa?” Eles disseram: “Não!”* ^36 Então, ele disse-lhes: “Mas, agora, quem tiver bolsa de dinheiro, leve-a consigo, e também um alforge; e quem não tiver espada, venda a sua capa e compre uma. ^37 Pois digo-vos que tem de se cumprir em mim aquilo que foi escrito: ‘Ele foi contado entre os transgressores.’ Sim, isso está a cumprir-se em mim.” ^38 Então, disseram: “Senhor, temos aqui duas espadas.” Ele disse-lhes: “É o suficiente.” ^39 Ao sair, ele foi, como de costume, para o monte das Oliveiras, e os discípulos também o seguiram. ^40 Quando chegaram lá, ele disse-lhes: “Persistam em orar, para que não caiam em tentação.” ^41 E ele afastou-se deles à distância de um tiro de pedra, ajoelhou-se e começou a orar, ^42 dizendo: “Pai, se tu quiseres, afasta de mim este cálice. Contudo, ocorra não a minha vontade, mas a tua.” ^43 Apareceu-lhe então um anjo do céu e fortaleceu-o. ^44 Mas ele ficou tão angustiado que orou ainda mais intensamente; e o seu suor tornou-se como gotas de sangue que caíam no chão. ^45 Quando se levantou depois de orar e se dirigiu aos discípulos, encontrou-os a dormir, exaustos de tristeza. ^46 Ele disse-lhes: “Porque é que estão a dormir? Levantem-se e continuem a orar, para que não caiam em tentação.” ^47 Enquanto ele ainda falava, chegou uma multidão, e o homem chamado Judas, um dos Doze, liderava-os, e aproximou-se de Jesus para o beijar. ^48 No entanto, Jesus disse-lhe: “Judas, estás a trair o Filho do Homem com um beijo?” ^49 Quando os que estavam à sua volta viram o que ia acontecer, disseram: “Senhor, devemos atacá-los com a espada?” ^50 Um deles até mesmo atacou o escravo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. ^51 Mas Jesus disse, em resposta: “Basta!” E tocou na orelha e curou-o. ^52 Jesus disse então aos principais sacerdotes, aos capitães do templo e aos anciãos que tinham ido lá buscá-lo: “Vieram com espadas e bastões, como se eu fosse um bandido? ^53 Enquanto eu estava convosco no templo, dia após dia, não me tentaram prender. Mas esta é a vossa hora e a autoridade da escuridão.” ^54 Então, prenderam-no e levaram-no para a casa do sumo sacerdote. Mas Pedro seguia-os à distância. ^55 Quando acenderam uma fogueira no meio do pátio e se sentaram juntos, Pedro sentou-se entre eles. ^56 Todavia, uma serva, vendo-o sentado à luz da fogueira, olhou atentamente para ele e disse: “Este homem também estava com ele.” ^57 Contudo, ele negou, dizendo: “Não o conheço, mulher.” ^58 Pouco tempo depois, outra pessoa viu-o e disse: “Tu também és um deles.” Pedro, porém, disse: “Homem, não sou.” ^59 E, depois de passar cerca de uma hora, outro homem começou a insistir: “Este homem, com certeza, também estava com ele, pois, de facto, é galileu!” ^60 Mas Pedro disse: “Homem, não sei do que estás a falar.” E, naquele instante, enquanto ainda falava, um galo cantou. ^61 Com isso, o Senhor virou-se e olhou diretamente para Pedro, e Pedro lembrou-se da declaração do Senhor, que lhe tinha dito: “Hoje, antes de o galo cantar, vais negar-me três vezes.” ^62 Então, ele saiu dali e chorou amargamente. ^63 Os homens que detinham Jesus começaram então a ridicularizá-lo, batendo-lhe; ^64 e, depois de lhe cobrirem o rosto, diziam: “Profetiza! Quem é que te bateu?” ^65 E diziam muitas outras blasfémias contra ele.

Ou: “se recosta”.

Ou: “se recosta”.

Ou: “Eles disseram: ‘Nada!’”

Domingo, 13 de abril

Ele entrou no lugar santo, não com o sangue de bodes e de novilhos, mas com o seu próprio sangue, de uma vez para sempre, e obteve para nós um livramento eterno. — [Heb. 9:12].

Depois de Jesus ser ressuscitado, ele entrou no Santíssimo do templo espiritual, ou seja, nos céus. A adoração pura de Jeová tem como base o sacrifício de resgate feito por Jesus e o papel dele como Sumo Sacerdote. Fica claro que essa forma de adoração é superior à maneira de os judeus adorarem a Jeová no passado. O sumo sacerdote em Israel entrava com o sangue dos sacrifícios de animais no Santíssimo, um lugar que tinha sido construído por homens. Contudo, Jesus entrou “no próprio céu”, o lugar mais sagrado de todos, e compareceu perante Jeová. Foi no céu que ele apresentou o valor da sua vida humana perfeita a nosso favor. Dessa forma, Jesus ‘eliminou o pecado pelo sacrifício de si mesmo’. ([Heb. 9:24-26]) Não importa se a nossa esperança é viver no céu ou na Terra, todos nós podemos adorar a Jeová no seu templo espiritual. w23.10 28 §§ 13-14

Leitura da Bíblia para o Memorial: (Eventos durante o dia: 14 de nisã) Lucas 22:66-71

^ (Heb. 9:12) Ele entrou no lugar santo, não com o sangue de bodes e de novilhos, mas com o seu próprio sangue, de uma vez para sempre, e obteve para nós um livramento eterno.*

Lit.: “um resgate eterno; uma redenção eterna”.

^ (Heb. 9:24-26) Pois Cristo não entrou num lugar santo feito por mãos humanas, que é uma cópia da realidade, mas no próprio céu, de modo que agora comparece perante* Deus em nosso favor. ^25 O objetivo não era que ele se oferecesse muitas vezes, como o sumo sacerdote que entra de ano a ano no lugar santo com sangue que não é o seu. ^26 Senão, teria de sofrer muitas vezes desde a fundação do mundo. Mas agora, no final dos sistemas de coisas,* ele manifestou-se de uma vez para sempre, para eliminar o pecado pelo sacrifício de si mesmo.

Lit.: “diante da face de”.

Ou: “final das épocas”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ (Luc. 22:66-71) Quando o dia amanheceu, reuniu-se a assembleia dos anciãos do povo, tanto os principais sacerdotes como os escribas; eles levaram-no para o Sinédrio e disseram: ^67 “Se tu és o Cristo, diz-nos.” Contudo, ele disse-lhes: “Mesmo que eu vos dissesse, de modo algum acreditariam. ^68 Além disso, se eu vos fizesse perguntas, não me responderiam. ^69 No entanto, de agora em diante, o Filho do Homem estará sentado à direita do Deus poderoso.” ^70 Em vista disso, todos perguntaram: “Então, tu és o Filho de Deus?” Ele respondeu-lhes: “Vocês é que dizem que eu o sou.” ^71 Eles disseram: “Porque é que precisamos de mais testemunho? Pois nós mesmos ouvimo-lo da sua própria boca.”

Segunda-feira, 14 de abril

Então, com confiança no falar, aproximemo-nos do trono de bondade imerecida. — [Heb. 4:16].

Pense no que Jesus está a fazer no céu. Ele é o nosso Rei e Sumo Sacerdote e entende muito bem como nos sentimos. Por meio dele, podemos aproximar-nos do “trono de bondade imerecida” de Deus em oração e pedir perdão pelos nossos pecados e ajuda “no momento certo”. (Heb. 4:14, 15) Não deixe passar nem sequer um dia sem meditar em tudo o que Jeová e Jesus têm feito e continuam a fazer por nós. O amor deles por nós deve tocar-nos profundamente e motivar-nos a dar o nosso melhor no serviço a Jeová. (2 Cor. 5:14, 15) Uma das melhores maneiras de mostrarmos o nosso apreço é ajudarmos outros a tornarem-se Testemunhas de Jeová e discípulos de Jesus. (Mat. 28:19, 20) Foi exatamente isso o que o apóstolo Paulo fez. Ele sabia que a vontade de Jeová é que “todo o tipo de pessoas sejam salvas e venham a ter um conhecimento exato da verdade”. 1 Tim. 2:3, 4. w23.10 22-23 §§ 13-14

Leitura da Bíblia para o Memorial: (Eventos durante o dia: 15 de nisã) Mateus 27:62-66

^ (Heb. 4:16) Então, com confiança no falar,* aproximemo-nos do trono de bondade imerecida, a fim de recebermos misericórdia e encontrarmos bondade imerecida para nos ajudar no momento certo.

Ou: “liberdade no falar”.

^ (Heb. 4:14, 15) Visto que temos um grande sumo sacerdote que entrou nos* céus, Jesus, o Filho de Deus, apeguemo-nos à nossa declaração pública sobre ele. ^15 Pois não temos um sumo sacerdote incapaz de compreender as* nossas fraquezas, mas temos um que foi provado em todos os sentidos como nós, porém sem pecado.

Ou: “atravessou os”.

Ou: “de se compadecer das”.

^ (2 Cor. 5:14, 15) Pois o amor do Cristo impele-nos, porque nós concluímos o seguinte: um só homem morreu por todos — de facto, todos tinham morrido. ^15 E ele morreu por todos para que os que vivem não continuassem a viver para si mesmos, mas para aquele que morreu por eles e foi levantado.

^ (Mat. 28:19, 20) Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, ^20 ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”

^ (1 Tim. 2:3, 4) Isto é bom e agradável à vista do nosso Salvador, Deus, ^4 que deseja que todo o tipo de pessoas sejam salvas e venham a ter um conhecimento exato da verdade.

^ (Mat. 27:62-66) No outro dia, o dia seguinte ao da Preparação, os principais sacerdotes e os fariseus reuniram-se perante Pilatos ^63 e disseram: “Senhor, lembramo-nos de que, enquanto ainda estava vivo, aquele impostor dizia: ‘Depois de três dias, eu serei levantado.’ ^64 Portanto, ordene que se mantenha a sepultura em segurança até ao terceiro dia, para que não venham os discípulos dele e o roubem, e digam ao povo: ‘Ele foi levantado dentre os mortos!’ Em tal caso, esta última mentira seria ainda pior do que a primeira.” ^65 Pilatos disse-lhes: “Podem levar soldados. Vão, mantenham a sepultura tão segura quanto puderem.” ^66 Por conseguinte, foram manter a sepultura em segurança, lacrando a pedra e colocando os soldados de guarda.

Terça-feira, 15 de abril

Não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza, nem choro, nem dor. — [Apo. 21:4].

Muitas vezes usamos estes versículos consoladores para tocar o coração das pessoas na pregação e para mostrar como será a vida no Paraíso. Como podemos ajudar as pessoas a convencerem-se de que as bênçãos prometidas em Apocalipse 21:3, 4 vão cumprir-se? E como podemos fortalecer a nossa confiança em Jeová e na sua promessa? Jeová deu-nos fortes motivos para acreditarmos que ele vai cumprir a sua promessa. Logo a seguir, em Apocalipse 21:5, 6, encontramos alguns motivos para confiar na promessa de Jeová sobre o Paraíso. Lemos: “Aquele que estava sentado no trono disse: ‘Vê! Faço novas todas as coisas.’ Disse também: ‘Escreve, pois estas palavras são fiéis e verdadeiras.’ E ele disse-me: ‘Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega, o princípio e o fim.’” w23.11 3 §§ 3-5

Leitura da Bíblia para o Memorial: (Eventos durante o dia: 16 de nisã) Lucas 24:1-12

^ (Apo. 21:4) Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Apo. 21:3, 4) Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. ^4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Apo. 21:5, 6) Aquele que estava sentado no trono disse: “Vê! Faço novas todas as coisas.” Disse também: “Escreve, pois estas palavras são fiéis* e verdadeiras.” ^6 E ele disse-me: “Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega,* o princípio e o fim. A todo aquele que tiver sede, darei de graça* da fonte da água da vida.

Ou: “confiáveis”.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ómega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Ou: “sem custo”.

^ (Luc. 24:1-12) No primeiro dia da semana, porém, elas chegaram bem cedo ao túmulo, levando os aromas que tinham preparado. ^2 Mas viram que a pedra da entrada do túmulo tinha sido rolada ^3 e, quando entraram, não encontraram o corpo do Senhor Jesus. ^4 Enquanto estavam perplexas com isto, dois homens de roupa brilhante apareceram ao lado delas. ^5 As mulheres ficaram com medo e mantiveram a cabeça virada para o chão; então, os homens disseram-lhes: “Porque procuram entre os mortos aquele que está vivo? ^6 Ele não está aqui, mas foi levantado. Lembrem-se de que, enquanto ainda estava na Galileia, ele disse-vos ^7 que o Filho do Homem tinha de ser entregue a pecadores, ser morto na estaca e, no terceiro dia, ser levantado.” ^8 E elas lembraram-se das palavras dele; ^9 então, voltaram do túmulo* e contaram todas estas coisas aos Onze e a todos os demais. ^10 Elas eram Maria Madalena, Joana e Maria, mãe de Tiago. Também as outras mulheres com elas contaram estas coisas aos apóstolos. ^11 No entanto, estas declarações pareciam-lhes não fazer sentido, e eles recusavam-se a acreditar nas mulheres. ^12 Mas Pedro levantou-se e correu para o túmulo;* e, inclinando-se para a frente, só viu os panos de linho. Assim, foi-se embora, perguntando-se o que teria ocorrido.

Ou: “túmulo memorial”.

Ou: “túmulo memorial”.

Quarta-feira, 16 de abril

Persiste em exortar os homens mais jovens a serem sensatos. — [Tito 2:6].

Uma forma de um jovem mostrar que pensa bem antes de tomar decisões é pela maneira como se veste e pela sua aparência. Normalmente, as tendências da moda são criadas e divulgadas por pessoas que não respeitam a Jeová ou que levam uma vida imoral. O modo de pensar imoral destas pessoas reflete-se num estilo de roupa muito apertado ou que faz os homens parecerem mulheres. Ao escolher o que vestir, um jovem que quer ser um cristão maduro deve orientar-se pelos princípios bíblicos e pelos bons exemplos na congregação. Ele pode perguntar-se: ‘Será que as minhas escolhas mostram que tenho bom senso e que levo em consideração o que os outros pensam? Será que a maneira como me visto e a minha aparência fazem com que os outros me vejam como um servo de Jeová?’ (1 Cor. 10:31-33) Um jovem que usa bem a sua faculdade de raciocínio vai ter o respeito não apenas da congregação, mas também do seu Pai celestial, Jeová. w23.12 26 § 7

^ (Tito 2:6) Do mesmo modo, persiste em exortar os homens mais jovens a serem sensatos

^ (1 Cor. 10:31-33) Portanto, quer comam, quer bebam, quer façam qualquer outra coisa, façam todas as coisas para a glória de Deus. ^32 Não se tornem motivo de tropeço para judeus, nem para gregos, nem para a congregação de Deus, ^33 assim como eu tento agradar a todos em todas as coisas, não procurando a minha própria vantagem, mas a do maior número de pessoas, para que sejam salvas.

Quinta-feira, 17 de abril

O meu Reino não faz parte deste mundo. Se o meu Reino fizesse parte deste mundo, os meus assistentes teriam lutado. — [João 18:36].

No passado, “o rei do sul” perseguiu o povo de Jeová. ([Dan. 11:40]) Durante as duas guerras mundiais, muitos irmãos foram presos por não apoiarem a guerra, e alguns dos seus filhos foram expulsos da escola por não saudarem a bandeira. No entanto, hoje em dia, a maneira como “o rei do sul” testa a lealdade do povo de Deus é mais subtil. Por exemplo, durante as eleições, um cristão talvez se sinta tentado a mostrar preferência por um determinado partido político ou candidato. É verdade que ele não vai votar num candidato, mas na mente e no coração pode acabar por escolher um lado. Para sermos completamente neutros, precisamos de ter cuidado com o que pensamos. — João 15:18, 19. w23.08 12 § 17

^ (Jo. 18:36) Jesus respondeu: “O meu Reino não faz parte deste mundo. Se o meu Reino fizesse parte deste mundo, os meus assistentes teriam lutado para que eu não fosse entregue aos judeus. Mas o facto é que o meu Reino não é desta fonte.”

^ (Dan. 11:40) “No tempo do fim, o rei do sul vai envolver-se com ele numa troca de empurrões,* e o rei do norte virá sobre ele como uma tempestade, com carros de guerra, cavaleiros e muitos navios; ele entrará nas terras e arrasará tudo como uma inundação.

Ou: “marradas”.

^ (Jo. 15:18, 19) Se o mundo vos odeia, sabem* que me odiou a mim antes de vos odiar. ^19 Se fizessem parte do mundo, o mundo iria amar-vos por lhe pertencerem. Agora, visto que não fazem parte do mundo, mas eu vos escolhi do mundo, por isso é que o mundo vos odeia.

Ou: “odeia, saibam”.

Sexta-feira, 18 de abril

Louvado seja Jeová, que diariamente leva a nossa carga. — [Sal. 68:19].

Já que estamos na corrida pela vida, precisamos de ‘correr de tal modo que consigamos ganhar’ o prémio. ([1 Cor. 9:24]) Em [Lucas 21:34], Jesus disse que poderíamos ‘ficar sobrecarregados com o excesso no comer e no beber e com as ansiedades da vida’. Esse e outros textos da Bíblia podem ajudá-lo a ver alguns ajustes que talvez precise de fazer para continuar na corrida pela vida. Nós podemos ter a certeza de que vamos vencer a corrida pela vida porque Jeová vai dar-nos a força de que precisamos. (Isa. 40:29-31) Mas não podemos desanimar! Faça como o apóstolo Paulo, que se esforçou ao máximo para conseguir o prémio. (Fil. 3:13, 14) Ninguém pode correr essa corrida por si, mas, com a ajuda de Jeová, você vai conseguir. Ele pode ajudá-lo a levar as suas cargas e a livrar-se dos pesos que só o prejudicam. Com o apoio de Jeová, você vai conseguir perseverar e vencer a corrida pela vida! w23.08 31 §§ 16-17

^ (Sal. 68:19) Louvado seja Jeová, que diariamente leva a nossa carga, O verdadeiro Deus, que é a nossa salvação. (Selá)

^ (1 Cor. 9:24) Não sabem que numa corrida todos os atletas correm, mas apenas um recebe o prémio? Corram de tal modo que consigam ganhá-lo.

^ (Luc. 21:34) “Tenham cuidado para que o vosso coração nunca fique sobrecarregado com o excesso no comer e no beber e com as ansiedades da vida,* e, de repente, esse dia vos apanhe de surpresa,

Ou: “ansiedades quanto ao sustento; preocupações do dia a dia”.

^ (Isa. 40:29-31) Ele dá poder ao cansado E enche de vigor aquele que está sem forças.* ^30 Até os rapazes se cansam e ficam exaustos, E os jovens tropeçam e caem, ^31 Mas os que esperam em Jeová recuperarão as forças. Voarão alto* como as águias. Correrão e não ficarão exaustos; Andarão e não se cansarão.”

Ou: “energia dinâmica”.

Ou: “Ascenderão com asas”.

^ (Fil. 3:13, 14) Irmãos, ainda não considero que já o tenha obtido; mas uma coisa é certa: esquecendo-me das coisas atrás e esticando-me para alcançar as coisas à frente, ^14 empenho-me em alcançar o alvo, para receber o prémio da chamada para cima da parte de Deus, por meio de Cristo Jesus.

Sábado, 19 de abril

Honra o teu pai e a tua mãe. — [Êxo. 20:12].

Quando Jesus tinha 12 anos, a sua família foi a Jerusalém. No entanto, quando os seus pais estavam a voltar para casa, não se aperceberam de que Jesus não estava com eles. ([Luc. 2:46-52]) José e Maria procuraram Jesus e, quando finalmente o encontraram, Maria culpou-o por todo o stress que ele tinha causado! Jesus poderia ter dito que aquilo era injusto. Afinal, era responsabilidade dos pais terem a certeza de que todos os filhos estavam no grupo antes de começar a viagem para casa. Em vez disso, Jesus respondeu de maneira simples e com respeito. Mas José e Maria “não compreenderam o que ele lhes dizia”. Apesar disso, Jesus “continuou a estar-lhes sujeito”. E vocês, jovens? Acham difícil obedecer aos vossos pais quando eles cometem algum erro ou quando não vos entendem? O que é que vos pode ajudar? Pensem em como Jeová se sente. A Bíblia diz que quando obedecem aos vossos pais, “isso é agradável ao Senhor”. ([Col. 3:20]) Jeová sabe que, às vezes, os vossos pais podem não vos entender muito bem ou talvez criem regras que pareçam não fazer sentido. Apesar disso, quando vocês obedecem aos vossos pais, deixam Jeová muito feliz. w23.10 7 §§ 5-6

^ (Êxo. 20:12) “Honra o teu pai e a tua mãe, para que vivas por muito tempo na terra que Jeová, teu Deus, te dá.

^ (Luc. 2:46-52) Depois de três dias, encontraram-no no templo, sentado no meio dos instrutores, escutando-os e fazendo-lhes perguntas. ^47 Mas todos os que o escutavam ficavam admirados com o seu entendimento e as suas respostas. ^48 Assim, os pais ficaram espantados quando o viram, e a sua mãe disse-lhe: “Filho, porque é que nos fizeste isto? Olha que o teu pai e eu estávamos desesperados à tua procura.” ^49 Mas ele disse-lhes: “Porque estavam à minha procura? Não sabiam que eu devia estar na casa do meu Pai?” ^50 No entanto, não compreenderam o que ele lhes dizia. ^51 Então, ele desceu com eles e voltou a Nazaré, e continuou a estar-lhes sujeito. Além disso, a sua mãe guardava cuidadosamente todas estas declarações no coração. ^52 E Jesus progredia em sabedoria e em desenvolvimento físico, e no favor de Deus e dos homens.

^ (Col. 3:20) Filhos, sejam obedientes em tudo aos vossos pais, pois isso é agradável ao Senhor.

Domingo, 20 de abril

Sejam razoáveis, demonstrando toda a brandura para com todos os homens. — [Tito 3:2].

Pode ser que um colega de escola diga que as Testemunhas de Jeová precisam de mudar o ponto de vista sobre a homossexualidade. Talvez fosse bom explicar-lhe que respeitamos e reconhecemos que cada um tem o direito de fazer as suas próprias escolhas. ([1 Ped. 2:17]) Pode ser que tenhamos a oportunidade de mostrar que seguir os princípios da Bíblia torna a nossa vida mais feliz. Quando conversamos com alguém que tem uma opinião muito forte sobre certo assunto, não devemos concluir logo que sabemos o motivo de a pessoa dizer isso. Por exemplo, o que é que você faria se um colega de escola lhe dissesse que não faz nenhum sentido acreditar em Deus? Será que pensaria logo que ele acredita na evolução e que sabe muito sobre esse assunto? É possível que ele só esteja a repetir o que ouve dizer e nunca parou para pensar muito no assunto. Talvez lhe possa mostrar alguma informação sobre a criação no site jw.org, e noutro dia podem conversar sobre um artigo ou vídeo que ele encontrou. Quando mostramos respeito dessa maneira, torna-se mais fácil as pessoas quererem aprender mais sobre o que a Bíblia diz. w23.09 17 §§ 12-13

^ (Tito 3:2) que não digam mal de ninguém, que não sejam conflituosos, mas que sejam razoáveis, demonstrando toda a brandura para com todos os homens.

^ (1 Ped. 2:17) Honrem homens de todo o tipo, tenham amor pela inteira fraternidade,* temam a Deus, honrem o rei.

Ou: “pela inteira associação de irmãos”.

Terça-feira, 22 de abril

[Tenham] bem em mente a presença do dia de Jeová. — [2 Ped. 3:12].

Nós sabemos que o dia de Jeová está muito próximo. Por isso, queremos fazer o nosso melhor para pregar as boas novas aos outros. Só que, às vezes, dependendo da situação, podemos perder a coragem. Porquê? Porque podemos ceder ao medo, assim como aconteceu a Pedro. Na noite do julgamento de Jesus, Pedro teve medo de dizer que era um dos discípulos dele e negou várias vezes que conhecia Jesus. (Mat. 26:69-75) Mas Pedro venceu o medo e, mais tarde, escreveu com convicção: “Não temam o que eles temem nem fiquem perturbados.” ([1 Ped. 3:14]) As palavras de Pedro dão-nos a certeza de que também podemos vencer o medo do homem. O que pode ajudar-nos a vencer o medo do homem? Pedro disse: “Santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração.” ([1 Ped. 3:15]) Isso inclui meditar na posição e no poder do nosso Senhor e Rei, Jesus Cristo. w23.09 27-28 §§ 6-8

^ (2 Ped. 3:12) enquanto aguardam e têm bem em mente* a presença do dia de Jeová,* pelo qual os céus serão destruídos em chamas, e os elementos se derreterão com o calor intenso.

Ou: “e desejam ansiosamente”. Lit.: “apressam”.

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 26:69-75) Pedro estava sentado do lado de fora, no pátio, e uma serva aproximou-se dele e disse: “Tu também estavas com Jesus, o galileu!” ^70 Contudo, ele negou-o perante todos, dizendo: “Não sei de que estás a falar.” ^71 Quando ele saiu para a entrada do pátio, outra jovem notou-o e disse aos que ali estavam: “Este homem estava com Jesus, o Nazareno.” ^72 Ele negou novamente, com um juramento: “Não conheço esse homem!” ^73 Pouco depois, os que lá estavam aproximaram-se e disseram a Pedro: “Com certeza, tu também és um deles, pois, de facto, o teu dialeto denuncia-te.” ^74 Então, ele começou a amaldiçoar-se a si mesmo e a jurar: “Eu não conheço esse homem!” E imediatamente um galo cantou. ^75 E Pedro lembrou-se do que Jesus tinha dito: “Antes de o galo cantar, vais negar-me três vezes.” Então, ele saiu dali e chorou amargamente.

^ (1 Ped. 3:14) Porém, mesmo que sofram por causa da justiça, serão felizes. No entanto, não temam o que eles temem* nem fiquem perturbados.

Ou, possivelmente: “não temam as ameaças deles”.

^ (1 Ped. 3:15) Mas santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração, sempre prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito.

Quarta-feira, 23 de abril

A imoralidade sexual [e] todo o tipo de impureza […] não sejam sequer mencionadas entre vocês. — [Efé. 5:3].

Nós precisamos de ter muito cuidado para não ‘participarmos nas obras da escuridão’. ([Efé. 5:11]) A verdade é que, quando uma pessoa vê, escuta ou diz coisas imorais, é muito mais fácil acabar por fazer algo errado. ([Gén. 3:6;] Tia. 1:14, 15) O mundo de Satanás está sempre a tentar enganar-nos e quer que acreditemos que o que Jeová diz ser imoral e impuro não é errado. ([2 Ped. 2:19]) Afinal de contas, uma das táticas mais antigas de Satanás é confundir as pessoas para que elas não consigam perceber o que é certo e o que é errado. ([Isa. 5:20;][2 Cor. 4:4]) É por isso que muitos filmes, programas de televisão e sites promovem ideias que vão contra os padrões justos de Jeová. Satanás quer fazer-nos acreditar que as práticas impuras e os estilos de vida imorais são inofensivos. — [Efé. 5:6]. w24.03 22 §§ 8-10

^ (Efé. 5:3) A imoralidade sexual,* todo o tipo de impureza e a ganância não sejam sequer mencionadas entre vocês, assim como é próprio de pessoas santas,

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ (Efé. 5:11) e parem de participar nas obras infrutíferas da escuridão; em vez disso, exponham-nas.

^ (Gén. 3:6) Consequentemente, a mulher viu que a árvore era boa para alimento e que era desejável aos olhos, sim, a árvore era agradável de se contemplar. Então, ela apanhou o fruto e começou a comê-lo. Depois, também deu do fruto ao seu marido, quando ele estava com ela, e ele começou a comê-lo.

^ (Tia. 1:14, 15) No entanto, cada um é provado ao ser atraído e seduzido* pelo seu próprio desejo. ^15 Então, o desejo, quando se torna fértil,* dá à luz o pecado; e o pecado, quando consumado, produz a morte.

Ou: “e apanhado como que com um isco”.

Lit.: “quando concebe”.

^ (2 Ped. 2:19) Embora prometam liberdade a essas pessoas, eles próprios são escravos da corrupção; pois todo aquele que é vencido por alguém torna-se seu escravo.*

Ou: “é vencido por algo torna-se escravo disso”.

^ (Isa. 5:20) Ai dos que dizem que o bom é mau e que o mau é bom, Os que põem a escuridão no lugar da luz e a luz no lugar da escuridão, Os que trocam o amargo pelo doce e o doce pelo amargo!

^ (2 Cor. 4:4) entre os quais o deus deste mundo cegou a mente dos descrentes, para que não brilhe sobre eles a luz* das gloriosas boas novas a respeito do Cristo, que é a imagem de Deus.

Ou: “o esclarecimento”.

^ (Efé. 5:6) Que ninguém vos engane com palavras vãs, pois, por causa dessas coisas, a ira de Deus vem sobre os filhos da desobediência.

Quinta-feira, 24 de abril

Esses homens prestam serviço sagrado como uma cópia e uma sombra das coisas celestiais. — [Heb. 8:5].

O tabernáculo era uma estrutura parecida com uma tenda que os israelitas podiam levar de um lugar para o outro quando se mudavam. Ele foi usado durante cerca de 500 anos, até o templo ser construído em Jerusalém. (Êxo. 25:8, 9;[Núm. 9:22]) O tabernáculo era o lugar onde os israelitas se reuniam para oferecer sacrifícios. (Êxo. 29:43-46) Mas o tabernáculo também representava algo muito melhor. Era “uma sombra das coisas celestiais” e representava o grande templo espiritual de Jeová. O apóstolo Paulo disse que “essa tenda [ou tabernáculo] é um símbolo para a época atual”. ([Heb. 9:9]) Então, na época em que Paulo escreveu aos hebreus, o templo espiritual já era uma realidade para os cristãos. Ele começou a existir em 29 EC. Nesse ano, Jesus foi batizado e começou a servir como “grande sumo sacerdote” de Jeová no templo espiritual. — [Heb. 4:14;] Atos 10:37, 38. w23.10 25-26 §§ 6-7

^ (Heb. 8:5) Esses homens prestam serviço sagrado como uma cópia e uma sombra das coisas celestiais, conforme demonstrado pela ordem divina que Moisés recebeu quando estava para construir a tenda. Pois Ele disse: “Tem o cuidado de fazer todas as coisas segundo o modelo que te foi mostrado no monte.”

^ (Êxo. 25:8, 9) Farão um santuário para mim e eu residirei no seu meio. ^9 Devem fazer o tabernáculo e todos os seus móveis e utensílios seguindo exatamente o modelo* que vos mostrarei.

Ou: “projeto”.

^ (Núm. 9:22) Enquanto a nuvem permanecesse sobre o tabernáculo, fosse por dois dias, por um mês ou por mais tempo, os israelitas permaneciam acampados e não partiam. Contudo, quando ela se elevava, eles partiam.

^ (Êxo. 29:43-46) “Lá, vou apresentar-me aos israelitas, e aquele lugar será santificado pela minha glória. ^44 Vou santificar a tenda de reunião e o altar, e santificarei Arão e os seus filhos, a fim de que me sirvam como sacerdotes. ^45 Vou residir entre o povo de Israel e serei o seu Deus. ^46 E certamente saberão que eu sou Jeová, seu Deus, que os tirou da terra do Egito para residir no seu meio. Eu sou Jeová, o seu Deus.

^ (Heb. 9:9) Essa tenda é um símbolo* para a época atual. De acordo com esse arranjo, oferecem-se tanto dádivas como sacrifícios. No entanto, estes não são capazes de tornar perfeitamente limpa* a consciência do homem que presta serviço sagrado.

Ou: “uma ilustração; uma parábola”.

Ou: “tornar perfeita”.

^ (Heb. 4:14) Visto que temos um grande sumo sacerdote que entrou nos* céus, Jesus, o Filho de Deus, apeguemo-nos à nossa declaração pública sobre ele.

Ou: “atravessou os”.

^ (At. 10:37, 38) Vocês sabem qual era o assunto de que se falava em toda a Judeia, a começar pela Galileia, depois do batismo que João pregou: ^38 sobre Jesus, que era de Nazaré, como Deus o ungiu com espírito santo e poder; e ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar todos os oprimidos pelo Diabo, porque Deus estava com ele.

Sexta-feira, 25 de abril

Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. — [Fil. 4:5].

Para servirmos a Jeová com alegria, temos de ser flexíveis quando surgirem dificuldades. Para lidar com mudanças na vida e respeitar as opiniões e decisões de outros, é muito importante sermos flexíveis e razoáveis. Como servos de Jeová, queremos mostrar razoabilidade e também ser humildes e bondosos. Jeová é descrito como “a Rocha” porque é firme e inabalável. ([Deut. 32:4]) No entanto, ao mesmo tempo, Jeová é razoável. A situação do mundo está sempre a mudar, mas isso não é um problema para Jeová. Ele é flexível e garante que todas as suas promessas se vão cumprir. Jeová criou os humanos à sua imagem, por isso, temos a capacidade de nos ajustar quando acontecem mudanças. Na Bíblia, encontramos princípios que nos ajudam a tomar decisões sábias, não importa os desafios. Então, a maneira como Jeová lida com os assuntos e os princípios que ele nos deu ajudam-nos a entender que, embora seja “a Rocha”, também é razoável. w23.07 20 §§ 1-3

^ (Fil. 4:5) Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.

^ (Deut. 32:4) A Rocha — tudo o que ele faz é perfeito, Pois todos os seus caminhos são justos. Deus de fidelidade, que nunca é injusto; Justo e reto é ele.

Sábado, 26 de abril

Quando as ansiedades me esmagaram, tu consolaste-me e acalmaste-me. — [Sal. 94:19].

Na Bíblia, o próprio Jeová compara-se a uma mãe amorosa. (Isa. 66:12, 13) Imagine uma mãe que cuida do seu filho com muito carinho e certifica-se de que ele tenha o que precisa. Mesmo quando sofremos, podemos ter a certeza de que Jeová nos ama. Ele não desiste de nós, mesmo quando fazemos algo errado. ([Sal. 103:8]) O povo de Israel desapontou a Jeová várias vezes. Apesar disso, quando o povo se arrependia, Jeová mostrava claramente o seu amor leal por eles. Certa vez, ele disse: “Tornaste-te precioso aos meus olhos, foste honrado e eu amo-te.” ([Isa. 43:4, 5]) O amor de Jeová não mudou. Mesmo que tenhamos cometido um erro sério, se nos arrependermos e voltarmos para Jeová, veremos que ele continua a amar-nos. Ele promete ‘perdoar-nos amplamente’. ([Isa. 55:7]) A Bíblia diz que o perdão de Jeová é como “tempos de refrigério” da parte dele. — [Atos 3:19]. w24.01 26-27 §§ 4-5

^ (Sal. 94:19) Quando as ansiedades* me esmagaram,* Tu consolaste-me e acalmaste-me.*

Ou: “os pensamentos inquietantes”.

Ou: “se tornaram muitas dentro de mim”.

Ou: “As tuas consolações acalmaram a minha alma”.

^ (Isa. 66:12, 13) Pois assim diz Jeová: “Vou fazer chegar até ela a paz como um rio E a glória das nações como uma torrente inundante. Vocês mamarão e serão carregados nos braços,* E embalados sobre os joelhos. ^13 Assim como a mãe consola o seu filho, Continuarei a consolar-vos; E por causa de Jerusalém vocês serão consolados.

Ou: “sobre a anca”.

^ (Sal. 103:8) Jeová é misericordioso e compassivo,* Paciente* e cheio de amor leal.*

Ou: “benevolente”.

Ou: “Vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

^ (Isa. 43:4, 5) Pois tornaste-te precioso aos meus olhos, Foste honrado e eu amo-te. Por isso darei pessoas em teu lugar E nações em troca da tua vida.*  ^5 Não tenhas medo, pois estou contigo. Do leste trarei a tua descendência* E do oeste irei reunir-te.

Ou: “alma”.

Lit.: “semente”.

^ (Isa. 55:7) Deixem os maus o seu caminho, E os malfeitores os seus pensamentos; Que voltem para Jeová, que terá misericórdia deles, Para o nosso Deus, porque perdoará amplamente.*

Ou: “liberalmente”.

^ (At. 3:19) “Arrependam-se, portanto, e deem meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham tempos de refrigério da parte de Jeová

Terça-feira, 29 de abril

Sê forte e sê um homem. — [1 Reis 2:2].

Pouco tempo antes de morrer, o rei David aconselhou o seu filho Salomão com as palavras acima. Este conselho é importante para todos os homens que se querem tornar cristãos maduros. Para isso, eles precisam de aprender a obedecer às leis de Deus e aplicar os princípios bíblicos em tudo o que fazem. ([Luc. 2:52]) Porque é tão importante que os irmãos jovens se tornem cristãos maduros? Um homem cristão tem muitas responsabilidades importantes na família e na congregação. Tu, como jovem, já deves ter parado para pensar nas responsabilidades que podes ter no futuro. Talvez tenhas o alvo de entrar no serviço de tempo integral, ser um servo ministerial e, depois, um ancião. Pode ser que também queiras um dia casar e ter filhos. ([Efé. 6:4;][1 Tim. 3:1]) Para cumprires bem essas responsabilidades, vais precisar de ser um cristão maduro. w23.12 24 §§ 1-2

^ (1 Reis 2:2) “Estou quase a morrer.* Portanto, sê forte e sê um homem.

Lit.: “Estou a ir no caminho de toda a terra.”

^ (Luc. 2:52) E Jesus progredia em sabedoria e em desenvolvimento físico, e no favor de Deus e dos homens.

^ (Efé. 6:4) E pais, não irritem os vossos filhos, mas continuem a criá-los na disciplina e na instrução* de Jeová.*

Ou: “no conselho; na orientação”. Lit.: “na colocação de mente em”.

Veja o Ap. A5.

^ (1 Tim. 3:1) Esta declaração é digna de confiança: Se um homem está a esforçar-se para ser superintendente, deseja uma obra excelente.

Quarta-feira, 30 de abril

Iria faltar-me tempo se eu falasse […] sobre Gideão. — [Heb. 11:32].

Os anciãos receberam a designação de cuidar das preciosas ovelhas de Jeová. Eles valorizam muito o privilégio de servir os irmãos e as irmãs. Por isso, esforçam-se para serem ‘pastores que realmente pastoreiam’. ([Jer. 23:4;][1 Ped. 5:2]) Nós sentimo-nos muito gratos por termos estes homens nas nossas congregações! O juiz Gideão é um bom exemplo para os anciãos. ([Heb. 6:12;][11:32]) Ele protegia e pastoreava o povo de Deus. ([Juí. 2:16;][1 Cró. 17:6]) Assim como Gideão, os anciãos também receberam a designação de cuidar do povo de Deus em tempos muito difíceis. ([Atos 20:28;][2 Tim. 3:1]) Gideão foi modesto, humilde e obediente. Além disso, perseverou no seu serviço a Jeová. Todos, incluindo os próprios anciãos, devem apoiar esses homens trabalhadores e dar valor a tudo o que eles fazem para cuidar da congregação. — [Heb. 13:17]. w23.06 2 § 1; 3 § 3

^ (Heb. 11:32) E o que mais direi? Pois iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, David, bem como Samuel e os outros profetas.

^ (Jer. 23:4) E, sobre elas, vou colocar pastores que realmente as pastoreiem. Elas não voltarão a ter medo, nem ficarão apavoradas, e nenhuma delas se perderá”, diz Jeová.

^ (1 Ped. 5:2) pastoreiem o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, servindo como superintendentes* não por obrigação, mas de boa vontade perante Deus; não por amor ao ganho desonesto, mas com entusiasmo;

Ou: “vigiando sobre ele cuidadosamente”.

^ (Heb. 6:12) para que não se tornem preguiçosos, mas sejam imitadores daqueles que pela fé e pela paciência herdam as promessas.

^ (Heb. 11:32) E o que mais direi? Pois iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, David, bem como Samuel e os outros profetas.

^ (Juí. 2:16) Portanto, Jeová dava-lhes juízes, que os salvavam das mãos dos seus saqueadores.

^ (1 Cró. 17:6) Durante todo o tempo em que andei com todo o Israel, será que alguma vez perguntei a algum dos juízes de Israel, a quem designei para pastorear o meu povo: ‘Porque é que não me construíram uma casa de cedros?’”’

^ (At. 20:28) Prestem atenção a vocês mesmos e a todo o rebanho, sobre o qual o espírito santo vos designou como superintendentes, para pastorearem a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio Filho.

^ (2 Tim. 3:1) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar.

^ (Heb. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

Maio

Quinta-feira, 1 de maio

Uma grande fome sobreviria. — [Atos 11:28].

Os cristãos do primeiro século devem ter sofrido muito quando uma grande fome veio sobre “toda a terra habitada”. Com certeza, os chefes de família ficaram muito preocupados com conseguir alimento para a família. Imagine como isso deve ter afetado alguns jovens que estavam a planear aumentar a sua participação na pregação. Talvez tenham pensado adiar os seus planos. Embora a situação fosse diferente para cada um, os cristãos daquela época adaptaram-se. Eles continuaram a fazer o que conseguiam na pregação e ficaram felizes por partilharem coisas materiais com os irmãos na Judeia. (Atos 11:29, 30) Os que receberam ajuda material viram claramente como Jeová estava a cuidar deles. ([Mat. 6:31-33]) Eles devem ter ficado ainda mais próximos dos irmãos que os tinham ajudado. E os que fizeram donativos ou que apoiaram os seus irmãos de outras formas sentiram a alegria que vem de ajudar outros. — [Atos 20:35]. w23.04 16 §§ 12-13

^ (At. 11:28) Um deles, chamado Ágabo, levantou-se e predisse, por meio do espírito, que uma grande fome sobreviria a toda a terra habitada. De facto, esta ocorreu no tempo de Cláudio.

^ (At. 11:29, 30) Assim, os discípulos resolveram, cada um de acordo com as suas possibilidades, enviar ajuda aos irmãos que moravam na Judeia. ^30 E fizeram isso, enviando-a aos anciãos pelas mãos de Barnabé e de Saulo.

^ (Mat. 6:31-33) Portanto, nunca fiquem ansiosos, dizendo: ‘O que vamos comer?’ ou: ‘O que vamos beber?’ ou: ‘O que vamos vestir?’ ^32 Pois todas estas são as coisas pelas quais as nações se empenham ansiosamente. O vosso Pai celestial sabe que necessitam de todas estas coisas. ^33 “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

^ (At. 20:35) Em tudo, mostrei-vos que, trabalhando assim, arduamente, devem ajudar os fracos e ter em mente as palavras do Senhor Jesus, que disse: ‘Há mais felicidade em dar do que em receber.’”

Sexta-feira, 2 de maio

Sabemos que teremos as coisas pedidas, visto que as pedimos a ele. — [1 João 5:15].

Às vezes, Jeová pode responder às nossas orações por fazer com que pessoas que não o servem nos ajudem. Por exemplo, Jeová motivou o rei Artaxerxes a permitir que Neemias voltasse a Jerusalém para ajudar na reconstrução da cidade. ([Nee. 2:3-6]) Hoje, Jeová também pode usar pessoas que não o servem para fazer algo pelos seus servos. Jeová nem sempre responde às nossas orações de maneiras espetaculares. Mas as respostas que ele dá são exatamente o que precisamos para nos mantermos leais. Por isso, esteja atento para ver como Jeová responde às suas orações. De vez em quando, pare e pense em como Jeová está a responder às suas orações. (Sal. 66:19, 20) Precisamos de mostrar que temos fé quando oramos a Jeová. No entanto, também precisamos de fé para aceitar as respostas dele, independentemente de quais sejam. — [Heb. 11:6]. w23.05 11 § 13; 12 §§ 15-16

^ (1 João 5:15) E, se sabemos que ele nos ouve com respeito àquilo que pedimos, sabemos que teremos as coisas pedidas, visto que as pedimos a ele.

^ (Nee. 2:3-6) Então, eu disse ao rei: “Vida longa ao rei! Como é que eu não hei de estar abatido se a cidade onde os meus antepassados foram sepultados está em ruínas e os seus portões foram consumidos pelo fogo?” ^4 O rei respondeu-me: “O que é que queres pedir?” Orei imediatamente ao Deus dos céus. ^5 Eu disse então ao rei: “Se for do agrado do rei, e se o seu servo tiver achado favor diante do senhor, envie-me a Judá, à cidade onde estão sepultados os meus antepassados, para que eu a reconstrua.” ^6 Por conseguinte, o rei, tendo a rainha* sentada ao seu lado, perguntou-me: “Quanto tempo durará a tua viagem, e quando é que voltarás?” Assim, o rei teve agrado em enviar-me e eu informei-o a respeito do tempo que passaria fora.

Ou: “consorte real”.

^ (Sal. 66:19, 20) Mas Deus realmente ouviu, Prestou atenção à minha oração. ^20 Louvado seja Deus, que não rejeitou a minha oração Nem me negou o seu amor leal.

^ (Heb. 11:6) Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

Sábado, 3 de maio

Fazer a tua vontade, ó meu Deus, é o meu prazer. — [Sal. 40:8].

Quando nos dedicámos a Jeová, prometemos adorá-lo e fazer a vontade dele para sempre. Por isso, temos de cumprir esse voto. Fazer tudo o que prometemos a Jeová não é um peso. Afinal, Jeová criou-nos para fazermos a vontade dele. ([Apo. 4:11]) Ele fez-nos com o desejo de o conhecer e adorar, e criou-nos à sua imagem. É por isso que conseguimos aproximar-nos de Jeová e sentimos prazer em fazer a vontade dele. Além disso, quando fazemos a vontade de Deus e obedecemos ao seu Filho, encontramos ‘revigoramento para nós mesmos’. (Mat. 11:28-30) Por isso, continue a fortalecer o seu amor por Jeová por meditar em todas as coisas boas que ele já fez por si e em todas as bênçãos que ele ainda lhe vai dar. Quanto mais o seu amor por Deus crescer, mais fácil vai ser obedecer-lhe. ([1 João 5:3]) Jesus conseguiu fazer a vontade de Jeová porque orava a pedir ajuda e concentrava-se na sua recompensa. ([Heb. 5:7;][12:2]) Assim como Jesus, ore a Jeová a pedir força e nunca perca de vista a esperança da vida eterna. w23.08 27-28 §§ 4-5

^ (Sal. 40:8) Fazer a tua vontade, ó meu Deus, é o meu prazer,* E a tua lei está no meu íntimo.

Ou: “desejo”.

^ (Apo. 4:11) “Digno és, Jeová,* nosso Deus, de receber a glória, a honra e o poder, porque criaste todas as coisas e foi por tua vontade que elas vieram à existência e foram criadas.”

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 11:28-30) Venham a mim, todos vocês que estão a trabalhar arduamente* e que estão sobrecarregados, e eu vou reanimar-vos. ^29 Tomem sobre vocês o meu jugo e aprendam de mim,* pois sou de temperamento brando e humilde de coração, e encontrarão revigoramento para vocês mesmos. ^30 Pois o meu jugo é suave* e a minha carga é leve.”

Ou: “se esforçam muito”. Ou, possivelmente: “cansados; esgotados”.

Ou: “tornem-se meus discípulos (alunos)”.

Ou: “fácil de carregar; agradável”.

^ (1 João 5:3) Pois o amor de* Deus significa o seguinte: que obedeçamos aos seus mandamentos; contudo, os seus mandamentos não são pesados,

Ou: “a”.

^ (Heb. 5:7) Durante a sua vida na terra,* Cristo fez pedidos e súplicas, com fortes clamores e lágrimas, Àquele que era capaz de o salvar da morte, e ele foi ouvido favoravelmente por causa do seu temor de Deus.

Lit.: “Nos dias da sua carne”.

^ (Heb. 12:2) olhando atentamente para o Agente Principal e Aperfeiçoador da nossa fé, Jesus. Pela alegria que lhe foi apresentada, ele suportou a morte numa estaca de tortura,* desprezando a vergonha, e sentou-se à direita do trono de Deus.

Veja o Glossário.

Segunda-feira, 5 de maio

Ele mandou todos os outros homens de Israel regressarem a casa, ficando apenas com os 300 homens. — [Juí. 7:8].

Jeová disse a Gideão que devia mandar para casa quase todos os seus soldados. Gideão deve ter pensado: ‘Será que isto é mesmo necessário? Vai resultar?’ Mesmo assim, Gideão obedeceu. Hoje, os anciãos imitam o exemplo dele por colocarem em prática qualquer instrução de mudança que venha da organização de Jeová. ([Heb. 13:17]) Gideão obedeceu a Jeová, apesar de sentir medo e correr perigo. ([Juí. 9:17]) Depois de Jeová encorajar Gideão, ele teve a certeza absoluta de que Jeová iria ajudá-lo a proteger o Seu povo. Os anciãos que vivem em sítios onde a nossa obra é proibida imitam o exemplo de Gideão. Eles são corajosos e tomam a liderança em organizar as reuniões e a pregação, apesar de correrem o risco de perder o emprego, sofrer algum tipo de violência, ser interrogados ou até presos. Durante a grande tribulação, os anciãos também vão precisar de coragem para obedecer às instruções que vão receber – mesmo que seja perigoso fazer isso. w23.06 5-6 §§ 12-13

^ (Juí. 7:8) Assim, depois de tirarem as provisões e as buzinas ao povo, ele mandou todos os outros homens de Israel regressarem a casa, ficando apenas com os 300 homens. O acampamento de Midiã estava abaixo deles, no vale.*

Ou: “na planície”.

^ (Heb. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

^ (Juí. 9:17) Quando o meu pai lutou por vocês, ele arriscou a vida* para vos livrar das mãos de Midiã.

Ou: “alma”.

Terça-feira, 6 de maio

Honrarei os que me honrarem. — [1 Sam. 2:30].

Jeová incluiu a história do sumo sacerdote Jeoiada na Bíblia para aprendermos algumas lições. ([Rom. 15:4]) Quando Jeoiada morreu, ele teve a honra de ser enterrado “na Cidade de David, com os reis, porque tinha feito o bem em Israel, a respeito do verdadeiro Deus e da Sua casa”. (2 Cró. 24:15, 16) A história de Jeoiada ajuda-nos a aumentar o nosso temor de Jeová. Por exemplo, os anciãos aprendem com Jeoiada a procurar maneiras de proteger a congregação. ([Atos 20:28]) Os idosos aprendem que se temerem a Jeová e permanecerem leais, Jeová pode usá-los para realizar a sua vontade. E pela maneira como Jeová tratou Jeoiada, os jovens aprendem a importância de tratar os mais velhos com dignidade e respeito, principalmente os que já servem a Jeová há muitos anos. ([Pro. 16:31]) Queremos apoiar lealmente ‘os que exercem liderança’ por lhes obedecer. — [Heb. 13:17]. w23.06 17 §§ 14-15

^ (1 Sam. 2:30) “‘Por isso, esta é a palavra de Jeová, o Deus de Israel: “De facto, eu disse que a tua casa e a casa do teu antepassado andariam sempre diante de mim.” Agora, porém, Jeová diz: “Isso jamais acontecerá, porque honrarei os que me honrarem, mas os que me desprezarem serão tratados com desprezo.”

^ (Rom. 15:4) Pois todas as coisas escritas anteriormente foram escritas para a nossa instrução, para que, por meio da nossa perseverança e pelo consolo das Escrituras, tivéssemos esperança.

^ (2 Cró. 24:15, 16) Depois de uma vida longa e satisfatória,* Jeoiada morreu; ele tinha 130 anos de idade por ocasião da sua morte. ^16 Portanto, enterraram-no na Cidade de David, com os reis, porque tinha feito o bem em Israel, a respeito do verdadeiro Deus e da Sua casa.

Lit.: “idoso e cheio de dias”.

^ (At. 20:28) Prestem atenção a vocês mesmos e a todo o rebanho, sobre o qual o espírito santo vos designou como superintendentes, para pastorearem a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio Filho.

^ (Pro. 16:31) Os cabelos brancos são uma coroa de beleza* Quando se encontram no caminho da justiça.

Ou: “glória”.

^ (Heb. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

Quarta-feira, 7 de maio

As palavras dos justos alimentam muitos. — [Pro. 10:21].

Nas reuniões, use bom senso ao decidir quantas vezes vai levantar a mão para comentar. Se fizer isso muitas vezes, o dirigente pode sentir-se pressionado a escolhê-lo, mesmo que outros ainda não tenham comentado. Isso poderia acabar por desencorajar os outros de também levantarem a mão. ([Ecl. 3:7]) Quando muitos levantam a mão durante um estudo, pode ser que não consigamos comentar tanto como gostaríamos. Às vezes, o dirigente não vai conseguir dar-nos nenhuma oportunidade. Isso pode ser desanimador, mas não devemos encarar isso como algo pessoal. ([Ecl. 7:9]) Se você não conseguir comentar tantas vezes como gostaria, que tal prestar atenção aos comentários dos outros e, depois, elogiá-los por isso? Talvez os seus elogios sejam tão encorajadores como os comentários que você poderia ter dado. w23.04 23-24 §§ 14-16

^ (Pro. 10:21) As palavras dos justos alimentam* muitos, Mas os tolos morrem por não terem bom senso.

Ou: “orientam”.

^ (Ecl. 3:7) Tempo para rasgar e tempo para costurar; Tempo para estar calado e tempo para falar;

^ (Ecl. 7:9) Não te ofendas facilmente,* pois o coração dos tolos é que fica ofendido.*

Lit.: “Não te apresses a ficar ofendido no teu espírito”.

Ou, possivelmente: “ficar ofendido é a marca dos tolos”.

Quinta-feira, 8 de maio

O meu coração está firme, ó Deus. — [Sal. 57:7].

Estude a Palavra de Deus e medite nela. Uma árvore que tem raízes profundas e fortes consegue continuar de pé. A nossa fé é como as raízes de uma árvore. Quanto mais forte for a nossa fé, mais fácil será continuarmos firmes e termos a certeza de que Jeová nos pede sempre o que é melhor para nós. ([Col. 2:6, 7]) Podemos fortalecer a nossa fé por estudar a Palavra de Deus e meditar em como os conselhos, as orientações e a proteção de Jeová ajudaram os seus servos no passado. Por exemplo, Ezequiel prestou muita atenção a uma visão onde um anjo media um templo detalhadamente. Isso fortaleceu Ezequiel e também nos ensina a importância de obedecer aos padrões de Jeová para a adoração pura e de defendê-los. ([Eze. 40:1-4;][43:10-12]) Nós beneficiamo-nos quando estudamos e meditamos em coisas profundas da Palavra de Deus. Podemos ter um coração firme por confiarmos completamente em Jeová. — [Sal. 112:7]. w23.07 18 §§ 15-16

^ (Sal. 57:7) O meu coração está firme, ó Deus, O meu coração está firme. Vou tocar e cantar louvores.

^ (Col. 2:6, 7) Portanto, assim como aceitaram Cristo Jesus, o Senhor, continuem a andar em união com ele, ^7 sendo arraigados e edificados nele, e estabelecidos na fé, como vos foi ensinado, transbordando em agradecimentos.

^ (Eze. 40:1-4) No vigésimo quinto ano do nosso exílio, no começo do ano, no dia dez do mês, no décimo quarto ano depois da queda da cidade, nesse mesmo dia, a mão de Jeová esteve sobre mim, e ele levou-me à cidade. ^2 Nas visões da parte de Deus, ele levou-me à terra de Israel e pôs-me sobre um monte muito alto, onde havia, a sul, uma estrutura semelhante a uma cidade. ^3 Quando ele me levou para lá, eu vi um homem que parecia ter o aspeto de cobre. Ele tinha na mão uma corda de linho e uma cana* de medir, e estava de pé no portão. ^4 O homem disse-me: “Filho do homem, olha bem, escuta atentamente e presta atenção* a tudo o que eu te mostrar, pois foi por isso que foste trazido até aqui. Conta à casa de Israel tudo o que vires.”

Veja o Ap. B14.

Lit.: “fixa o teu coração”.

^ (Eze. 43:10-12) “Filho do homem, descreve o templo à casa de Israel, para que se envergonhem dos erros que cometeram; e eles devem estudar a sua planta.* ^11 Se eles se envergonharem de tudo o que fizeram, informa-os sobre a planta do templo, a disposição das suas partes, as suas saídas e as suas entradas. Mostra-lhes todas as suas plantas e os seus estatutos, as suas plantas e as suas leis. Põe isso tudo por escrito diante dos seus olhos, para que observem toda a sua planta e cumpram os seus estatutos. ^12 Esta é a lei do templo: toda a área à volta do cume do monte é santíssima. Sim, esta é a lei do templo.

Lit.: “medir o modelo”.

^ (Sal. 112:7) Não terá medo de más notícias. O seu coração é firme, confia em Jeová.

Sexta-feira, 9 de maio

Resguarda […] o raciocínio. — [Pro. 3:21].

A Bíblia está cheia de bons exemplos que os jovens podem imitar. Esses exemplos são de homens que amavam a Jeová e que souberam lidar com várias responsabilidades para cuidar do Seu povo. Jovem, tu também podes encontrar bons exemplos de cristãos maduros na tua própria família ou na congregação. ([Heb. 13:7]) Além disso, tens o exemplo perfeito de Jesus Cristo. ([1 Ped. 2:21]) Ao estudares com atenção esses exemplos, para e pensa nas excelentes qualidades que esses homens têm e vê como podes imitá-los. ([Heb. 12:1, 2]) O homem que tem a habilidade de raciocinar analisa com cuidado as opções que tem antes de agir. Por isso, esforça-te para desenvolver e manter essa habilidade. Primeiro, precisas de conhecer os princípios da Bíblia e entender porque são bons para ti. Depois, tens de usar esses princípios para tomar decisões que agradam a Jeová. ([Sal. 119:9]) Isso é um grande passo para te tornares um cristão maduro. — Pro. 2:11, 12;[Heb. 5:14]. w23.12 24-25 §§ 4-5

^ (Pro. 3:21) Meu filho, não as* percas de vista. Resguarda a sabedoria prática e o raciocínio;

Pelos vistos, refere-se às qualidades de Deus mencionadas nos vv. anteriores.

^ (Heb. 13:7) Lembrem-se dos que exercem liderança* no vosso meio, os que vos transmitiram a palavra de Deus, e, ao observarem os resultados da sua conduta, imitem a sua fé.

Ou: “tomam a dianteira”.

^ (1 Ped. 2:21) De facto, foram chamados para isto, porque o próprio Cristo sofreu por vocês, deixando-vos um modelo para seguirem fielmente* os seus passos.

Ou: “de perto”.

^ (Heb. 12:1, 2) Portanto, visto que estamos rodeados de uma nuvem tão grande de testemunhas, livremo-nos também de todo o peso e do pecado que facilmente nos enlaça, e corramos com perseverança a corrida que se nos apresenta, ^2 olhando atentamente para o Agente Principal e Aperfeiçoador da nossa fé, Jesus. Pela alegria que lhe foi apresentada, ele suportou a morte numa estaca de tortura,* desprezando a vergonha, e sentou-se à direita do trono de Deus.

Veja o Glossário.

^ (Sal. 119:9) Como pode um jovem manter puro o seu caminho? Por estar vigilante e agir de acordo com a tua palavra.

^ (Pro. 2:11, 12) O raciocínio irá guardar-te E o discernimento irá proteger-te, ^12 Para te salvar do mau caminho, Dos homens que dizem perversidades,

^ (Heb. 5:14) Mas o alimento sólido é para as pessoas maduras, para aqueles que pelo uso têm a capacidade de discernimento* treinada para saber distinguir tanto o certo como o errado.

Ou: “capacidade percetiva”.

Sábado, 10 de maio

[Estejam] prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito. — [1 Ped. 3:15].

Os pais podem ajudar os filhos a saberem como responder de maneira branda quando alguém questiona aquilo em que eles acreditam. ([Tia. 3:13]) Alguns pais treinam os seus filhos durante a adoração em família. Eles estudam alguns assuntos que podem surgir na escola e demonstram como dar a resposta. Também ensinam os filhos a falar de maneira branda e despertar a curiosidade de outros. Treinar antes pode ajudar os jovens a ter a certeza de que a Bíblia ensina a verdade. Assim, eles vão conseguir explicar a outros os fortes motivos que têm para acreditar nela. A série “Os Jovens Perguntam”, no site jw.org, tem algumas atividades para ajudar os adolescentes a fortalecerem as suas crenças e a prepararem respostas nas suas próprias palavras. Quando a família se junta para estudar esses artigos, todos podem aprender a defender a sua fé de maneira branda e atrativa. w23.09 17 § 10; 18 §§ 15-16

^ (1 Ped. 3:15) Mas santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração, sempre prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito.

^ (Tia. 3:13) Quem é sábio e entendido entre vocês? Que ele mostre, pela sua boa conduta, obras realizadas com a brandura que vem da sabedoria.

Domingo, 11 de maio

Não desistamos de fazer o que é bom, pois colheremos no tempo devido, se não desanimarmos. — [Gál. 6:9].

Já alguma vez estabeleceu um alvo espiritual que depois achou muito difícil de alcançar? Então, saiba que não é o único. Por exemplo, Philip viu que precisava de orar mais e melhorar a qualidade das suas orações, mas teve muita dificuldade em encontrar tempo para fazer isso. Já Erika tinha o alvo de chegar a horas às saídas ao campo, mas acabava por chegar quase sempre atrasada. Se estiver a esforçar-se para alcançar um alvo, mas ainda não tiver conseguido, nunca pense que é um fracasso. Alcançar um alvo, mesmo que seja muito simples, é algo que requer tempo e esforço. E o facto de estar a esforçar-se já mostra que valoriza muito a sua amizade com Jeová e quer dar-lhe o seu melhor. Saiba que Jeová reconhece todo o seu esforço. E ele não espera de nós mais do que lhe podemos dar. ([Sal. 103:14;][Miq. 6:8]) Por isso, seja equilibrado e escolha um alvo que consiga alcançar. w23.05 26 §§ 1-2

^ (Gál. 6:9) Assim, não desistamos de fazer o que é bom, pois colheremos no tempo devido, se não desanimarmos.*

Ou: “desistirmos”.

^ (Sal. 103:14) Pois ele sabe bem de que modo somos formados, Lembra-se de que somos pó.

^ (Miq. 6:8) Ele já te informou, ó homem, sobre o que é bom. E o que é que Jeová pede* de ti? Apenas que pratiques a justiça,* ames a lealdade* E andes modestamente com o teu Deus!

Ou: “exige”.

Ou: “sejas justo”.

Ou: “sejas bondoso e leal no teu amor”. Lit.: “ames amor leal”.

Quarta-feira, 14 de maio

Precisam de perseverança, para que, depois de terem feito a vontade de Deus, recebam o cumprimento da promessa. — [Heb. 10:36].

Há muitos anos que alguns servos de Jeová estão à espera do fim deste sistema. Do ponto de vista humano, pode parecer que as promessas de Deus estão a levar muito tempo a cumprir-se. Mas Jeová sabe bem como os seus servos se sentem. Ele até disse o seguinte ao profeta Habacuque: “A visão ainda é para o tempo determinado. Ela avança rapidamente para o seu fim, e não mentirá. Mesmo que demore, continua na expectativa! Pois irá cumprir-se sem falta. Não se atrasará!” ([Hab. 2:3]) Será que Jeová disse isto para consolar apenas Habacuque? Ou será que essas palavras também se aplicam a nós hoje? Sob inspiração, o apóstolo Paulo disse que essas palavras se aplicavam aos cristãos que estão à espera do novo mundo. ([Heb. 10:37]) Então, mesmo que do nosso ponto de vista essa promessa pareça que se está a demorar, “irá cumprir-se sem falta. Não se atrasará!” w23.04 30 § 16

^ (Heb. 10:36) Pois precisam de perseverança, para que, depois de terem feito a vontade de Deus, recebam o cumprimento da promessa.

^ (Hab. 2:3) Pois a visão ainda é para o tempo determinado. Ela avança rapidamente para o seu fim,* e não mentirá. Mesmo que demore,* continua na expectativa!* Pois irá cumprir-se sem falta. Não se atrasará!

Ou: “cumprimento”.

Ou: “pareça demorar”.

Ou: “espera ansiosamente por ela”.

^ (Heb. 10:37) Pois, mais “um pouquinho de tempo”, e “aquele que vem chegará, e não se demorará”.

Quinta-feira, 15 de maio

Todos os israelitas começaram a queixar-se contra Moisés. — [Núm. 14:2].

Os israelitas ignoraram todas as provas de que Jeová estava a falar por meio de Moisés. (Núm. 14:10, 11) Eles recusaram-se, várias vezes, a reconhecer que Jeová estava a usar Moisés para guiá-los. Por causa disso, Jeová não permitiu que aquela geração de israelitas entrasse na Terra Prometida. ([Núm. 14:30]) Por outro lado, alguns israelitas seguiram a orientação de Jeová. Por exemplo, Jeová disse: “Caleb [...] persistiu em seguir-me de todo o coração.” ([Núm. 14:24]) Jeová recompensou Caleb e até permitiu que ele escolhesse onde queria viver na Terra Prometida. (Jos. 14:12-14) Os descendentes dos israelitas que morreram no deserto continuaram a seguir a orientação de Jeová. Depois da morte de Moisés, Josué passou a liderar o povo, e eles “respeitaram-no profundamente durante todos os dias da sua vida”. ([Jos. 4:14]) O resultado foi que Jeová abençoou os israelitas e deu-lhes a terra que lhes tinha prometido. — Jos. 21:43, 44. w24.02 21 §§ 6-7

^ (Núm. 14:2) Todos os israelitas começaram a queixar-se contra Moisés e Arão, e toda a assembleia falava contra eles, dizendo: “Quem nos dera que tivéssemos morrido na terra do Egito ou que tivéssemos morrido neste deserto!

^ (Núm. 14:10, 11) No entanto, toda a assembleia falava em apedrejá-los. Todavia, a glória de Jeová apareceu na tenda de reunião a todo o povo de Israel. ^11 Então, Jeová disse a Moisés: “Até quando é que este povo me tratará sem respeito e até quando não depositarão fé em mim, apesar de todos os sinais que realizei entre eles?

^ (Núm. 14:30) Nenhum de vocês entrará na terra que jurei* dar-vos, para residirem nela, com exceção de Caleb, filho de Jefuné, e Josué, filho de Num.

Lit.: “levantei a minha mão para”.

^ (Núm. 14:24) Porém, visto que o meu servo Caleb demonstrou um espírito diferente e persistiu em seguir-me de todo o coração, certamente, vou fazê-lo entrar na terra onde ele esteve, e a sua descendência tomará posse dela.

^ (Jos. 14:12-14) Portanto, dá-me esta região montanhosa, que Jeová prometeu naquele dia. Embora naquele dia tenhas ouvido dizer que havia ali os anaquins com grandes cidades fortificadas, certamente* Jeová estará comigo e eu vou expulsá-los,* assim como Jeová prometeu.” ^13 Então, Josué abençoou-o e deu Hébron como herança a Caleb, filho de Jefuné. ^14 É por isso que Hébron pertence a Caleb, filho de Jefuné, o quenizeu, como herança até ao dia de hoje, porque ele seguiu a Jeová, o Deus de Israel, de todo o coração.

Ou: “provavelmente”.

Ou: “desapossá-los”.

^ (Jos. 4:14) Naquele dia, Jeová enalteceu Josué aos olhos de todo o Israel. E eles respeitaram-no profundamente* durante todos os dias da sua vida, assim como tinham respeitado profundamente Moisés.

Lit.: “eles temeram-no”.

^ (Jos. 21:43, 44) Desta forma, Jeová deu a Israel toda a terra que tinha jurado dar aos seus antepassados, e eles tomaram posse dela e estabeleceram-se lá. ^44 Além disso, Jeová deu-lhes descanso de todos os lados, assim como tinha jurado aos seus antepassados, e nem mesmo um de todos os seus inimigos foi capaz de lhes resistir. Jeová entregou-lhes nas mãos todos os inimigos deles.

Sexta-feira, 16 de maio

Aquele que ama a Deus deve amar também o seu irmão. — [1 João 4:21].

Assim como um médico consegue ter uma ideia de como está o coração de uma pessoa através do pulso, nós podemos saber se o nosso amor por Deus está forte ao ver o quanto amamos os outros. Se percebermos que de alguma forma o nosso amor pelos nossos irmãos está a enfraquecer, isso talvez mostre que o nosso amor por Jeová também está a enfraquecer. No entanto, se tivermos o hábito de mostrar amor pelos irmãos, isso é um sinal de que o nosso amor por Jeová também está forte. Se o nosso amor pelos irmãos estiver a enfraquecer, temos um grave problema. Porquê? Porque a falta de amor é uma prova de que a nossa espiritualidade está em perigo. O apóstolo João deixou isso bem claro: “Quem não ama o seu irmão, a quem vê, não pode amar a Deus, a quem não vê.” ([1 João 4:20]) Qual é a lição? Nós só podemos agradar a Jeová se ‘nos amarmos uns aos outros’. — 1 João 4:7-9,[11]. w23.11 8 § 3; 9 §§ 5-6

^ (1 João 4:21) E recebemos dele este mandamento: aquele que ama a Deus deve amar também o seu irmão.

^ (1 João 4:20) Se alguém diz: “Eu amo a Deus” e, ainda assim, odeia o seu irmão, é mentiroso. Pois quem não ama o seu irmão, a quem vê, não pode amar a Deus, a quem não vê.

^ (1 João 4:7-9) Amados, continuemos a amar-nos uns aos outros, porque o amor vem de Deus, e todo aquele que ama nasceu de Deus e conhece a Deus. ^8 Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor. ^9 Por meio disto, revelou-se o amor de Deus no nosso caso: Deus enviou o seu Filho unigénito ao mundo para que ganhássemos a vida por meio dele.

^ (1 João 4:11) Amados, se foi assim que Deus nos amou, então, nós também temos a obrigação de nos amarmos uns aos outros.

Domingo, 18 de maio

Eu vou ouvir-vos. — [Jer. 29:12].

Jeová promete que vai escutar as nossas orações. Deus nunca vai ignorar as nossas orações, porque ele ama os seus servos leais. ([Sal. 10:17;][37:28]) Mas isso não significa que ele nos vai dar tudo o que pedimos. Só vamos receber algumas das coisas que pedimos no novo mundo. Jeová leva em conta se os nossos pedidos se relacionam com o propósito dele. ([Isa. 55:8, 9]) O propósito de Jeová envolve encher a Terra com pessoas que viverão unidas e felizes debaixo do seu governo. Mas Satanás diz que as pessoas seriam mais felizes governando-se a si mesmas. ([Gén. 3:1-5]) Para provar que o Diabo está a mentir, Jeová tem permitido que os governos humanos existam. Mas eles são os principais responsáveis pela maioria dos problemas que enfrentamos hoje. ([Ecl. 8:9]) Nós sabemos que Jeová não vai acabar com todos os problemas agora. w23.11 21 §§ 4-5

^ (Jer. 29:12) E hão de chamar-me e vir até mim em oração, e eu vou ouvir-vos.’

^ (Sal. 10:17) Mas tu ouvirás o pedido dos mansos, ó Jeová. Vais fortalecer o seu coração e dar-lhes muita atenção.

^ (Sal. 37:28) Pois Jeová ama a justiça E não abandonará aqueles que lhe são leais. Eles serão sempre protegidos; Mas a descendência dos maus será eliminada.

^ (Isa. 55:8, 9) “Pois os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, E os vossos caminhos não são os meus caminhos”, diz Jeová.  ^9 “Pois, assim como os céus são mais altos do que a terra, Assim os meus caminhos são mais altos do que os vossos caminhos, E os meus pensamentos, do que os vossos pensamentos.

^ (Gén. 3:1-5) A serpente era o mais cauteloso* de todos os animais selvagens que Jeová Deus fizera. Assim, ela disse à mulher: “Foi realmente isso que Deus disse, que não devem comer de todas as árvores do jardim?” ^2 Então, a mulher disse à serpente: “Podemos comer do fruto das árvores do jardim. ^3 Mas, sobre o fruto da árvore que está no meio do jardim, Deus disse: ‘Não comam dele,* não, nem lhe toquem, senão morrerão.’” ^4 Então, a serpente disse à mulher: “Certamente não morrerão. ^5 Pois Deus sabe que, no mesmo dia em que o comerem, os vossos olhos irão abrir-se e vocês serão como Deus, sabendo o que é bom e o que é mau.”

Ou: “astuto; ardiloso”.

Ou: “dela”, isto é, da árvore.

^ (Ecl. 8:9) Eu vi tudo isto e pus-me a refletir em todo o trabalho que se tem feito debaixo do sol, enquanto homem domina homem para o seu prejuízo.*

Ou: “dano; mal”.

Segunda-feira, 19 de maio

Eu fiz de ti pai de muitas nações. — [Rom. 4:17].

Jeová prometeu que por meio de Abraão “muitas nações” seriam abençoadas. Mas o tempo foi passando, Abraão já tinha 100 anos e Sara 90, e eles ainda não tinham nenhum filho. Do ponto de vista de Abraão e Sara, o cumprimento daquela promessa parecia impossível, e esse foi um grande teste para Abraão. “Mas baseando-se na esperança, [ele] teve fé em que se tornaria pai de muitas nações.” (Rom. 4:18, 19) Por fim, Abraão tornou-se pai de Isaque, o filho por quem esperava há tanto tempo. ([Rom. 4:20-22]) Nós podemos ter a aprovação de Jeová e ser considerados justos por ele, assim como Abraão foi. Na verdade, Paulo falou mais sobre isso quando disse: “As palavras ‘isso foi-lhe creditado’ não foram escritas somente por causa [de Abraão], mas também por nossa causa, a quem isso será creditado, porque cremos n’Aquele que levantou Jesus.” (Rom. 4:23, 24) Assim como Abraão, precisamos de ter fé em Jeová, fazer boas obras e ter esperança de que as suas promessas se vão cumprir. w23.12 7 §§ 16-17

^ (Rom. 4:17) (Como está escrito: “Eu fiz de ti pai de muitas nações.”) Isto deu-se diante de Deus, em quem ele tinha fé, aquele que dá vida aos mortos e fala das* coisas que não existem como se existissem.

Ou: “chama as; convoca as”.

^ (Rom. 4:18, 19) Embora estivesse além de esperança, mas baseando-se na esperança, teve fé em que se tornaria pai de muitas nações, de acordo com o que tinha sido dito: “Assim será a tua descendência.”* ^19 E, embora não enfraquecesse na fé, pensava no seu próprio corpo, já como que morto (visto que tinha cerca de 100 anos de idade), e também no estado morto do ventre de Sara.

Lit.: “semente”.

^ (Rom. 4:20-22) No entanto, por causa da promessa de Deus, ele não vacilou com falta de fé; mas tornou-se poderoso pela sua fé, dando glória a Deus, ^21 plenamente convencido de que, aquilo que Ele tinha prometido, também era capaz de fazer. ^22 Portanto, “isso foi-lhe creditado como justiça”.

^ (Rom. 4:23, 24) No entanto, as palavras “isso foi-lhe creditado” não foram escritas somente por causa dele, ^24 mas também por nossa causa, a quem isso será creditado, porque cremos n’Aquele que levantou Jesus, nosso Senhor, dentre os mortos.

Terça-feira, 20 de maio

Tu vês a minha aflição; tu conheces a minha profunda angústia. — [Sal. 31:7].

Quando você estiver a enfrentar uma situação que o deixa com medo, lembre-se de que Jeová sabe qual é o seu desafio e entende exatamente como se sente. No caso dos israelitas no Egito, além de ver que eles estavam a ser maltratados, Jeová ‘sabia muito bem o quanto estavam a sofrer’. ([Êxo. 3:7]) Às vezes, quando você está a enfrentar um problema, talvez tenha dificuldade em ver como Jeová o está a ajudar. Nesse caso, ore a Jeová e peça-lhe que o ajude a perceber o apoio dele mais claramente. (2 Reis 6:15-17) Pergunte-se: ‘Já fui fortalecido alguma vez por um discurso ou um comentário numa reunião? Já me senti encorajado por alguma publicação, vídeo ou canção original? Já alguém me animou quando partilhou comigo um pensamento ou um texto bíblico?’ Podemos facilmente esquecer-nos do quanto somos ajudados por meio do amor dos nossos irmãos e do alimento espiritual que recebemos. Mas esses são presentes incríveis que Jeová nos dá. ([Isa. 65:13;] Mar. 10:29, 30) São uma prova de que Jeová se preocupa muito connosco e merece a nossa confiança. — Isa. 49:14-16. w24.01 4-5 §§ 9-10

^ (Sal. 31:7) Terei grande alegria com o teu amor leal, Pois tu vês a minha aflição; Tu conheces a minha profunda angústia.*

Ou: “as aflições da minha alma”.

^ (Êxo. 3:7) Jeová acrescentou: “Certamente vi a aflição do meu povo, que está no Egito, e ouvi o seu clamor por causa daqueles que os obrigam a trabalhar; e sei muito bem o quanto estão a sofrer.

^ (2 Reis 6:15-17) Quando o ajudante* do homem do verdadeiro Deus se levantou cedo e saiu, viu que um exército cercava a cidade com cavalos e carros de guerra. Imediatamente, o ajudante disse-lhe: “Ai, meu senhor! O que é que vamos fazer?” ^16 Ele, porém, respondeu: “Não tenhas medo! Pois os que estão connosco são mais numerosos do que os que estão com eles.” ^17 Então, Eliseu começou a orar, dizendo: “Ó Jeová, por favor, abre-lhe os olhos para que veja.” Jeová abriu imediatamente os olhos do ajudante, e ele viu que a região montanhosa estava cheia de cavalos e carros de guerra, de fogo, em volta de Eliseu.

Ou: “servo”.

^ (Isa. 65:13) Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vejam! Os meus servos comerão, mas vocês passarão fome. Os meus servos beberão, mas vocês passarão sede. Os meus servos irão alegrar-se, mas vocês passarão vergonha.

^ (Mar. 10:29, 30) Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, ^30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo,* casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas, a vida eterna.

Ou: “na época atual”.

^ (Isa. 49:14-16) Mas Sião dizia: “Jeová abandonou-me, Jeová esqueceu-se de mim.” ^15 Pode uma mulher esquecer-se do seu bebé, E não sentir compaixão pelo filho do seu ventre? Mesmo que estas mulheres se esquecessem, eu nunca me esqueceria de ti. ^16 Vê! Gravei-te na palma das minhas mãos! As tuas muralhas estão sempre diante de mim.

Quarta-feira, 21 de maio

Concede aos teus escravos que continuem a falar a tua palavra com toda a coragem. — [Atos 4:29].

Pouco antes de voltar para o céu, Jesus lembrou os seus discípulos de que deveriam dar testemunho sobre ele “em Jerusalém, em toda a Judeia e Samaria, e até à parte mais distante da terra”. ([Atos 1:8;] Luc. 24:46-48) Algum tempo depois, os líderes judeus prenderam os apóstolos Pedro e João e levaram-nos até ao Sinédrio. Lá, eles foram proibidos de pregar e até foram ameaçados. ([Atos 4:18,][21]) Pedro e João disseram: “Julguem os senhores se é certo, à vista de Deus, obedecer-vos em vez de obedecer a Deus. Quanto a nós, não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos.” (Atos 4:19, 20) Quando Pedro e João foram soltos, os discípulos fizeram uma oração a pedir que a vontade de Jeová fosse feita. Jeová respondeu a essa oração sincera. — [Atos 4:31]. w23.05 5 §§ 11-12

^ (At. 4:29) E agora, Jeová, dá atenção às suas ameaças e concede aos teus escravos que continuem a falar a tua palavra com toda a coragem,

^ (At. 1:8) Porém, quando o espírito santo vier sobre vocês, receberão poder e serão minhas testemunhas em Jerusalém, em toda a Judeia e Samaria, e até à parte mais distante da terra.”

^ (Luc. 24:46-48) e disse-lhes: “Está escrito que o Cristo sofreria e, no terceiro dia, seria levantado dentre os mortos, ^47 e que, em seu nome, se pregaria arrependimento para o perdão de pecados em todas as nações, começando por Jerusalém. ^48 Vocês serão testemunhas destas coisas.

^ (At. 4:18) Por conseguinte, chamaram-nos e ordenaram-lhes que não dissessem nada nem ensinassem em nome de Jesus.

^ (At. 4:21) Assim, depois de terem voltado a ameaçá-los, soltaram-nos por não terem encontrado nenhuma base para puni-los e também por causa do povo, porque todos estavam a glorificar a Deus pelo que tinha acontecido.

^ (At. 4:19, 20) Contudo, Pedro e João responderam-lhes: “Julguem os senhores se é certo, à vista de Deus, obedecer-vos em vez de obedecer a Deus. ^20 Quanto a nós, não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos.”

^ (At. 4:31) Depois de terem feito a súplica, o lugar onde estavam reunidos tremeu. Todos ficaram cheios de espírito santo e começaram a declarar a palavra de Deus com coragem.

Sexta-feira, 23 de maio

Mais vale um bom nome do que muitas riquezas. — [Pro. 22:1].

Imagine esta situação: alguém de quem você gosta muito diz uma mentira horrível sobre si, e algumas pessoas acreditam. Mas o pior nem é isso. O pior é que essas pessoas começam a espalhar essa mentira, e outros também acreditam. Como é que se sentiria? É provável que ficasse muito triste, não é verdade? Esta ilustração ajuda-nos a entender como Jeová se sentiu quando a reputação dele foi manchada. Um dos seus anjos contou uma mentira sobre ele à primeira mulher, Eva, e ela acreditou nessa mentira. Por causa disso, os nossos primeiros pais rebelaram-se contra Jeová, e o resultado foi que o pecado e a morte se espalharam a todos os humanos. ([Gén. 3:1-6;][Rom. 5:12]) Todos os problemas que vemos no mundo – como a morte, as guerras e o sofrimento – só existem por causa das mentiras que Satanás tem contado. Como é que Jeová se sente ao ver todos os problemas que essas mentiras causaram? Com certeza, isso é muito doloroso para Jeová. Mesmo assim, ele não se tornou um Deus amargo ou ressentido. Na verdade, Jeová continua a ser o “Deus feliz”. — [1 Tim. 1:11]. w24.02 8 §§ 1-2

^ (Pro. 22:1) Mais vale um bom nome* do que muitas riquezas; Ser estimado* é melhor do que prata e ouro.

Ou: “uma boa reputação”. Lit.: “um nome”.

Lit.: “O favor”.

^ (Gén. 3:1-6) A serpente era o mais cauteloso* de todos os animais selvagens que Jeová Deus fizera. Assim, ela disse à mulher: “Foi realmente isso que Deus disse, que não devem comer de todas as árvores do jardim?” ^2 Então, a mulher disse à serpente: “Podemos comer do fruto das árvores do jardim. ^3 Mas, sobre o fruto da árvore que está no meio do jardim, Deus disse: ‘Não comam dele,* não, nem lhe toquem, senão morrerão.’” ^4 Então, a serpente disse à mulher: “Certamente não morrerão. ^5 Pois Deus sabe que, no mesmo dia em que o comerem, os vossos olhos irão abrir-se e vocês serão como Deus, sabendo o que é bom e o que é mau.” ^6 Consequentemente, a mulher viu que a árvore era boa para alimento e que era desejável aos olhos, sim, a árvore era agradável de se contemplar. Então, ela apanhou o fruto e começou a comê-lo. Depois, também deu do fruto ao seu marido, quando ele estava com ela, e ele começou a comê-lo.

Ou: “astuto; ardiloso”.

Ou: “dela”, isto é, da árvore.

^ (Rom. 5:12) É por isso que, assim como por meio de um só homem o pecado entrou no mundo, e a morte por meio do pecado, e, desse modo, a morte espalhou-se por toda a humanidade, porque todos tinham pecado . . .

^ (1 Tim. 1:11) o qual está de acordo com as gloriosas boas novas do Deus feliz, que me foram confiadas.

Sábado, 24 de maio

Como poderia eu cometer esta grande maldade e realmente pecar contra Deus? — [Gén. 39:9].

Como é que você pode ter a determinação que José teve? Decida agora o que vai fazer quando enfrentar uma tentação. Não hesite em dizer “não” às coisas que Jeová odeia e não pense nessas coisas. ([Sal. 97:10;][119:165]) Assim, vai conseguir resistir à tentação. Pode ser que já tenha a certeza de que encontrou a verdade e de que quer servir a Jeová de todo o seu coração. Mas talvez ainda não se sinta preparado para se dedicar a Jeová e para se batizar. Nesse caso, pode fazer o que o rei David fez e implorar a Jeová: “Examina-me, ó Deus, e conhece o meu coração. Sonda-me e conhece as minhas ansiedades. Vê se há em mim alguma tendência prejudicial, e guia-me no caminho da eternidade.” (Sal. 139:23, 24) Jeová abençoa aqueles que “o procuram seriamente”, e você mostra que está a fazer isso quando se esforça para atingir o alvo da dedicação e do batismo. — [Heb. 11:6]. w24.03 6 §§ 13-15

^ (Gén. 39:9) Não há ninguém maior do que eu nesta casa, e ele não me negou absolutamente nada, a não ser a si, porque é sua esposa. Portanto, como poderia eu cometer esta grande maldade e realmente pecar contra Deus?”

^ (Sal. 97:10) Vocês, os que amam a Jeová, odeiem o que é mau. Ele guarda a vida* dos que lhe são leais; Livra-os da mão* dos maus.

Ou: “alma”.

Ou: “do poder”.

^ (Sal. 119:165) Os que amam a tua lei têm grande paz; Nada os faz tropeçar.*

Ou: “Para eles, não há pedra de tropeço”.

^ (Sal. 139:23, 24) Examina-me, ó Deus, e conhece o meu coração. Sonda-me e conhece as minhas ansiedades.* ^24 Vê se há em mim alguma tendência prejudicial, E guia-me no caminho da eternidade.

Ou: “os meus pensamentos inquietantes”.

^ (Heb. 11:6) Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

Domingo, 25 de maio

Ele não precisa de oferecer sacrifícios diariamente. — [Heb. 7:27].

O sumo sacerdote era o representante do povo perante Deus. O primeiro sumo sacerdote de Israel foi Arão. Ele foi designado por Jeová na inauguração do tabernáculo. No entanto, como o apóstolo Paulo explicou, “era necessário haver muitos sacerdotes em sucessão, porque a morte os impedia de continuar como tais”. ([Heb. 7:23-26]) Já que eles eram homens imperfeitos, os sumos sacerdotes tinham de oferecer sacrifícios pelos seus próprios pecados. Esta é uma grande diferença entre os sumos sacerdotes de Israel e o grande Sumo Sacerdote, Jesus Cristo. Como Sumo Sacerdote, Jesus Cristo “é servo [...] na verdadeira tenda, que Jeová erigiu, e não o homem”. ([Heb. 8:1, 2]) Paulo explicou que “visto que [Jesus] continua vivo para sempre, o seu sacerdócio não tem sucessores”. Paulo também disse que Jesus é “sem mancha, separado dos pecadores” e que, ao contrário dos sumos sacerdotes de Israel, “ele não precisa de oferecer sacrifícios diariamente” pelos seus próprios pecados. w23.10 26 §§ 8-9

^ (Heb. 7:27) Ao contrário daqueles sumos sacerdotes, ele não precisa de oferecer sacrifícios diariamente, primeiro pelos seus próprios pecados e depois pelos do povo, porque fez isso de uma vez para sempre quando se ofereceu a si mesmo.

^ (Heb. 7:23-26) Além disso, era necessário haver muitos sacerdotes em sucessão, porque a morte os impedia de continuar como tais; ^24 mas, visto que ele continua vivo para sempre, o seu sacerdócio não tem sucessores. ^25 Assim, ele também é capaz de salvar completamente os que se aproximam de Deus por meio dele, porque está sempre vivo para interceder por eles. ^26 Pois é apropriado que tenhamos um sumo sacerdote assim: leal, inocente, sem mancha, separado dos pecadores e elevado acima dos céus.

^ (Heb. 8:1, 2) Este é o ponto principal do que estamos a dizer: nós temos um sumo sacerdote como esse, e ele sentou-se à direita do trono da Majestade nos céus; ^2 ele é servo* no lugar santo e na verdadeira tenda, que Jeová* erigiu, e não o homem.

Ou: “servidor público; ministro”.

Veja o Ap. A5.

Segunda-feira, 26 de maio

O céu anterior e a terra anterior tinham passado. — [Apo. 21:1].

O “céu anterior” refere-se aos governos controlados por Satanás e pelos seus demónios. ([Mat. 4:8, 9;][1 João 5:19]) A palavra “terra” pode ser usada para se referir aos habitantes da Terra. ([Gén. 11:1;][Sal. 96:1]) Dessa forma, a “terra anterior” refere-se às pessoas más. Jeová não vai tentar renovar ou melhorar o “céu” e a “terra” anteriores. Em vez disso, ele vai livrar-se deles completamente e substituí-los por “um novo céu e uma nova terra” – ou seja, um novo governo que vai reinar sobre pessoas justas. Jeová vai restaurar a Terra e fazer com que os humanos sejam perfeitos. Como disse a profecia de Isaías, Jeová vai fazer com que toda a Terra se torne um lugar lindo, parecido com o jardim do Éden. Essa restauração também se vai refletir nas pessoas. Jeová promete que seremos curados de todas as doenças. Os cegos, os surdos e os coxos serão curados, e até os mortos serão ressuscitados. — [Isa. 25:8;][35:1-7]. w23.11 4 §§ 9-10

^ (Apo. 21:1) Vi um novo céu e uma nova terra, pois o céu anterior e a terra anterior tinham passado, e o mar já não existia.

^ (Mat. 4:8, 9) A seguir, o Diabo levou-o a uma montanha extraordinariamente alta e mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles. ^9 E disse-lhe: “Dar-te-ei tudo isto se te prostrares e me fizeres um ato de adoração.”

^ (1 João 5:19) Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro está sob o poder do Maligno.

^ (Gén. 11:1) Toda a terra continuava a ter um só idioma e um só conjunto de palavras.*

Ou: “um só vocabulário”.

^ (Sal. 96:1) Cantem a Jeová um novo cântico. Cante a Jeová, toda a terra!

^ (Isa. 25:8) Ele acabará com* a morte para sempre, E o Soberano Senhor Jeová enxugará as lágrimas de todos os rostos. Tirará de toda a terra a humilhação do seu povo, Pois o próprio Jeová o disse.

Lit.: “engolirá”.

^ (Isa. 35:1-7) O ermo e a terra árida irão alegrar-se, A planície desértica exultará e dará flores assim como o açafrão.*  ^2 Sem falta dará flores; Exultará e gritará de alegria. A glória do Líbano ser-lhe-á dada, Também o esplendor do Carmelo e de Sarom. As pessoas verão a glória de Jeová, o esplendor do nosso Deus.  ^3 Fortaleçam as mãos fracas E firmem os joelhos trémulos.  ^4 Digam aos de coração ansioso: “Sejam fortes. Não tenham medo. Vejam! O vosso Deus virá com vingança, Deus virá com retribuição. Virá e irá salvar-vos.”  ^5 Nesse tempo, irão abrir-se os olhos dos cegos E destapar-se os ouvidos dos surdos.  ^6 Nesse tempo, os coxos saltarão como os veados, E a língua dos mudos gritará de alegria. Pois águas vão jorrar no ermo, E torrentes na planície desértica.  ^7 O solo seco há de tornar-se uma lagoa repleta de juncos; E a terra sedenta, fontes de água. Nos covis onde descansavam os chacais Haverá vegetação verde, juncos e papiro.

Ou: “croco”.

Terça-feira, 27 de maio

Mostrem-se prontos. — [Mat. 24:44].

A “grande tribulação” vai começar de repente. ([Mat. 24:21]) Ao contrário de outros desastres, nós sabemos que a grande tribulação vai acontecer em breve. Há cerca de 2 mil anos, Jesus avisou os seus seguidores de que deveriam estar prontos para esse dia. Se estivermos preparados, será mais fácil passar por esse momento difícil e ajudar outros a fazerem o mesmo. ([Luc. 21:36]) Precisaremos de perseverança para obedecer a Jeová, com a confiança de que ele nos vai proteger. O que vamos fazer se os nossos irmãos perderem alguns bens materiais ou até tudo o que têm? (Hab. 3:17, 18) Teremos de mostrar compaixão para lhes darmos a ajuda de que precisam. E como vamos reagir se, por causa do ataque de uma coligação de nações, tivermos de morar com outros irmãos num espaço pequeno durante algum tempo? (Eze. 38:10-12) Precisaremos de ter forte amor pelos nossos irmãos para conseguirmos enfrentar esse período difícil. w23.07 2 §§ 2-3

^ (Mat. 24:44) Por esta razão, também vocês, mostrem-se prontos, porque o Filho do Homem vem numa hora em que não imaginam.

^ (Mat. 24:21) pois, então, haverá grande tribulação, como nunca ocorreu desde o princípio do mundo até agora, não, nem voltará a ocorrer.

^ (Luc. 21:36) Portanto, mantenham-se despertos, e façam súplicas continuamente para que consigam escapar de todas essas coisas que têm de ocorrer e consigam ficar de pé diante do Filho do Homem.”

^ (Hab. 3:17, 18) Mesmo que a figueira não floresça, E não haja fruto nas videiras; Mesmo que a safra da oliveira seja um fracasso, E os campos* não produzam alimento; Mesmo que as ovelhas desapareçam do curral, E não haja manadas nos estábulos; ^18 Ainda assim, eu vou exultar em Jeová, Vou alegrar-me no Deus da minha salvação.

Ou: “socalcos”.

^ (Eze. 38:10-12) “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Nesse dia, surgirão ideias no teu coração e planearás uma trama perversa. ^11 Dirás: “Invadirei a terra de povoados desprotegidos.* Irei contra os que vivem em segurança, sem perturbação; todos eles moram em povoados sem muralhas, trancas ou portões.” ^12 O teu objetivo será tomar muito despojo e espólio, atacar os lugares devastados agora repovoados e um povo que foi reunido dentre as nações e que está a acumular riquezas e bens, a morar no meio da terra.

Ou: “do campo aberto, da zona rural”.

Quarta-feira, 28 de maio

Estejam bem atentos para não andarem como tolos, mas como sábios, usando o vosso tempo do melhor modo possível. — Efé. 5:15, 16.

Os maridos e as esposas podem aprender com o exemplo de Áquila e Priscila, um casal muito querido pelos primeiros cristãos. ([Rom. 16:3, 4]) Eles trabalhavam, pregavam e ajudavam outros – e faziam tudo isso juntos. (Atos 18:2, 3,[24-26]) Na verdade, sempre que a Bíblia fala de Áquila e Priscila, menciona-os juntos. Como é que os casais podem imitá-los? Pense em tudo o que vocês têm para fazer. Será que poderiam fazer algumas dessas coisas juntos, como casal? Por exemplo, Áquila e Priscila pregavam juntos. E vocês, costumam ir à pregação juntos regularmente? Áquila e Priscila também trabalhavam juntos. Talvez vocês não tenham o mesmo emprego, mas será que poderiam fazer algumas atividades juntos, como cuidar da casa? ([Ecl. 4:9]) Quando se ajudam um ao outro numa tarefa, sentem-se como uma equipa e têm mais oportunidades para conversar. w23.05 22-23 §§ 10-12

^ (Efé. 5:15, 16) Assim, estejam bem atentos para não andarem como tolos, mas como sábios, ^16 usando o vosso tempo do melhor modo possível,* porque os dias são maus.

Lit.: “comprando o tempo determinado”.

^ (Rom. 16:3, 4) Transmitam as minhas saudações a Prisca e Áquila, meus colaboradores em Cristo Jesus, ^4 que arriscaram o próprio pescoço por mim e a quem não só eu, mas também todas as congregações das nações, estamos gratos.

^ (At. 18:2, 3) Lá, encontrou um judeu chamado Áquila, natural de Ponto, que tinha chegado recentemente de Itália com Priscila, sua esposa, pois Cláudio tinha ordenado que todos os judeus deixassem Roma. Então, ele foi visitá-los ^3 e, visto que tinham a mesma profissão, ficou na casa deles e trabalhou com eles, pois eram fabricantes de tendas.

^ (At. 18:24-26) Entretanto, um judeu chamado Apolo, natural de Alexandria, chegou a Éfeso. Era um homem eloquente que tinha um grande conhecimento das Escrituras. ^25 Este homem tinha sido instruído no caminho de Jeová e, fervoroso no espírito, falava e ensinava sobre Jesus com exatidão, mas conhecia apenas o batismo de João. ^26 Ele começou a falar corajosamente na sinagoga e, quando Priscila e Áquila o ouviram, chamaram-no em particular e explicaram-lhe com mais exatidão o caminho de Deus.

^ (Ecl. 4:9) Melhor dois do que um, porque eles têm uma boa recompensa* pelo seu trabalho árduo.

Ou: “um maior benefício”.

Quinta-feira, 29 de maio

Quando fico com medo, ponho a minha confiança em ti. — [Sal. 56:3].

Todas as pessoas, às vezes, sentem medo. David decidiu fugir para a cidade filisteia de Gate, quando o rei Saul o queria matar. Aquis, o rei de Gate, descobriu que David era o guerreiro poderoso sobre quem as pessoas diziam que tinha matado “dezenas de milhares” de filisteus. Por isso, David “ficou com muito medo”. (1 Sam. 21:10-12) Ele ficou preocupado com o que Aquis lhe poderia fazer. O que é que David fez para vencer esse medo? No [Salmo 56], David contou como se sentiu quando estava em Gate. Nesse salmo, ele falou sobre os seus medos, mas também mostrou o que fez para os ultrapassar. Quando ficou com medo, David confiou em Jeová. ([Sal. 56:1-3,][11]) E Jeová não desapontou David. Com a ajuda de Jeová, David conseguiu encontrar uma solução diferente: ele fingiu estar louco! Por causa disso, em vez de querer matar David, Aquis só queria que aquele louco se fosse embora. Assim, David conseguiu escapar. — 1 Sam. 21:13–22:1. w24.01 2 §§ 1-3

^ (Sal. 56:3) Quando fico com medo, ponho a minha confiança em ti.

^ (1 Sam. 21:10-12) Naquele mesmo dia, David partiu e continuou a fugir de Saul, e, por fim, chegou ao território de Aquis, rei de Gate. ^11 Os servos de Aquis disseram-lhe: “Este não é David, rei da terra de Israel? Não era sobre ele que cantavam nas danças, dizendo: ‘Saul matou milhares, E David dezenas de milhares’?” ^12 Pensando no que eles disseram, David ficou com muito medo de Aquis, rei de Gate.

^ (Sal. 56:0-13) Ao regente; com a melodia de A Pomba Silenciosa Que Está Longe. De David. Mictão.* Quando os filisteus o capturaram em Gate. 56 Mostra-me favor, ó Deus, porque o homem mortal está a atacar-me.* Eles lutam contra mim e oprimem-me o dia inteiro.  ^2 Os meus inimigos perseguem-me o dia inteiro; Muitos, de modo arrogante, lutam contra mim.  ^3 Quando fico com medo, ponho a minha confiança em ti.  ^4 Em Deus, cuja palavra eu louvo, Em Deus eu ponho a minha confiança; não tenho medo. O que é que um simples homem* me pode fazer?  ^5 Eles ferem os meus interesses o dia inteiro; O seu único pensamento é prejudicar-me.  ^6 Eles escondem-se para atacar; Vigiam todos os meus passos, Na esperança de me tirarem a vida.*  ^7 Rejeita-os por causa da sua maldade. Derruba as nações na tua ira, ó Deus.  ^8 Tu acompanhas as minhas andanças. Por favor, recolhe as minhas lágrimas no teu odre. Não estão registadas no teu livro?  ^9 Os meus inimigos baterão em retirada no dia em que eu clamar por ajuda; Estou confiante no seguinte: Deus está do meu lado. ^10 Em Deus, cuja palavra eu louvo, Em Jeová, cuja palavra eu louvo, ^11 Em Deus eu ponho a minha confiança; não tenho medo. O que é que um simples homem me pode fazer? ^12 Estou debaixo dos votos que te fiz, ó Deus; Vou oferecer-te expressões de agradecimento. ^13 Pois tu livraste-me* da morte E impediste os meus pés de tropeçarem, Para que eu andasse diante de Deus na luz dos vivos.

Veja o Glossário.

Ou: “está a tentar devorar-me”.

Lit.: “a carne”.

Ou: “alma”.

Ou: “livraste a minha alma”.

^ (Sal. 56:1-3) Mostra-me favor, ó Deus, porque o homem mortal está a atacar-me.* Eles lutam contra mim e oprimem-me o dia inteiro.  ^2 Os meus inimigos perseguem-me o dia inteiro; Muitos, de modo arrogante, lutam contra mim.  ^3 Quando fico com medo, ponho a minha confiança em ti.

Ou: “está a tentar devorar-me”.

^ (Sal. 56:11) Em Deus eu ponho a minha confiança; não tenho medo. O que é que um simples homem me pode fazer?

^ (1 Sam. 21:13-22:1) Portanto, na presença deles, disfarçou a sua sanidade e agiu como um louco entre eles.* Ele rabiscava os portões e deixava escorrer saliva pela barba. ^14 Por fim, Aquis disse aos seus servos: “Não estão a ver que este homem é louco? Porque é que o trouxeram até mim? ^15 Já tenho loucos que me cheguem, e vocês ainda me trazem mais um? Será que este homem devia entrar na minha casa?”

22 Então, David retirou-se e fugiu para a caverna de Adulão. Quando os seus irmãos e toda a casa do seu pai souberam disso, foram até ao local onde ele estava.

Lit.: “na mão deles”.

Sexta-feira, 30 de maio

Os que estão com ele, que são chamados, escolhidos e fiéis, também vencerão. — [Apo. 17:14].

A quem é que o texto de hoje se refere? Aos ungidos ressuscitados! Então, quando os últimos ungidos forem para o céu, quando a grande tribulação estiver prestes a terminar, uma das primeiras designações que eles receberão será a de lutar. Depois de serem levados para o céu, vão juntar-se a Jesus e aos seus santos anjos e vão lutar na batalha final contra os inimigos de Deus. Pense no seguinte: alguns ungidos que estão aqui na Terra são muito idosos e frágeis. Mas, quando forem ressuscitados para viver no céu, serão criaturas espirituais, imortais e poderosas, e vão juntar-se ao Rei guerreiro, Jesus Cristo, para lutar na guerra do Armagedon. Quando essa guerra terminar, eles vão colaborar com Jesus ao ajudar os humanos a atingirem a perfeição. Sem dúvida, quando estiverem no céu, eles vão conseguir fazer muito mais pelos seus amados irmãos na Terra do que alguma vez conseguiram fazer como humanos imperfeitos! w24.02 6-7 §§ 15-16

^ (Apo. 17:14) Eles batalharão contra o Cordeiro, mas, visto que ele é Senhor dos senhores e Rei dos reis, o Cordeiro irá vencê-los. Os que estão com ele, que são chamados, escolhidos e fiéis, também vencerão.”

Sábado, 31 de maio

Continuem a andar por espírito, e não executarão nenhum desejo carnal. — [Gál. 5:16].

Algumas pessoas já estão prontas para se dedicar e batizar. Ainda assim, hesitam em tomar essa decisão. Talvez pensem: ‘E se, depois do batismo, eu cometer um pecado grave e for desassociado?’ Se tiver esse medo, confie que Jeová vai dar-lhe tudo o que precisa ‘para andar de um modo digno de Jeová, a fim de lhe agradar plenamente’. ([Col. 1:10]) Ele também vai dar-lhe a força de que precisa para fazer o que é certo. Jeová já mostrou que pode fazer isso pela forma como ajudou muitas outras pessoas. ([1 Cor. 10:13]) Esse é um motivo pelo qual relativamente poucas pessoas são desassociadas da congregação. Jeová dá-nos tudo o que precisamos para continuarmos leais. Todos nós somos tentados a fazer coisas erradas. ([Tia. 1:14]) No entanto, numa situação dessas, você pode escolher o que vai fazer. Na verdade, é você que decide o que vai fazer com a sua vida. Algumas pessoas dizem que é impossível controlar o que pensamos e o que fazemos, mas isso é mentira. É possível controlar desejos errados. w24.03 5 §§ 11-12

^ (Gál. 5:16) Mas eu digo: Continuem a andar por espírito, e não executarão nenhum desejo carnal.

^ (Col. 1:10) para andarem de um modo digno de Jeová,* a fim de lhe agradarem plenamente, enquanto continuam a dar fruto em toda a boa obra e a aumentar no conhecimento exato de Deus.

Veja o Ap. A5.

^ (1 Cor. 10:13) Não vos sobreveio nenhuma tentação a não ser as que são comuns aos homens. Mas Deus é fiel e não deixará que sejam tentados além do que podem suportar; mas, quando vier a tentação, ele também providenciará a saída, para que a possam suportar.

^ (Tia. 1:14) No entanto, cada um é provado ao ser atraído e seduzido* pelo seu próprio desejo.

Ou: “e apanhado como que com um isco”.

Junho

Domingo, 1 de junho

Temos de passar por muitas dificuldades para entrar no Reino de Deus. — [Atos 14:22].

Jeová abençoou os cristãos da época dos apóstolos por se terem adaptado a circunstâncias desafiadoras. Eles eram perseguidos muitas vezes, e geralmente quando menos esperavam. Veja o que aconteceu a Paulo e Barnabé quando pregaram em Listra. No início, as pessoas receberam-nos muito bem e ouviram-nos. Mas depois, opositores “persuadiram as multidões”, e alguns que antes tinham prestado atenção apedrejaram Paulo e arrastaram-no para fora da cidade, achando que ele tinha morrido. ([Atos 14:19]) Mesmo assim, Paulo e Barnabé continuaram a pregar noutros lugares. Qual foi o resultado? Eles fizeram “um bom número de discípulos”. Além disso, as suas palavras e o seu exemplo fortaleceram os irmãos. (Atos 14:21, 22) Paulo e Barnabé não deixaram de pregar, apesar de serem perseguidos e, por isso, muitos foram beneficiados. Se não desistirmos da obra que Jeová nos deu, com certeza também seremos abençoados. w23.04 16-17 §§ 13-14

^ (At. 14:22) Ali, fortaleceram os discípulos, encorajando-os a permanecer na fé e dizendo-lhes: “Temos de passar por muitas dificuldades para entrar no Reino de Deus.”

^ (At. 14:19) Porém, chegaram judeus de Antioquia e de Icónio que persuadiram as multidões. Então, apedrejaram Paulo e arrastaram-no para fora da cidade, imaginando que estivesse morto.

^ (At. 14:21, 22) Depois de declararem as boas novas àquela cidade e de fazerem um bom número de discípulos, voltaram a Listra, Icónio e Antioquia. ^22 Ali, fortaleceram os discípulos, encorajando-os a permanecer na fé e dizendo-lhes: “Temos de passar por muitas dificuldades para entrar no Reino de Deus.”

Segunda-feira, 2 de junho

Ouve a minha oração, ó Jeová, e presta atenção às minhas súplicas por ajuda. Invoco-te no dia da minha aflição, na certeza de que tu me responderás. — [Sal. 86:6, 7].

O rei David enfrentou vários inimigos e, muitas vezes, orou a pedir a ajuda de Jeová. Ele tinha a certeza de que Jeová ouvia e respondia às suas orações. E você pode ter a mesma confiança. A Bíblia garante-nos que Jeová pode dar-nos a sabedoria e a força de que precisamos para perseverar. Ele pode usar os nossos irmãos e até aqueles que não o adoram para nos ajudar de alguma maneira. É verdade que Jeová nem sempre vai responder às nossas orações da forma que esperamos, mas uma coisa é certa: ele vai responder às nossas orações. Jeová vai dar-nos exatamente o que precisamos e no momento certo. Por isso, continue a orar com fé, com a confiança de que Jeová vai cuidar de si agora e de que, no novo mundo, ele vai ‘satisfazer o desejo de todos os seres vivos’. — [Sal. 145:16]. w23.05 8 § 4; 13 §§ 17-18

^ (Sal. 86:6, 7) Ouve a minha oração, ó Jeová, E presta atenção às minhas súplicas por ajuda.  ^7 Invoco-te no dia da minha aflição, Na certeza de que tu me responderás.

^ (Sal. 145:16) Tu abres a mão E satisfazes o desejo de todos os seres vivos.

Terça-feira, 3 de junho

Como é que vou retribuir a Jeová todo o bem que me tem feito? — [Sal. 116:12].

É bom pensar nos benefícios de alcançar um alvo. Em que benefícios pode pensar? Por exemplo, se o seu alvo tem a ver com ler a Bíblia ou orar, pense em como isso vai fortalecer a sua amizade com Jeová. (Sal. 145:18, 19) Se o seu alvo é desenvolver certa qualidade, pense em como isso vai melhorar o seu relacionamento com outros. ([Col. 3:14]) Que tal fazer uma lista com todas as coisas boas que podem acontecer quando você alcançar o seu alvo? De vez em quando, reveja essa lista. Além disso, passe tempo com pessoas que o motivem. ([Pro. 13:20]) Para sermos sinceros, todos temos dias em que não nos sentimos motivados. Será que isso vai impedir-nos de fazer o nosso melhor para alcançar os nossos alvos? Não. Nós podemos fazer o nosso melhor para alcançar os nossos alvos sem dependermos só da motivação. É claro que isso não é fácil, mas vale a pena. w23.05 27-28 §§ 5-8

^ (Sal. 116:12) Como é que vou retribuir a Jeová Todo o bem que me tem feito?

^ (Sal. 145:18, 19) Jeová está perto de todos os que o invocam, De todos os que o invocam em verdade.* ^19 Ele satisfaz o desejo dos que o temem; Ouve o seu clamor por ajuda e livra-os.

Ou: “com sinceridade”.

^ (Col. 3:14) Contudo, além de todas estas coisas, revistam-se de amor, pois é o perfeito vínculo de união.

^ (Pro. 13:20) Quem anda com sábios irá tornar-se sábio, Mas quem se junta aos tolos acabará mal.

Quarta-feira, 4 de junho

O que a pessoa semear, isso também colherá. — [Gál. 6:7].

Saber que temos de assumir as responsabilidades das nossas decisões pode fazer-nos confessar os nossos pecados, corrigir o que fizemos e evitar repetir os nossos erros. Fazer isso pode ajudar-nos a continuar na corrida pela vida. Se tiver tomado uma má decisão, o que pode fazer? Aceite que não pode mudar o passado. Não perca o seu tempo e energia a tentar justificar a sua decisão ou a culpar-se a si mesmo ou a outros. Em vez disso, reconheça que errou e faça o melhor que puder na sua circunstância atual. Se se sentir culpado por algo que fez, seja humilde e ore a Jeová a admitir o seu erro e a pedir-lhe perdão. ([Sal. 25:11;][51:3, 4]) Peça desculpa àqueles que magoou e, se for preciso, procure a ajuda dos anciãos. (Tia. 5:14, 15) Aprenda com os seus erros e faça o máximo para não os repetir. Se fizer essas coisas, pode ter a certeza de que Jeová vai mostrar misericórdia e dar-lhe o apoio necessário. — Sal. 103:8-13. w23.08 28-29 §§ 8-9

^ (Gál. 6:7) Não se enganem: com Deus não se brinca. Pois o que a pessoa semear, isso também colherá;

^ (Sal. 25:11) Por causa do teu nome, ó Jeová, Perdoa o meu erro, embora ele seja grande.

^ (Sal. 51:3, 4) Pois tenho consciência das minhas transgressões, E o meu pecado está sempre diante de mim.*  ^4 Pequei contra ti, acima de tudo* contra ti; Fiz o que é mau aos teus olhos. Assim, tu és justo quando falas, Estás certo no teu julgamento.

Ou: “no meu pensamento”.

Lit.: “somente”.

^ (Tia. 5:14, 15) Há alguém doente entre vocês? Que ele chame os anciãos da congregação, e que orem por ele, ungindo-o com óleo* em nome de Jeová.* ^15 E a oração de fé fará com que o doente* fique bom, e Jeová* irá levantá-lo. Além disso, se ele tiver cometido pecados, será perdoado.

Ou: “azeite”.

Veja o Ap. A5.

Ou, possivelmente: “cansado”.

Veja o Ap. A5.

^ (Sal. 103:8-13) Jeová é misericordioso e compassivo,* Paciente* e cheio de amor leal.*  ^9 Não nos repreende sem cessar, Nem fica ressentido para sempre. ^10 Ele não nos trata de acordo com os nossos pecados, Nem nos retribui o que merecemos pelos nossos erros. ^11 Pois, assim como os céus se elevam acima da terra, Assim é grande o seu amor leal para com os que o temem. ^12 Tão longe como o nascente está do poente, Tão longe ele põe de nós as nossas transgressões. ^13 Assim como o pai é misericordioso com os filhos, Jeová é misericordioso com os que o temem.

Ou: “benevolente”.

Ou: “Vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

Sexta-feira, 6 de junho

Vocês eram escuridão, mas agora são luz. — [Efé. 5:8].

O apóstolo Paulo tinha passado algum tempo a pregar e a ensinar as boas novas juntamente com os irmãos em Éfeso. ([Atos 19:1,][8-10;][20:20, 21]) Ele amava muito esses irmãos e queria ajudá-los a continuarem a ser fiéis a Jeová. No passado, os irmãos em Éfeso tinham crenças religiosas erradas e eram muito supersticiosos. As pessoas em Éfeso eram muito imorais e não tinham vergonha do que faziam. O sexo era um assunto comum em peças teatrais e festas religiosas. ([Efé. 5:3]) Muitos efésios tinham “perdido todo o senso moral”. Essa expressão literalmente significa “deixar de sentir dor”. ([Efé. 4:17-19]) O que é que isso quer dizer? Antes de conhecerem a Jeová e aprenderem o que é certo e errado, era como se a consciência deles não pesasse quando faziam coisas erradas. Foi por isso que Paulo disse que eles estavam ‘mentalmente em escuridão e apartados da vida que pertence a Deus’. w24.03 20 §§ 2, 4; 21 §§ 5-6

^ (Efé. 5:8) pois, antes, vocês eram escuridão, mas agora são luz em união com o Senhor. Continuem a andar como filhos da luz,

^ (At. 19:1) Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo passou pelas regiões do interior e desceu até Éfeso. Lá, encontrou alguns discípulos

^ (At. 19:8-10) Durante três meses, ele foi à sinagoga e falou com coragem, proferindo discursos e raciocinando de forma persuasiva a respeito do Reino de Deus. ^9 No entanto, visto que alguns se recusavam obstinadamente a crer* e falavam mal do Caminho perante a multidão, ele deixou-os e separou os discípulos dentre eles; e diariamente proferia discursos no auditório da escola de Tirano. ^10 Isto aconteceu por dois anos, até que todos os que moravam na província da Ásia, tanto judeus como gregos, ouviram a palavra do Senhor.

Ou: “alguns continuavam a endurecer-se e a não crer”.

^ (At. 20:20, 21) Ao mesmo tempo, não deixei de vos dizer coisa alguma que fosse proveitosa,* nem de vos ensinar publicamente e de casa em casa. ^21 Porém, dei testemunho de forma cabal, tanto a judeus como a gregos, de que deviam arrepender-se e voltar-se para Deus, e ter fé no nosso Senhor Jesus.

Ou: “para o vosso bem; para o vosso benefício”.

^ (Efé. 5:3) A imoralidade sexual,* todo o tipo de impureza e a ganância não sejam sequer mencionadas entre vocês, assim como é próprio de pessoas santas,

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ (Efé. 4:17-19) Portanto, digo e exorto-vos no Senhor: não continuem a andar como andam as pessoas das nações, na futilidade* da sua mente. ^18 Elas estão mentalmente em escuridão e apartadas da vida que pertence a Deus, por causa da ignorância que há nelas, por causa da insensibilidade* do seu coração. ^19 Tendo perdido todo o senso moral, entregaram-se à conduta insolente* para praticar com ganância todo o tipo de impureza.

Ou: “no vazio; na vaidade”.

Lit.: “do endurecimento”.

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

Domingo, 8 de junho

[Jeová] não te desamparará nem te abandonará. — [Deut. 31:6].

Nós podemos ter um coração firme, independentemente dos desafios que surjam. Por isso, confie em Jeová. Veja como Baraque foi bem-sucedido por confiar na orientação de Jeová. Naquela época, as pessoas de Israel não estavam preparadas para a guerra, nem sequer tinham armas. Mas Jeová disse a Baraque para ir e lutar contra Sísera, o chefe do exército cananeu, que estava bem equipado para a guerra. ([Juí. 5:8]) A profetisa Débora disse a Baraque para ir até uma região plana e lutar contra Sísera e os seus 900 carros de guerra. Só que seria mais difícil para os israelitas lutarem num terreno plano, porque isso favorecia os carros de guerra dos cananeus. Mesmo assim, Baraque obedeceu. Enquanto desciam do monte Tabor, Jeová enviou uma forte chuva. Os carros de guerra de Sísera ficaram atolados na lama, e Jeová deu a vitória a Baraque. ([Juí. 4:1-7,][10,][13-16]) Da mesma forma, Jeová vai dar-nos a vitória se confiarmos nele e na orientação que ele nos dá por meio da sua organização. w23.07 19 §§ 17-18

^ (Deut. 31:6) Sê corajoso e forte. Não tenhas medo nem fiques apavorado diante delas, pois Jeová, teu Deus, é quem marcha contigo. Ele não te desamparará nem te abandonará.”

^ (Juí. 5:8) Eles escolheram novos deuses; Então, houve guerra nos portões. Não se via nem escudo nem lança No meio de quarenta mil em Israel.

^ (Juí. 4:1-7) Após a morte de Eúde, porém, os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos de Jeová. ^2 Portanto, Jeová entregou-os* nas mãos de Jabim, rei de Canaã, que reinava em Hazor. O chefe do seu exército era Sísera, que morava em Harosete das nações.* ^3 Os israelitas clamaram a Jeová, visto que Jabim* tinha 900 carros de guerra com foices de ferro* e já há 20 anos que oprimia cruelmente os israelitas. ^4 Débora, uma profetisa, esposa de Lapidote, julgava Israel naquela altura. ^5 Ela costumava sentar-se debaixo da palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim. Os israelitas iam ter com ela para se informarem acerca dos julgamentos de Deus. ^6 Ela mandou chamar Baraque, filho de Abinoão, de Quedes-Naftali, e disse-lhe: “Não te dá Jeová, o Deus de Israel, esta ordem? ‘Vai ao* monte Tabor e leva contigo 10 000 homens de Naftali e de Zebulão. ^7 Irei trazer-te, ao rio* Quisom, Sísera, chefe do exército de Jabim, com os seus carros de guerra e as suas tropas, e vou entregá-lo nas tuas mãos.’”

Lit.: “vendeu-os”.

Ou: “Harosete-Hagoim”.

Lit.: “ele”.

Lit.: “carros de ferro”.

Ou: “Posiciona os teus homens no”.

Ou: “uádi”.

^ (Juí. 4:10) Baraque convocou Zebulão e Naftali a Quedes, e 10 000 homens seguiram-no. Débora também foi com ele.

^ (Juí. 4:13-16) Sísera reuniu imediatamente todos os seus carros de guerra — 900 carros com foices de ferro* — e todas as suas tropas, para ir de Harosete das nações até ao rio* Quisom. ^14 Débora disse então a Baraque: “Vai, pois este é o dia em que Jeová entregará Sísera nas tuas mãos. Não é Jeová quem vai à tua frente?” E Baraque desceu do monte Tabor seguido por 10 000 homens. ^15 A seguir, Jeová lançou em confusão Sísera, todos os seus carros de guerra e todo o seu exército diante da espada de Baraque. Por fim, Sísera desceu do seu carro e fugiu a pé. ^16 Baraque perseguiu os carros de guerra e o exército até Harosete das nações. Assim, todo o exército de Sísera caiu pela espada; não restou nem sequer um.

Lit.: “carros de ferro”.

Ou: “uádi”.

Segunda-feira, 9 de junho

Quem perseverar até ao fim será salvo. — [Mat. 24:13].

Temos de ser pacientes se quisermos viver para sempre. Assim como os servos fiéis do passado, precisamos de esperar que Jeová cumpra as suas promessas. (Heb. 6:11, 12) A Bíblia compara a nossa situação com a de um agricultor. ([Tia. 5:7, 8]) Um agricultor trabalha muito para semear e regar o seu terreno, mas depois disso não há muito mais que possa fazer; tem de esperar com paciência, com a confiança de que vai colher o que semeou. Da mesma forma, temos de continuar ocupados com coisas espirituais, mesmo que ‘não saibamos em que dia virá o nosso Senhor’. ([Mat. 24:42]) Nós esperamos com paciência, com a certeza de que, na hora certa, Jeová vai cumprir todas as suas promessas. Se ficarmos impacientes, podemos ficar cansados de esperar e, gradualmente, afastarmo-nos de Jeová, ou começar a empenharmo-nos por coisas que achamos que nos vão fazer mais felizes. No entanto, se formos pacientes, vamos conseguir perseverar até ao fim e ser salvos. — [Miq. 7:7]. w23.08 22 § 7

^ (Mat. 24:13) Mas quem perseverar até ao fim será salvo.

^ (Heb. 6:11, 12) Mas desejamos que cada um de vocês mostre a mesma diligência, para ter a plena certeza da esperança até ao fim, ^12 para que não se tornem preguiçosos, mas sejam imitadores daqueles que pela fé e pela paciência herdam as promessas.

^ (Tia. 5:7, 8) Portanto, sejam pacientes, irmãos, até à presença do Senhor. Vejam como o lavrador fica à espera do precioso fruto da terra, aguardando-o com paciência até chegarem as primeiras e as últimas chuvas. ^8 Também vocês, exerçam paciência; fortaleçam o coração, porque se aproxima a presença do Senhor.

^ (Mat. 24:42) Portanto, mantenham-se vigilantes, porque não sabem em que dia virá o vosso Senhor.

^ (Miq. 7:7) Mas, quanto a mim, ficarei vigilante à espera de Jeová. Esperarei pacientemente* pelo Deus da minha salvação. O meu Deus irá ouvir-me.

Ou: “Mostrarei uma atitude de espera”.

Terça-feira, 10 de junho

Os dedos dos pés eram parcialmente de ferro e parcialmente de argila. — [Dan. 2:42].

Quando comparamos a profecia de Daniel 2:41-43 com outras nos livros de Daniel e Apocalipse, chegamos à conclusão de que os pés da estátua representam os Estados Unidos e a Grã-Bretanha. Essas duas nações trabalham lado a lado e tornaram-se uma potência mundial. Sobre essa potência mundial, Daniel disse que ‘o reino seria parcialmente forte e parcialmente frágil’. Mas porquê parcialmente frágil? Porque as pessoas comuns, representadas pela argila mole, dificultam que essa potência consiga ser forte como o ferro. Nós podemos aprender verdades importantes por estudarmos a estátua que Daniel descreveu. Primeiro, aprendemos que a Potência Mundial Anglo-Americana tem mostrado força de várias maneiras. Por exemplo, os Estados Unidos e a Grã-Bretanha estavam entre os países que venceram as duas guerras mundiais. Mas essa potência tem ficado cada vez mais fraca, e a situação vai continuar a piorar, porque as pessoas estão cada vez mais divididas entre si e insatisfeitas com o governo. Segundo, aprendemos que essa potência vai ser a última a governar antes de o Reino de Deus destruir todos os governos humanos. w23.08 10-11 §§ 12-13

^ (Dan. 2:42) E, assim como os dedos dos pés eram parcialmente de ferro e parcialmente de argila, o reino será parcialmente forte e parcialmente frágil.

^ (Dan. 2:41-43) “E, conforme o senhor viu, os pés e os dedos dos pés eram parcialmente de argila de oleiro e parcialmente de ferro; será assim que o reino estará dividido. Porém, haverá nele um pouco da dureza do ferro, pois, assim como o senhor viu, havia ferro misturado com argila mole. ^42 E, assim como os dedos dos pés eram parcialmente de ferro e parcialmente de argila, o reino será parcialmente forte e parcialmente frágil. ^43 Assim como o senhor viu o ferro misturado com a argila mole, eles* estarão misturados com o povo;* mas não aderirão um ao outro, do mesmo modo que o ferro não se mistura com a argila.

Aparentemente, refere-se ao que é representado pelo ferro.

Ou: “a descendência da humanidade”, isto é, o povo comum.

Quarta-feira, 11 de junho

Na minha aflição, invoquei a Jeová, clamei ao meu Deus por ajuda. Do seu templo ele ouviu a minha voz. — [Sal. 18:6].

Às vezes, David ficava muito desanimado por causa de todos os problemas e desafios que enfrentava. ([Sal. 18:4, 5]) Apesar disso, o amor e o cuidado de Jeová reanimavam David. Era como se Jeová o levasse para “verdes pastagens” e “lugares de descanso bem regados”. Dessa forma, David recuperava as forças e conseguia continuar a servir a Jeová com alegria. (Sal. 18:28-32;[23:2]) Hoje, também só conseguimos enfrentar os desafios por causa da ajuda de Jeová. Como a Bíblia diz, “foi por causa do amor leal de Jeová que não fomos eliminados”. ([Lam. 3:22;][Col. 1:11]) David tinha muitos inimigos poderosos e, por várias vezes, correu risco de vida. Mesmo assim, ele sentia-se seguro e protegido por causa do amor de Jeová. Ele sabia que Jeová estava com ele em todos os momentos, e era isso que o reanimava. Por isso, ele pôde cantar: “[Jeová] livrou-me de todos os meus temores.” ([Sal. 34:4]) Às vezes, David ficava com muito medo, mas conseguia superar isso porque tinha a certeza de que Jeová o amava. w24.01 30 §§ 15-17

^ (Sal. 18:6) Na minha aflição, invoquei a Jeová, Clamei ao meu Deus por ajuda. Do seu templo ele ouviu a minha voz, E o meu clamor por ajuda chegou aos seus ouvidos.

^ (Sal. 18:4, 5) Cercaram-me as cordas da morte; Fui apavorado por enxurradas de homens imprestáveis.  ^5 As cordas da Sepultura* envolveram-me; Os laços da morte confrontaram-me.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Sal. 18:28-32) Pois és tu que acendes a minha lâmpada, ó Jeová, O meu Deus que ilumina a minha escuridão. ^29 Com a tua ajuda, posso atacar um bando de saqueadores; Com o poder de Deus, posso escalar uma muralha. ^30 O caminho do verdadeiro Deus é perfeito; A declaração de Jeová é pura.* Ele é um escudo para todos os que se refugiam nele. ^31 Pois quem é Deus além de Jeová? E quem é uma rocha, a não ser o nosso Deus? ^32 O verdadeiro Deus é aquele que me reveste de força, Ele tornará perfeito o meu caminho.

Ou: “provada no fogo”.

^ (Sal. 23:2) Ele faz-me deitar em verdes pastagens E conduz-me a lugares de descanso bem regados.*

Ou, possivelmente: “a águas tranquilas”.

^ (Lam. 3:22) Foi por causa do amor leal de Jeová que não fomos eliminados, Pois as suas demonstrações de misericórdia nunca acabam.

^ (Col. 1:11) Pedimos também que sejam fortalecidos com todo o poder, segundo o seu poder glorioso, para que possam perseverar plenamente com paciência e alegria,

^ (Sal. 34:4) Consultei a Jeová, e ele respondeu-me. Livrou-me de todos os meus temores.

Quinta-feira, 12 de junho

Se pecadores te tentarem seduzir, não te deixes levar por eles. — [Pro. 1:10].

Aprenda com as más decisões de Jeoás. Depois de o sumo sacerdote Jeoiada morrer, Jeoás começou a fazer más amizades. (2 Cró. 24:17, 18) Ele escolheu seguir os conselhos dos príncipes de Judá que não amavam a Jeová. É verdade que Jeoás deveria ter evitado esse tipo de amizade. Mas, em vez disso, ele preferiu dar ouvidos aos maus conselhos deles. Para piorar a situação, quando o seu primo Zacarias tentou corrigi-lo, Jeoás mandou matá-lo. (2 Cró. 24:20, 21;[Mat. 23:35]) Que coisa horrível! No início, Jeoás era fiel, mas infelizmente tornou-se apóstata e assassino. Por fim, foi morto pelos seus próprios servos. (2 Cró. 24:22-25) As coisas teriam sido muito diferentes se ele tivesse continuado a escutar Jeová e também aqueles que amavam a Jeová! w23.09 9 § 6

^ (Pro. 1:10) Meu filho, se pecadores te tentarem seduzir, não te deixes levar por eles.

^ (2 Cró. 24:17, 18) Após a morte de Jeoiada, os príncipes de Judá vieram e curvaram-se diante do rei, e o rei escutou-os. ^18 Eles abandonaram a casa de Jeová, o Deus dos seus antepassados, e começaram a servir os postes sagrados* e os ídolos, de modo que a ira de Deus veio* contra Judá e Jerusalém por causa do seu pecado.

Veja o Glossário.

Lit.: “houve ira”.

^ (2 Cró. 24:20, 21) O espírito de Deus veio sobre* Zacarias, filho de Jeoiada, o sacerdote, e ele ficou de pé num lugar mais alto do que o povo e disse-lhes: “Assim diz o verdadeiro Deus: ‘Porque é que estão a violar os mandamentos de Jeová? Vocês não serão bem-sucedidos! Visto que abandonaram a Jeová, ele também vos abandonará.’” ^21 Contudo, conspiraram contra ele e, por ordem do rei, apedrejaram-no no pátio da casa de Jeová.

Lit.: “revestiu”.

^ (Mat. 23:35) para que venha sobre vocês todo o sangue justo derramado na terra, desde o sangue do justo Abel até ao sangue de Zacarias, filho de Baraquias, a quem vocês assassinaram entre o santuário e o altar.

^ (2 Cró. 24:22-25) Assim, o rei Jeoás não se lembrou do amor leal que Jeoiada, pai dele,* lhe tinha demonstrado e matou-lhe o filho, que disse quando estava a morrer: “Que Jeová veja e te faça prestar contas.” ^23 No começo do ano,* o exército sírio veio contra Jeoás, e invadiram Judá e Jerusalém. Então, eliminaram todos os príncipes do povo e enviaram todo o seu despojo ao rei de Damasco. ^24 Embora o exército invasor dos sírios tivesse poucos homens, Jeová entregou-lhes um exército muito grande, porque eles tinham abandonado a Jeová, o Deus dos seus antepassados. Assim, eles* executaram o julgamento em Jeoás. ^25 E, quando os sírios se foram embora, deixando-o gravemente ferido,* os seus próprios servos conspiraram contra ele, porque ele tinha derramado o sangue dos filhos* de Jeoiada, o sacerdote. Mataram-no na sua própria cama. Portanto, ele morreu e foi enterrado na Cidade de David, mas não o enterraram nas sepulturas dos reis.

Isto é, pai de Zacarias.

Lit.: “Na virada do ano”.

Isto é, os sírios.

Ou: “com muitas doenças”.

Ou: “do filho”. Possivelmente o plural indica excelência.

Sábado, 14 de junho

Jesus respondeu: “Eu não te digo até sete vezes, mas até 77 vezes.” — [Mat. 18:22].

Na sua primeira carta, o apóstolo Pedro usou a expressão “intenso amor”. Esse tipo de amor ajuda-nos a perdoar não apenas alguns pecados, mas “uma multidão de pecados”. ([1 Ped. 4:8]) Talvez Pedro se tenha lembrado do que aprendeu com Jesus sobre perdoar. Em certa ocasião, Pedro achou que estava a ser bondoso quando disse que alguém deveria perdoar “até sete vezes”. Mas Jesus ensinou a Pedro, e a todos nós, que temos de perdoar “até 77 vezes”, ou seja, que não há limite para o perdão. ([Mat. 18:21]) Se acha difícil colocar em prática este conselho, não desanime! De vez em quando, todos nós temos dificuldades em perdoar. O importante é dar os passos necessários para perdoar o seu irmão e fazer as pazes com ele. w23.09 29 § 12

^ (Mat. 18:22) Jesus respondeu: “Eu não te digo até sete vezes, mas até 77 vezes.

^ (1 Ped. 4:8) Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

^ (Mat. 18:21) Pedro aproximou-se então e perguntou-lhe: “Senhor, quantas vezes devo perdoar o meu irmão se ele pecar contra mim? Até sete vezes?”

Domingo, 15 de junho

Clamei a Jeová e ele respondeu-me. — [Jonas 2:2].

Quando estava na barriga do peixe, Jonas tinha a certeza de que Jeová escutaria a sua humilde oração de arrependimento e iria ajudá-lo. Jonas foi salvo por Jeová e, mais tarde, estava pronto para cumprir a designação que tinha recebido. (Jonas 2:10–3:4) Já lhe aconteceu passar por uma situação muito difícil e nem sequer conseguir dizer a Jeová o que sente? Já alguma vez se sentiu demasiado cansado para estudar? Lembre-se de que Jeová sabe bem o que você está a enfrentar. Por isso, mesmo que faça uma oração muito simples, pode ter a certeza de que Jeová vai dar-lhe exatamente aquilo de que precisa. ([Efé. 3:20]) Se, para si, for difícil ler e estudar a Bíblia por causa de dores físicas ou emocionais, tente ouvir as gravações áudio da Bíblia ou das nossas publicações. Ouvir um cântico ou ver um vídeo no site jw.org também pode fazer a diferença. Quando você ora a Jeová e procura respostas na Bíblia e nas publicações, é como se estivesse a convidá-lo para o fortalecer. E ele vai mesmo fazer isso. w23.10 13 § 6; 14 § 9

^ (Jonas 2:2) dizendo: “Na minha aflição, clamei a Jeová e ele respondeu-me. Das profundezas* da Sepultura,* clamei por ajuda. Ouviste a minha voz.

Lit.: “Do ventre”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Jonas 2:10-3:4) Então, Jeová deu a ordem ao peixe, e ele vomitou Jonas em terra seca.

3 Então, Jonas recebeu pela segunda vez a palavra de Jeová: ^2 “Levanta-te e vai a Nínive, a grande cidade, e transmite-lhe a mensagem que eu te disser.” ^3 Assim, Jonas foi imediatamente a Nínive, em obediência à palavra de Jeová. Nínive era uma cidade muito grande* — levava-se três dias a percorrê-la. ^4 Jonas entrou na cidade e percorreu a distância de um dia, proclamando: “Dentro de apenas 40 dias, Nínive será destruída.”

Lit.: “uma cidade grande para Deus”.

^ (Efé. 3:20) E àquele que, segundo o Seu poder que atua em nós, pode fazer infinitamente mais além de tudo o que peçamos ou imaginemos,

Quarta-feira, 18 de junho

Alegrem-se na esperança. — [Rom. 12:12].

Precisamos de ter uma fé forte para tomar boas decisões. Por exemplo, tomamos decisões que envolvem amizades, diversão, educação, casamento, filhos e trabalho. Seria bom perguntarmo-nos: ‘Será que as minhas escolhas mostram que eu tenho a certeza de que este sistema de coisas é temporário e que, em breve, o novo mundo vai chegar? Ou será que as minhas decisões são influenciadas por pessoas que acham que não é possível viver para sempre?’ (Mat. 6:19, 20; Luc. 12:16-21) Se fortalecermos a nossa fé de que o novo mundo está muito perto, conseguiremos tomar boas decisões. Nós também precisamos de ter uma fé forte para conseguir enfrentar os nossos problemas. Talvez enfrentemos perseguição, uma doença crónica ou outra coisa que nos desanime. No início, talvez pareça que teremos força para lidar com o problema. Mas se a situação durar mais tempo – o que muitas vezes acontece – vamos precisar de ter uma fé forte para perseverar e continuar a servir a Jeová com alegria. — 1 Ped. 1:6, 7. w23.04 27 §§ 4-5

^ (Rom. 12:12) Alegrem-se na esperança. Perseverem sob tribulação. Perseverem em oração.

^ (Mat. 6:19, 20) “Parem de acumular para vocês tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem consomem, e onde ladrões arrombam e furtam. ^20 Em vez disso, acumulem tesouros no céu, onde nem a traça nem a ferrugem consomem, e onde ladrões não arrombam nem furtam.

^ (Luc. 12:16-21) Com isso, contou-lhes uma ilustração, dizendo: “A terra de um homem rico produziu bem. ^17 Por isso, ele começou a raciocinar no íntimo: ‘O que farei agora que não tenho onde guardar a minha colheita?’ ^18 E disse: ‘Farei o seguinte: derrubarei os meus celeiros e construirei maiores, e ali guardarei todos os meus cereais e todos os meus bens; ^19 e direi a mim mesmo: “Tu tens muitas coisas boas armazenadas para muitos anos. Descansa, come, bebe, diverte-te.”’ ^20 Porém, Deus disse-lhe: ‘Insensato, esta noite, exigirão de ti a tua vida. Quem ficará, então, com as coisas que acumulaste?’ ^21 Isto é o que acontece com o homem que acumula tesouros para si, mas não é rico para com Deus.”

^ (1 Ped. 1:6, 7) Por causa disso, vocês alegram-se muito, ainda que seja necessário, por um tempo, que fiquem aflitos devido a várias provações, ^7 para que a qualidade provada da vossa fé, que tem muito mais valor do que o ouro perecível, apesar de ter sido provado* por fogo, seja considerada razão para louvor, glória e honra na revelação de Jesus Cristo.

Ou: “refinado”.

Quinta-feira, 19 de junho

Orem constantemente. — [1 Tes. 5:17].

Jeová espera que façamos a nossa parte depois de orarmos. Por exemplo, talvez um irmão peça ajuda a Jeová para conseguir tirar um dia de férias para assistir ao congresso. Como é que Jeová poderia responder a essa oração? Ele poderia dar ao irmão a coragem necessária para falar com o patrão. Mas, mesmo assim, o irmão precisaria de fazer a parte dele e pedir o dia. E talvez ele até tenha de fazer isso várias vezes. Pode ser que ele tenha de pedir a um colega para trocar de turno com ele ou aceitar que o patrão desconte aquele dia do seu salário. Jeová espera que continuemos a orar por aquilo que é importante para nós. Jesus deu a entender que alguns dos nossos pedidos não seriam respondidos imediatamente. ([Luc. 11:9]) Por isso, não desista de orar! Ore várias vezes e de todo o coração. ([Luc. 18:1-7]) Quando fazemos isso, mostramos a Jeová que o nosso pedido é muito importante para nós, e que não é apenas um desejo passageiro. Além disso, mostramos que temos fé na capacidade de Jeová nos ajudar. w23.11 22 §§ 10-11

^ (1 Tes. 5:17) Orem constantemente.

^ (Luc. 11:9) Portanto, digo-vos: Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto.

^ (Luc. 18:1-7) Depois, contou-lhes uma ilustração a respeito da necessidade de orarem sempre e de nunca desistirem, ^2 dizendo: “Em certa cidade, havia um juiz que não temia a Deus nem respeitava ninguém. ^3 Havia também naquela cidade uma viúva, e ela persistia em ir ter com ele e dizia-lhe: ‘Faça-me justiça contra o meu adversário.’ ^4 Durante algum tempo, ele não estava disposto a fazer isso, mas, depois, disse para consigo: ‘Eu não temo a Deus nem respeito nenhum homem, ^5 mas, visto que esta viúva anda a incomodar-me, vou fazer-lhe justiça para que não continue a vir importunar-me com o seu pedido, até que eu já não o suporte mais.’” ^6 O Senhor disse então: “Ouçam o que o juiz, embora injusto, disse! ^7 Certamente, então, será que Deus não providenciará que seja feita justiça aos seus escolhidos, que lhe imploram dia e noite, enquanto é paciente com eles?

Sexta-feira, 20 de junho

A esperança não leva à deceção. — [Rom. 5:5].

Jeová prometeu ao seu amigo Abraão que ele teria um filho e que todas as nações da Terra receberiam uma bênção por causa dele. ([Gén. 15:5;][22:18]) Abraão tinha uma forte fé em Deus e, por isso, tinha a certeza absoluta de que Deus cumpriria a sua promessa. Mas Abraão já tinha 100 anos de idade, e Sara, 90. Mesmo assim, eles ainda não tinham nenhum filho. ([Gén. 21:1-7]) Apesar disso, a Bíblia diz: “Baseando-se na esperança, [Abraão] teve fé em que se tornaria pai de muitas nações, de acordo com o que tinha sido dito.” ([Rom. 4:18]) E nós sabemos que aquilo que Abraão esperava realmente aconteceu. Ele tornou-se pai de Isaque, o filho que tanto desejava. Mas porque é que Abraão teve tanta confiança em Jeová? Abraão tinha uma relação próxima com Jeová, por isso, estava “plenamente convencido de que, aquilo que [Deus] tinha prometido, também era capaz de fazer”. ([Rom. 4:21]) Jeová aprovou Abraão e declarou-o justo por causa da sua fé. — [Tia. 2:23]. w23.12 8 §§ 1-2

^ (Rom. 5:5) e a esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.

^ (Gén. 15:5) Então levou-o para fora e disse: “Olha para os céus, por favor, e conta as estrelas, se fores capaz.” De seguida, acrescentou: “Assim se tornará a tua descendência.”*

Lit.: “semente”.

^ (Gén. 22:18) E todas as nações da terra obterão para si uma bênção por meio do teu descendente,* porque escutaste a minha voz.’”

Lit.: “da tua semente”.

^ (Gén. 21:1-7) Jeová voltou a sua atenção para Sara, assim como dissera, e Jeová fez a Sara o que prometera. ^2 Então, Sara ficou grávida e deu um filho a Abraão, na velhice dele, na altura que Deus prometera. ^3 Abraão deu o nome de Isaque ao seu filho recém-nascido, que Sara lhe deu. ^4 E Abraão circuncidou Isaque, seu filho, aos oito dias de idade, assim como Deus lhe mandara. ^5 Abraão tinha 100 anos de idade quando se tornou pai de Isaque, seu filho. ^6 Sara disse então: “Deus deu-me motivos para rir; todo aquele que souber disto vai rir-se comigo.”* ^7 E acrescentou: “Quem é que poderia ter dito a Abraão: ‘Sara certamente amamentará filhos’? No entanto, dei-lhe um filho na sua velhice.”

Ou, possivelmente: “rir-se-á de mim”.

^ (Rom. 4:18) Embora estivesse além de esperança, mas baseando-se na esperança, teve fé em que se tornaria pai de muitas nações, de acordo com o que tinha sido dito: “Assim será a tua descendência.”*

Lit.: “semente”.

^ (Rom. 4:21) plenamente convencido de que, aquilo que Ele tinha prometido, também era capaz de fazer.

^ (Tia. 2:23) e cumpriu-se a passagem das Escrituras que diz: “Abraão depositou fé em Jeová,* e isso foi-lhe creditado como justiça”, e ele veio a ser chamado amigo de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Sábado, 21 de junho

Quem é fiel no mínimo também é fiel no muito, e quem é injusto no mínimo também é injusto no muito. — [Luc. 16:10].

Um jovem de confiança cuida muito bem de todas as suas responsabilidades. Vamos pensar no exemplo perfeito de Jesus. Ele nunca foi descuidado ou irresponsável. Em vez disso, Jesus cumpria as designações que Jeová lhe tinha dado, mesmo quando era difícil fazer isso. Ele amava as pessoas – principalmente os seus discípulos – e estava disposto a dar a vida por todos. ([João 13:1]) Jovem, podes imitar Jesus por trabalhares arduamente para cumprires qualquer designação que recebas. Se não souberes bem o que fazer, sê humilde e pede ajuda a irmãos experientes. Nunca te contentes em fazer só o mínimo. ([Rom. 12:11]) Em vez disso, cumpre a tua designação, fazendo isso “para Jeová, e não para homens”. ([Col. 3:23]) É claro que tu não és perfeito. Por isso, mostra humildade e admite qualquer erro que cometas. — [Pro. 11:2]. w23.12 26 § 8

^ (Luc. 16:10) Quem é fiel no mínimo também é fiel no muito, e quem é injusto no mínimo também é injusto no muito.

^ (Jo. 13:1) Antes da Festividade da Páscoa, Jesus sabia que tinha chegado a hora de deixar este mundo e ir para o Pai. Assim, tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os até ao fim.

^ (Rom. 12:11) Sejam diligentes, não preguiçosos.* Sejam fervorosos no espírito. Trabalhem como escravos para Jeová.

Ou: “Não sejam preguiçosos nas vossas atividades.”

^ (Col. 3:23) Façam o que fizerem, trabalhem nisso de toda a alma,* como para Jeová,* e não para homens,

Veja o Glossário.

Veja o Ap. A5.

^ (Pro. 11:2) Quando chega a presunção, a seguir, vem a desonra, Mas a sabedoria está com os modestos.

Segunda-feira, 23 de junho

O homem deixará o seu pai e a sua mãe e irá apegar-se à sua esposa. — [Gén. 2:24].

E se você e o seu cônjuge não gostarem de passar tempo juntos? O que é que podem fazer? Pensem numa fogueira. O fogo não fica forte de repente. É preciso alimentá-lo aos poucos com pedaços de lenha cada vez maiores. Da mesma maneira, porque é que não começam a passar algum tempo juntos todos os dias? Tentem fazer coisas de que os dois gostem. ([Tia. 3:18]) Se derem um passo de cada vez, podem reacender o vosso amor. O respeito é essencial no casamento. Podemos compará-lo ao oxigénio. Sem oxigénio, uma fogueira apaga-se rapidamente. Da mesma forma, sem respeito, o amor que existe entre um casal pode enfraquecer rapidamente. Por outro lado, quando um casal se esforça para mostrar respeito um pelo outro, mantêm o seu amor vivo. Pode ser que você ache que está a mostrar respeito, mas será que a sua esposa ou o seu marido se sente respeitado? w23.05 22 § 9; 24 §§ 14-15

^ (Gén. 2:24) É por isso que o homem deixará o seu pai e a sua mãe e irá apegar-se à* sua esposa, e eles irão tornar-se uma só carne.

Ou: “e permanecerá com a”.

^ (Tia. 3:18) Além disso, o fruto da justiça é semeado em condições pacíficas para os* pacificadores.

Ou, possivelmente: “pelos”.

Quarta-feira, 25 de junho

Deus é aquele que […] atua em vocês e que vos dá tanto o desejo como o poder para agir. — [Fil. 2:13].

Para conseguirmos alcançar os nossos alvos espirituais, é essencial termos motivação. A motivação é o forte incentivo ou desejo de nos esforçarmos para alcançar um alvo. É mais fácil alcançarmos os nossos alvos quando estamos motivados. O que é que você pode fazer para se sentir mais motivado? Ore a pedir mais motivação. Jeová pode usar o espírito santo para o motivar a alcançar o seu alvo. Às vezes, podemos ter um alvo porque sabemos que é isso o que devemos fazer, e não há nada de errado nisso. Mas pode ser que não tenhamos a motivação, ou o desejo, de alcançar esse alvo. Medite no que Jeová já fez por si. ([Sal. 143:5]) O apóstolo Paulo meditava na bondade imerecida que Jeová lhe mostrava, e isso motivava-o a trabalhar arduamente para Jeová. (1 Cor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12-14) Da mesma forma, quanto mais meditar no que Jeová já fez por si, mais motivado se vai sentir para alcançar o seu alvo. — [Sal. 116:12]. w23.05 27 §§ 3-5

^ (Fil. 2:13) Pois Deus é aquele que, segundo o que lhe agrada, atua em vocês e que vos dá tanto o desejo como o poder para agir.

^ (Sal. 143:5) Lembro-me dos tempos antigos; Medito em todos os teus atos; Reflito no* trabalho das tuas mãos com vivo interesse.

Ou: “Estudo o”.

^ (1 Cor. 15:9, 10) Pois sou o menos importante dos apóstolos, e não sou digno de ser chamado apóstolo, porque persegui a congregação de Deus. ^10 Contudo, pela bondade imerecida de Deus, sou o que sou. E a sua bondade imerecida para comigo não foi em vão. Pelo contrário, trabalhei mais do que todos eles; todavia, não fui eu, mas a bondade imerecida de Deus que está comigo.

^ (1 Tim. 1:12-14) Estou grato a Cristo Jesus, nosso Senhor, que me deu poder, porque me considerou fiel, designando-me para um ministério, ^13 embora eu antes fosse blasfemador, perseguidor e insolente. Contudo, foi-me concedida misericórdia porque eu agia em ignorância e não tinha fé. ^14 Porém, a bondade imerecida do nosso Senhor foi extremamente abundante com a fé e o amor que está em Cristo Jesus.

^ (Sal. 116:12) Como é que vou retribuir a Jeová Todo o bem que me tem feito?

Quinta-feira, 26 de junho

Louvem o nome de Jeová. — [Sal. 113:1].

O nosso Pai celestial fica muito feliz quando louvamos o seu nome. ([Sal. 119:108]) Algumas pessoas são carentes ou inseguras e, por isso, sentem necessidade de receber elogios constantes. Será que Jeová é assim? Claro que não. Quando louvamos a Jeová, também ajudamos a provar que Satanás mentiu sobre nós. Como assim? Para ele, nenhum humano consegue permanecer leal e defender o nome de Jeová quando surgem dificuldades. Ele também disse que deixaríamos de servir a Jeová se ganhássemos alguma coisa com isso. ([Jó 1:9-11;][2:4]) Mas Jó não deixou de ser fiel a Jeová e provou que Satanás é mentiroso. E no nosso caso? Hoje, cada um de nós tem o privilégio de defender o nome de Jeová por servi-lo com lealdade. ([Pro. 27:11]) Que grande honra! w24.02 8-9 §§ 3-5

^ (Sal. 113:1) Louvem a Jah!* Deem-lhe louvor, servos de Jeová, Louvem o nome de Jeová.

Ou: “Aleluia!” “Jah” é uma forma reduzida do nome Jeová.

^ (Sal. 119:108) Por favor, aceita com prazer as minhas ofertas voluntárias de louvor,* ó Jeová, E ensina-me os teus julgamentos.

Lit.: “as ofertas voluntárias da minha boca”.

^ (Jó 1:9-11) Então, Satanás respondeu a Jeová: “Será que é por nada que Jó teme a Deus? ^10 Não puseste uma cerca de proteção à volta dele, da sua casa e de tudo o que ele tem? Abençoaste o trabalho das suas mãos e o seu gado tem-se espalhado pela terra. ^11 Mas, agora, levanta a mão e atinge tudo o que ele tem, e de certeza que ele te vai amaldiçoar na tua própria face.”

^ (Jó 2:4) Contudo, Satanás disse a Jeová: “Pele por pele. O homem dará tudo o que tem pela sua vida.*

Ou: “alma”.

^ (Pro. 27:11) Sê sábio, meu filho, e alegra o meu coração, Para que eu possa dar uma resposta àquele que me desafia.*

Ou: “me escarnece; me ridiculariza”.

Sexta-feira, 27 de junho

Tenham fé nos seus profetas e serão bem-sucedidos. — [2 Cró. 20:20].

Depois dos dias de Moisés e Josué, Jeová escolheu juízes para guiar o seu povo. E durante o período dos reis, Jeová escolheu profetas para cuidarem dessa responsabilidade. Os reis fiéis a Jeová ouviam os conselhos dos profetas. Por exemplo, o rei David aceitou com humildade a correção que recebeu do profeta Natã. ([2 Sam. 12:7,][13;] 1 Cró. 17:3, 4) O rei Jeosafá seguiu o conselho do profeta Jaaziel e incentivou o povo a ‘ter fé nos profetas de Deus’. (2 Cró. 20:14, 15) Quando estava em aflição, o rei Ezequias procurou a ajuda do profeta Isaías. ([Isa. 37:1-6]) Sempre que os reis seguiam a orientação de Jeová, eles eram abençoados e toda a nação ficava protegida. (2 Cró. 20:29, 30;[32:22]) Era óbvio que Jeová estava a usar os profetas para guiar o Seu povo. w24.02 21 § 8

^ (2 Cró. 20:20) Na manhã seguinte, levantaram-se cedo e partiram para o deserto de Tecoa. Quando estavam a partir, Jeosafá pôs-se de pé e disse: “Ouçam-me, ó Judá e habitantes de Jerusalém! Tenham fé em Jeová, vosso Deus, para que possam permanecer firmes.* Tenham fé nos seus profetas e serão bem-sucedidos.”

Ou: “perdurar”.

^ (2 Sam. 12:7) Então, Natã disse a David: “Esse homem é o senhor! Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Eu próprio te ungi rei sobre Israel e livrei-te das mãos de Saul.

^ (2 Sam. 12:13) David disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” Natã disse a David em resposta: “Jeová perdoa o seu pecado;* o senhor não morrerá.

Ou: “deixa passar o seu pecado”.

^ (1 Cró. 17:3, 4) Naquela mesma noite, Natã recebeu a seguinte palavra de Deus: ^4 “Vai e diz ao meu servo David: ‘Assim diz Jeová: “Não serás tu quem construirá uma casa para eu morar.

^ (2 Cró. 20:14, 15) Então, no meio da congregação, o espírito de Jeová veio sobre Jaaziel, filho de Zacarias, filho de Benaia, filho de Jeiel, filho de Matanias, levita dos filhos de Asafe. ^15 Ele disse: “Prestem atenção, todo o Judá, habitantes de Jerusalém e rei Jeosafá! Assim vos diz Jeová: ‘Não tenham medo nem fiquem apavorados por causa desta grande multidão, pois a batalha não é vossa, mas de Deus.

^ (Isa. 37:1-6) Assim que o rei Ezequias ouviu isso, rasgou as suas roupas e cobriu-se com serapilheira,* e entrou na casa de Jeová. ^2 Então, ele enviou Eliaquim, que era o encarregado da casa,* Sebna, o secretário, e os anciãos entre os sacerdotes, cobertos com serapilheira,* ao profeta Isaías, filho de Amoz. ^3 Eles disseram-lhe: “Assim diz Ezequias: ‘Este dia é um dia de aflição, de repreensão* e de vergonha, como quando uma criança está prestes a nascer,* mas a mãe não tem forças para dar à luz. ^4 Talvez Jeová, o teu Deus, ouça as palavras do Rabsaqué, que foi enviado pelo seu senhor, o rei da Assíria, para desafiar o Deus vivente, e assim Jeová, o teu Deus, pelas palavras que ouviu, faça com que ele preste contas. Portanto, ora a favor do restante que ainda está vivo.’” ^5 Então, os servos do rei Ezequias foram ter com Isaías, ^6 e Isaías disse-lhes: “Isto é o que devem dizer ao vosso senhor: ‘Assim diz Jeová: “Não tenhas medo por causa das palavras que ouviste, das blasfémias que os ajudantes do rei da Assíria lançaram contra mim.

Veja o Glossário.

Ou: “do palácio”.

Veja o Glossário.

Ou: “insulto”.

Lit.: “chega até à abertura do ventre”.

^ (2 Cró. 20:29, 30) E todos os reinos das terras ficaram com pavor de Deus quando souberam que Jeová tinha lutado contra os inimigos de Israel. ^30 Assim, o reino de Jeosafá teve paz, e o seu Deus continuou a dar-lhe descanso de todos os inimigos ao seu redor.

^ (2 Cró. 32:22) Portanto, Jeová salvou Ezequias e os habitantes de Jerusalém das mãos de Senaqueribe, rei da Assíria, e das mãos de todos os outros, e deu-lhes descanso de todos os inimigos ao seu redor.

Sábado, 28 de junho

Não sejam parceiros deles. — [Efé. 5:7].

Satanás quer que passemos tempo com pessoas que não nos vão ajudar a obedecer a Jeová. Hoje não só é comum passarmos tempo com outros pessoalmente, mas também nas redes sociais. Temos de lutar contra a tendência deste mundo que acredita que a imoralidade é algo normal. Nós sabemos que isso é mentira. (Efé. 4:19, 20) Por isso, é bom meditar nas seguintes perguntas: ‘Será que eu tenho cuidado para não conviver desnecessariamente com colegas de trabalho, de escola ou outros que não respeitam os padrões justos de Jeová? Tenho coragem suficiente para defender aquilo em que acredito, mesmo que algumas pessoas não concordem com isso ou achem que eu sou intolerante?’ Também precisamos de ter cuidado quando escolhemos os nossos amigos dentro da congregação, porque alguns poderão não ser boas influências para nós. — 2 Tim. 2:20-22. w24.03 22-23 §§ 11-12

^ (Efé. 5:7) Portanto, não sejam parceiros deles;

^ (Efé. 4:19, 20) Tendo perdido todo o senso moral, entregaram-se à conduta insolente* para praticar com ganância todo o tipo de impureza. ^20 Mas vocês não aprenderam que o Cristo seja assim,

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

^ (2 Tim. 2:20-22) Numa casa grande, não há só utensílios* de ouro e de prata, mas também de madeira e de barro. Alguns são para fins honrosos, mas outros para fins sem honra. ^21 Assim, se alguém se mantiver longe destes últimos, será um instrumento* para um fim honroso, santificado, útil para o seu dono, preparado para toda a boa obra. ^22 Por isso, foge dos desejos da juventude, mas empenha-te pela justiça,* pela fé, pelo amor, pela paz, com os que invocam o Senhor com um coração puro.

Ou: “recipientes”.

Ou: “utensílio; recipiente”.

Veja o Glossário.

Domingo, 29 de junho

Jeová tem grande compaixão. — [Tia. 5:11].

Já tentou imaginar Jeová? É verdade que não podemos ver Jeová, mas a Bíblia descreve-o de várias maneiras. Jeová é chamado “sol e escudo” e “um fogo consumidor”. ([Sal. 84:11;][Heb. 12:29]) Numa visão, o profeta Ezequiel disse que Jeová era semelhante a uma pedra de safira, a um metal brilhante e a um arco-íris. ([Eze. 1:26-28]) Visto que não vemos Jeová, podemos achar difícil acreditar que ele nos ama. Alguns já sofreram tanto que pensam que Jeová nunca poderia amá-los. Jeová entende como nos sentimos e sabe que pode ser difícil aproximarmo-nos dele. Para nos ajudar, ele mostra na Bíblia que é um Deus muito amoroso. A palavra que melhor descreve Jeová é amor. ([1 João 4:8]) A Bíblia diz que Deus é amor, e é o amor que influencia tudo o que Jeová faz. O amor de Deus é tão grande e tão poderoso que até beneficia aqueles que não o amam. — Mat. 5:44, 45. w24.01 26 §§ 1-3

^ (Tia. 5:11) Vejam, consideramos felizes* os que perseveraram. Ouviram falar da perseverança de Jó e viram o resultado que Jeová* proporcionou; viram que Jeová* tem grande compaixão* e é misericordioso.

Ou: “abençoados”.

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Ou: “é muito terno em afeição”.

^ (Sal. 84:11) Pois Jeová Deus é sol e escudo, Ele dá favor e glória. Jeová não negará nada de bom Aos que andam em integridade.

^ (Heb. 12:29) Pois o nosso Deus é um fogo consumidor.

^ (Eze. 1:26-28) Sobre a superfície que estava acima da cabeça delas, havia algo semelhante a uma pedra de safira, que parecia um trono. Sentado no trono, no alto, estava alguém que parecia um homem. ^27 Vi algo a reluzir como um metal brilhante, como um fogo que irradiava do que parecia ser a sua cintura para cima; e, da sua cintura para baixo, vi algo semelhante a fogo. Havia uma luz resplandecente em todo o seu redor, ^28 como a de um arco-íris, numa nuvem, num dia chuvoso. Essa era a aparência da luz resplandecente à sua volta. Parecia a glória de Jeová. Ao ver isso, prostrei-me com o rosto por terra e comecei a ouvir a voz de alguém a falar.

^ (1 João 4:8) Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor.

^ (Mat. 5:44, 45) No entanto, digo-vos: Continuem a amar os vossos inimigos e a orar pelos que vos perseguem, ^45 para que vocês mostrem ser filhos do vosso Pai, que está nos céus, visto que ele faz o seu sol levantar-se sobre os maus e sobre os bons, e faz chover sobre os justos e sobre os injustos.

Segunda-feira, 30 de junho

Falava com eles a partir da coluna de nuvem. — [Sal. 99:7].

Jeová designou Moisés para conduzir os israelitas para fora do Egito e deu-lhes uma prova bem clara disso. Jeová usou uma coluna de nuvem, durante o dia, e uma coluna de fogo, durante a noite. ([Êxo. 13:21]) Moisés seguiu essa coluna e, assim, conduziu os israelitas até ao Mar Vermelho. O povo entrou em pânico quando viu que estava encurralado entre o mar e o exército do Egito. Mas Moisés não tinha cometido nenhum erro; foi Jeová que levou o seu povo até lá, por meio dele. ([Êxo. 14:2]) Ao salvá-los, Jeová mostrou o seu poder de uma maneira incrível. (Êxo. 14:26-28) Durante os 40 anos seguintes, Moisés continuou a confiar nas orientações que Jeová lhe dava para guiar o Seu povo enquanto estava no deserto. ([Êxo. 33:7,][9, 10]) Jeová falava com Moisés de dentro da coluna, e Moisés transmitia ao povo todas as instruções que recebia. Os israelitas podiam ver claramente que Jeová estava a usar Moisés para guiá-los. w24.02 21 §§ 4-5

^ (Sal. 99:7) Falava com eles a partir da coluna de nuvem. Eles guardavam as suas advertências* e os decretos dados por ele.

“Advertência” refere-se a um lembrete do que é necessário fazer.

^ (Êxo. 13:21) Jeová ia à sua frente: de dia, numa coluna de nuvem, para guiá-los pelo caminho, e, de noite, numa coluna de fogo, para lhes dar luz, a fim de que pudessem viajar de dia e de noite.

^ (Êxo. 14:2) “Diz aos israelitas que voltem e acampem diante de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar, à vista de Baal-Zefom. Devem acampar junto ao mar, em frente a Baal-Zefom.

^ (Êxo. 14:26-28) Então, Jeová disse a Moisés: “Estende a mão sobre o mar, para que as águas voltem sobre os egípcios, sobre os seus carros de guerra e os seus cavaleiros.” ^27 Moisés estendeu imediatamente a mão sobre o mar e, ao amanhecer, o mar voltou ao estado normal. Os egípcios tentaram escapar das águas, mas Jeová desembaraçou-se dos egípcios no meio do mar. ^28 As águas voltaram e cobriram os carros de guerra e os cavaleiros de todo o exército do Faraó, que tinham entrado no mar atrás dos israelitas. Não se deixou sobreviver nem sequer um deles.

^ (Êxo. 33:7) Moisés pegou então na sua tenda e armou-a fora do acampamento, a certa distância do acampamento, e chamou-lhe tenda de reunião. Todo aquele que consultava Jeová ia à tenda de reunião, fora do acampamento.

^ (Êxo. 33:9, 10) Assim que Moisés entrava na tenda, a coluna de nuvem descia e ficava à entrada da tenda, enquanto Deus falava com Moisés. ^10 Quando todo o povo via a coluna de nuvem parada à entrada da tenda, cada um se curvava à entrada da sua própria tenda.

Julho

Terça-feira, 1 de julho

Ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar. — [Atos 10:38].

Jesus imitou de maneira perfeita o modo de pensar e os sentimentos do seu Pai em tudo o que disse e fez, inclusive nos seus milagres. ([João 14:9]) O que podemos aprender com os milagres de Jesus? Jesus e Jeová amam-nos muito. Quando Jesus esteve na Terra, mostrou o quanto amava as pessoas por fazer milagres para aliviar o sofrimento delas. Em certa ocasião, dois homens cegos imploraram a Jesus que os ajudasse. (Mat. 20:30-34) Jesus “teve pena” desses homens e curou-os. Nesse relato, o verbo grego traduzido como “teve pena” indica um sentimento muito profundo, uma emoção intensa. Foi esse sentimento de compaixão e amor que motivou Jesus a fazer outros milagres, como alimentar famintos e curar um leproso. ([Mat. 15:32;][Mar. 1:41]) Podemos ter a certeza de que Jeová, o Deus de “terna compaixão”, e o seu Filho Jesus amam-nos profundamente e também sofrem quando nos veem a sofrer. ([Luc. 1:78;][1 Ped. 5:7]) Imagine como eles devem estar ansiosos para acabar com todo o sofrimento que a humanidade tem passado! w23.04 3 §§ 4-5

^ (At. 10:38) sobre Jesus, que era de Nazaré, como Deus o ungiu com espírito santo e poder; e ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar todos os oprimidos pelo Diabo, porque Deus estava com ele.

^ (Jo. 14:9) Jesus respondeu-lhe: “Já estou convosco há tanto tempo, e ainda não me conheces, Filipe? Quem me vê, vê também o Pai. Como é que tu dizes: ‘Mostra-nos o Pai’?

^ (Mat. 20:30-34) Então, dois cegos sentados à beira da estrada ouviram que Jesus estava a passar por ali e gritaram: “Senhor, Filho de David, tenha misericórdia de nós!” ^31 Todavia, a multidão censurou-os, mandando-os ficar calados. Contudo, gritaram ainda mais alto, dizendo: “Senhor, Filho de David, tenha misericórdia de nós!” ^32 Então, Jesus parou, chamou-os e perguntou: “O que é que querem que eu faça por vocês?” ^33 Responderam-lhe: “Senhor, faça com que os nossos olhos se abram.” ^34 Jesus teve pena e tocou nos olhos deles, e eles recuperaram imediatamente a visão e seguiram-no.

^ (Mat. 15:32) Porém, Jesus chamou os seus discípulos e disse: “Tenho pena da multidão, porque já estão comigo há três dias, e não têm nada para comer. Eu não quero mandá-los embora com fome,* pois poderiam desfalecer na estrada.”

Ou: “sem comida; em jejum”.

^ (Mar. 1:41) Em vista disso, ele teve pena; e estendeu a mão, tocou no homem e disse-lhe: “Eu quero! Sê purificado.”

^ (Luc. 1:78) por causa da terna compaixão do nosso Deus. Devido a esta compaixão, um amanhecer há de visitar-nos do alto,

^ (1 Ped. 5:7) ao passo que lançam sobre ele toda a vossa ansiedade,* porque ele cuida de vocês.

Ou: “todas as vossas inquietações; todas as vossas preocupações”.

Quarta-feira, 2 de julho

Vocês, os que amam a Jeová, odeiem o que é mau. Ele guarda a vida dos que lhe são leais; livra-os da mão dos maus. — [Sal. 97:10].

Precisamos de fazer tudo o que estiver ao nosso alcance para não nos expormos às ideias e pensamentos errados do mundo de Satanás. Quando lemos e estudamos a Bíblia, enchemos a nossa mente com pensamentos puros e corretos. Ir às reuniões e participar na pregação também nos vai ajudar a proteger os nossos pensamentos. Se fizermos isso, Jeová vai cumprir a sua promessa de não deixar que sejamos tentados além do que podemos aguentar. (1 Cor. 10:12, 13) Mais do que nunca, cada um de nós precisa de orar para continuar fiel a Jeová nestes últimos dias tão difíceis. Jeová quer que ‘derramemos o coração diante dele’. ([Sal. 62:8]) Agradeça e louve a Jeová por tudo o que ele faz. Peça-lhe coragem para pregar. Ore a pedir ajuda para lidar com os problemas e para resistir a qualquer tentação. Que nada nem ninguém o impeça de orar regularmente a Jeová. w23.05 7 §§ 17-18

^ (Sal. 97:10) Vocês, os que amam a Jeová, odeiem o que é mau. Ele guarda a vida* dos que lhe são leais; Livra-os da mão* dos maus.

Ou: “alma”.

Ou: “do poder”.

^ (1 Cor. 10:12, 13) Portanto, quem pensa estar de pé tenha cuidado para não cair. ^13 Não vos sobreveio nenhuma tentação a não ser as que são comuns aos homens. Mas Deus é fiel e não deixará que sejam tentados além do que podem suportar; mas, quando vier a tentação, ele também providenciará a saída, para que a possam suportar.

^ (Sal. 62:8) Confia sempre nele, ó povo. Derramem o coração diante dele. Deus é um refúgio para nós. (Selá)

Quinta-feira, 3 de julho

Pensemos uns nos outros [...], encorajando-nos uns aos outros. — Heb. 10:24, 25.

Porque é que assistimos às reuniões? O motivo principal é para adorar a Jeová. ([Sal. 26:12;][111:1]) Outro motivo é para nos encorajarmos uns aos outros durante este período difícil em que vivemos. ([1 Tes. 5:11]) Quando levantamos a mão e damos um comentário, fazemos essas duas coisas. Mas, quando comentamos, talvez encontremos alguns desafios: podemos ficar nervosos ou então podemos querer participar mais vezes, mas isso não acontece tanto como gostaríamos. Como lidar com esses desafios? O apóstolo Paulo disse que deveríamos concentrar-nos em ‘encorajarmo-nos uns aos outros’. Quando percebemos que outros irmãos ficam encorajados com um comentário simples que damos, ficamos menos nervosos ao comentar. E mesmo que não nos escolham para comentar com a frequência de que gostaríamos, ficamos felizes por outros irmãos terem a oportunidade de comentar. — [1 Ped. 3:8]. w23.04 20 §§ 1-3

^ (Heb. 10:24, 25) E pensemos uns nos* outros para nos estimularmos* ao amor e às boas obras, ^25 não deixando de nos reunir, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e ainda mais ao vermos chegar o dia.

Ou: “preocupemo-nos uns com os; estejamos atentos uns aos”.

Ou: “motivarmos; atiçarmos”.

^ (Sal. 26:12) O meu pé está em terreno plano; Na grande congregação,* louvarei a Jeová.

Lit.: “Em assembleias”.

^ (Sal. 111:1) Louvem a Jah!* Louvarei a Jeová de todo o coração Entre os justos reunidos e na congregação.

Ou: “Aleluia!” “Jah” é uma forma reduzida do nome Jeová.

^ (1 Tes. 5:11) Portanto, continuem a encorajar-se* e a edificar-se uns aos outros, assim como, de facto, estão a fazer.

Ou: “consolar-se”.

^ (1 Ped. 3:8) Por fim, sejam todos unidos na mente,* tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade.

Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

Sexta-feira, 4 de julho

Que suba a Jerusalém […] e reconstrua […] a casa de Jeová. — [Esd. 1:3].

O rei anunciou: os judeus, que estavam presos em Babilónia há cerca de 70 anos, podiam voltar para a sua terra, Israel. ([Esd. 1:2-4]) É claro que Jeová estava por detrás disso, porque Babilónia não costumava libertar os seus prisioneiros. ([Isa. 14:4,][17]) Mas Babilónia foi conquistada, e o seu novo governante permitiu que os judeus partissem. Todos os judeus, especialmente os chefes de família, precisavam de tomar uma decisão – sair de Babilónia ou continuar ali. Não era uma decisão nada fácil. Muitos judeus já eram idosos. Por isso, essa viagem seria muito difícil para eles. E como a maioria dos judeus tinha nascido em Babilónia, aquele era o único lar que eles conheciam. Para eles, Israel era apenas a terra dos seus pais ou avós. Alguns judeus aparentemente tinham-se tornado ricos em Babilónia. Seria difícil deixarem para trás as suas casas confortáveis e os seus negócios e começarem do zero num lugar desconhecido. w23.05 14 §§ 1-2

^ (Esdr. 1:3) Quem dentre vocês pertencer ao seu povo, que o seu Deus esteja com ele. Portanto, que suba a Jerusalém, em Judá, e reconstrua a casa que ficava em Jerusalém, a casa de Jeová,* o Deus de Israel, o verdadeiro Deus.

Ou, possivelmente: “reconstrua a casa de Jeová, aquele que está em Jerusalém”.

^ (Esdr. 1:2-4) “Assim diz Ciro, rei da Pérsia: ‘Jeová, o Deus dos céus, deu-me todos os reinos da terra, e designou-me para lhe construir uma casa em Jerusalém, que fica em Judá. ^3 Quem dentre vocês pertencer ao seu povo, que o seu Deus esteja com ele. Portanto, que suba a Jerusalém, em Judá, e reconstrua a casa que ficava em Jerusalém, a casa de Jeová,* o Deus de Israel, o verdadeiro Deus. ^4 Que todo aquele que reside como estrangeiro, seja onde for, receba dos seus vizinhos* prata, ouro, bens e animais, juntamente com a oferta voluntária para a casa do verdadeiro Deus, que ficava em Jerusalém.’”

Ou, possivelmente: “reconstrua a casa de Jeová, aquele que está em Jerusalém”.

Lit.: “dos homens do seu lugar”.

^ (Isa. 14:4) recitarás este provérbio contra o* rei de Babilónia, dizendo: “Aquele que forçava outros a trabalhar* chegou ao seu fim! A opressão acabou!

Ou: “farás pouco do”.

Ou: “O feitor”.

^ (Isa. 14:17) Que fez da terra habitada um deserto,* Que derrubou cidades, E que se recusava a deixar os seus prisioneiros voltarem para casa?’

Veja o Glossário.

Sábado, 5 de julho

Mostrem-se prontos. — [Mat. 24:44].

A Palavra de Deus incentiva-nos a continuar a aumentar a nossa perseverança, compaixão e amor. [Lucas 21:19] diz: “Pela vossa perseverança, preservarão a vossa vida.” Colossenses 3:12 diz: “Revistam-se de […] compaixão.” E 1 Tessalonicenses 4:9, 10 diz: “São ensinados por Deus a amar-se uns aos outros. […] Mas queremos exortar-vos, irmãos, a que continuem a fazê-lo cada vez mais.” Estas palavras foram escritas para discípulos que já estavam a mostrar perseverança, compaixão e amor. Apesar disso, eles tinham de continuar a melhorar nessas qualidades, e nós devemos fazer o mesmo. Para o ajudar, estude como os primeiros cristãos fizeram isso. Então, vai ver como pode imitar aqueles cristãos e, assim, estará pronto para a grande tribulação. Quando a grande tribulação começar, você já terá aprendido a perseverar e estará decidido a continuar a fazer isso. w23.07 3 §§ 4, 8

^ (Mat. 24:44) Por esta razão, também vocês, mostrem-se prontos, porque o Filho do Homem vem numa hora em que não imaginam.

^ (Luc. 21:19) Pela vossa perseverança, preservarão a vossa vida.

^ (Col. 3:12) Portanto, como escolhidos de Deus, santos e amados, revistam-se de terna compaixão,* bondade, humildade,* brandura e paciência.

Ou: “ternas afeições de compaixão”.

Ou: “humildade mental”.

^ (1 Tes. 4:9, 10) No entanto, no que se refere ao amor fraternal, não precisam que vos escrevamos, pois são ensinados por Deus a amar-se uns aos outros. ^10 Realmente, vocês já estão a fazê-lo a todos os irmãos, em toda a Macedónia. Mas queremos exortar-vos, irmãos, a que continuem a fazê-lo cada vez mais.

Domingo, 6 de julho

Ali haverá uma estrada, […] um caminho chamado Caminho de Santidade. — [Isa. 35:8].

Não importa se somos ungidos ou das “outras ovelhas”, todos temos de continuar a andar nesse caminho. Isso vai ajudar-nos a continuar a adorar a Jeová agora e também no futuro, quando recebermos as bênçãos do Reino. ([João 10:16]) Desde 1919, milhões de homens, mulheres e crianças têm saído de Babilónia, a Grande, ou seja, da religião falsa, e começado a viajar por essa estrada simbólica. No passado, Jeová fez com que os obstáculos que havia no caminho dos judeus fossem removidos. ([Isa. 57:14]) Será que, nos nossos dias, Jeová fez algo parecido com o “Caminho de Santidade”? Sim. Centenas de anos antes de 1919, ele usou homens de fé para tornar possível que outros saíssem de Babilónia, a Grande. (Veja também [Isaías 40:3].) Esses homens prepararam o caminho para que pessoas com um bom coração pudessem sair da religião falsa e adorar a Jeová com o seu povo. w23.05 15-16 §§ 8-9

^ (Isa. 35:8) E ali haverá uma estrada, Sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. O impuro não passará por ele. Será apenas para aquele que anda no caminho; Nenhum tolo vagueará nele.

^ (Jo. 10:16) “E tenho outras ovelhas, que não são deste aprisco; a essas também tenho de trazer, e elas escutarão a minha voz e irão tornar-se um só rebanho, com um só pastor.

^ (Isa. 57:14) E há de dizer-se: ‘Construam, construam uma estrada! Preparem o caminho! Removam todos os obstáculos do caminho do meu povo.’”

^ (Isa. 40:3) A voz de alguém clama no deserto: “Preparem* o caminho para Jeová! Façam no deserto uma estrada reta para o nosso Deus.

Ou: “Desobstruam”.

Segunda-feira, 7 de julho

Sirvam a Jeová com alegria. Venham à sua presença com gritos alegres. — [Sal. 100:2].

Jeová não quer que façamos algo só por obrigação. Ele quer que o sirvamos com alegria. ([2 Cor. 9:7]) Então, se você não tiver vontade de alcançar certo alvo, será que precisa de se esforçar por ele? Veja o exemplo do apóstolo Paulo. Ele disse: “Disciplino severamente o meu corpo e conduzo-o como escravo.” (1 Cor. 9:25-27, nota) Paulo obrigava-se a fazer o que era certo, mesmo quando não tinha vontade. O que é que Jeová achou de tudo o que Paulo fez? Ele ficou feliz com o serviço de Paulo e recompensou os seus esforços. (2 Tim. 4:7, 8) Da mesma forma, Jeová fica feliz quando nos esforçamos por um alvo, mesmo que não tenhamos a motivação necessária. Ele fica feliz porque sabe que nos esforçamos não por amor ao que fazemos, mas por amor a ele. Assim como Jeová abençoou Paulo, ele vai abençoar os nossos esforços. ([Sal. 126:5]) Quando sentimos que Jeová está a abençoar-nos, ficamos mais motivados. w23.05 29 §§ 9-10

^ (Sal. 100:2) Sirvam a Jeová com alegria. Venham à sua presença com gritos alegres.

^ (2 Cor. 9:7) Faça cada um conforme resolveu no coração, não a contragosto nem por obrigação, pois Deus ama quem dá com alegria.

^ (1 Cor. 9:25-27) Todos os que participam numa competição exercem autodomínio em todas as coisas. É claro que eles fazem isso para receber uma coroa perecível, mas nós, uma que não é perecível. ^26 Portanto, não corro sem rumo; direciono os meus golpes de modo a não golpear o ar; ^27 surro o meu corpo e conduzo-o como escravo, para que, depois de ter pregado a outros, eu próprio não venha a ser de algum modo reprovado.*

Ou: “desqualificado”.

^ (2 Tim. 4:7, 8) Travei a boa luta, terminei a corrida, vivi de acordo com a fé. ^8 De agora em diante, está-me reservada a coroa da justiça, que o Senhor, o justo juiz, me dará como recompensa no dia que há de vir; e não somente a mim, mas também a todos os que anseiam* a sua manifestação.

Ou: “amam”.

^ (Sal. 126:5) Os que semeiam com lágrimas Colherão com gritos de alegria.

Terça-feira, 8 de julho

O dia de Jeová vem. — [1 Tes. 5:2].

O apóstolo Paulo compara os que não vão sobreviver ao dia de Jeová aos que estão a dormir. Eles não se apercebem de que o tempo está a passar nem do que está a acontecer à sua volta. Por isso, não conseguem entender tudo o que está envolvido quando alguma coisa importante acontece no mundo e continuam sem fazer nada. Muitos hoje estão a dormir em sentido espiritual. ([Rom. 11:8]) Eles não acreditam que estamos a viver nos “últimos dias” e que a grande tribulação vai chegar em breve. (2 Ped. 3:3, 4) No entanto, nós reconhecemos que é cada vez mais urgente ficarmos despertos. ([1 Tes. 5:6]) Portanto, é importante manter a calma e não entrar em pânico. Porquê? Para não nos envolvermos nos assuntos políticos e sociais deste mundo. Quanto mais perto estivermos do dia de Jeová, maior vai ser a pressão para tomarmos partido nestes assuntos. Mas não precisamos de ficar preocupados. O espírito de Jeová vai ajudar-nos a ficar calmos e a tomar boas decisões. — Luc. 12:11, 12. w23.06 10 §§ 6-7

^ (1 Tes. 5:2) Pois sabem muito bem que o dia de Jeová* vem exatamente como um ladrão à noite.

Veja o Ap. A5.

^ (Rom. 11:8) assim como está escrito: “Deus deu-lhes um espírito de sono profundo, olhos que não veem e ouvidos que não ouvem, até ao dia de hoje.”

^ (2 Ped. 3:3, 4) Antes de mais nada, saibam que nos últimos dias surgirão ridicularizadores com as suas expressões de gozo, agindo segundo os seus próprios desejos. ^4 Eles dirão: “Onde é que está essa prometida presença dele? Ora, desde o tempo em que os nossos antepassados adormeceram na morte, todas as coisas continuam exatamente como eram desde o princípio da criação.”

^ (1 Tes. 5:6) Portanto, não estejamos a dormir, assim como fazem os demais, mas estejamos despertos e mantenhamos os nossos sentidos.

^ (Luc. 12:11, 12) Quando vos levarem diante de assembleias públicas, funcionários do governo e autoridades, não fiquem preocupados* quanto a como falar ou com o que falar em vossa defesa, ou com o que dirão, ^12 pois o espírito santo há de ensinar-vos nesse preciso momento o que devem dizer.”

Ou: “ansiosos”.

Quinta-feira, 10 de julho

Deem a conhecer os vossos pedidos a Deus. — [Fil. 4:6].

Podemos fortalecer a nossa perseverança por orar regularmente a Jeová e contar-lhe tudo o que nos preocupa. ([1 Tes. 5:17]) Talvez você não esteja a enfrentar um grande desafio agora. Mas será que ora a Jeová e lhe pede ajuda sempre que fica confuso, perturbado ou sem saber o que fazer? Se tiver o costume de pedir ajuda a Jeová ao enfrentar problemas pequenos do dia a dia, com certeza, também fará isso quando enfrentar grandes desafios no futuro. Assim, terá a confiança de que Jeová sabe exatamente quando e como agir em seu favor. ([Sal. 27:1,][3]) Se hoje já perseverarmos ao enfrentar desafios, será mais fácil fazermos isso durante a grande tribulação. ([Rom. 5:3]) Como sabemos disso? Muitos irmãos descobriram que, sempre que passam por um teste de fé, sentem-se mais fortes. Quando eles veem como Jeová os ajuda a enfrentar um problema, passam a ter mais confiança de que Jeová estará sempre disposto a fazer isso. Essa confiança ajuda-os a enfrentar um próximo desafio. — [Tia. 1:2-4]. w23.07 3 §§ 7-8

^ (Fil. 4:6) Não fiquem ansiosos por coisa alguma, mas em tudo, por orações e súplicas, com agradecimentos, deem a conhecer os vossos pedidos a Deus;

^ (1 Tes. 5:17) Orem constantemente.

^ (Sal. 27:1) Jeová é a minha luz e a minha salvação. De quem é que eu terei medo? Jeová é a fortaleza da minha vida. De quem é que eu terei pavor?

^ (Sal. 27:3) Ainda que um exército se acampe para me atacar, O meu coração não terá medo. Ainda que se declare guerra contra mim, Mesmo assim, continuarei confiante.

^ (Rom. 5:3) Não apenas isso, mas alegremo-nos também ao passar por sofrimentos, pois sabemos que o sofrimento produz perseverança;

^ (Tia. 1:2-4) Meus irmãos, considerem como motivo de verdadeira alegria o facto de enfrentarem diversas provações, ^3 visto que sabem que a qualidade provada da vossa fé produz perseverança. ^4 Todavia, deixem que a perseverança complete a sua obra, para que sejam completos e sãos em todos os sentidos, sem vos faltar nada.

Sexta-feira, 11 de julho

[Irei mostrar-te] consideração. — [Gén. 19:21].

A humildade e a compaixão de Jeová fazem com que ele seja razoável. Por exemplo, a humildade de Jeová ficou clara quando ele estava prestes a destruir as pessoas más de Sodoma. Por meio dos seus anjos, Jeová disse ao justo Ló para fugir para uma região montanhosa. Mas Ló ficou com medo e não quis ir para lá. Então, Ló pediu para fugir com a sua família para Zoar, uma pequena cidade que Jeová já tinha decidido destruir. Jeová poderia ter dito a Ló para seguir as suas instruções à risca. No entanto, em vez disso, aceitou o pedido de Ló e decidiu não destruir essa cidade. (Gén. 19:18-22) Muitos anos depois, Jeová também mostrou compaixão pelas pessoas que moravam em Nínive. Ele enviou o profeta Jonas para proclamar que a cidade e os seus habitantes seriam destruídos. Mas quando as pessoas de Nínive se arrependeram, Jeová sentiu pena delas e não destruiu a cidade. — [Jonas 3:1,][10;][4:10, 11]. w23.07 21 § 5

^ (Gén. 19:21) Ele disse-lhe então: “Está bem, também te mostrarei consideração por não destruir a cidade de que falas.

^ (Gén. 19:18-22) Ló disse-lhes então: “Ali não, por favor, Jeová! ^19 Por favor, o teu servo achou favor aos teus olhos, e estás a mostrar-me grande bondade,* preservando-me vivo,* mas não posso fugir para a região montanhosa, pois tenho medo de que a calamidade me alcance e eu morra. ^20 Por favor, esta cidade fica perto, e posso fugir para lá; é apenas um lugar pequeno. Por favor, posso fugir para lá? É apenas um lugar pequeno. Assim, sobreviverei.”* ^21 Ele disse-lhe então: “Está bem, também te mostrarei consideração por não destruir a cidade de que falas. ^22 Depressa! Foge para lá, porque não posso fazer nada até lá chegares!” Foi por isso que deu à cidade o nome de Zoar.*

Ou: “amor leal”.

Ou: “preservando viva a minha alma”.

Ou: “a minha alma continuará a viver”.

Que significa “pequenez”.

^ (Jonas 3:1) Então, Jonas recebeu pela segunda vez a palavra de Jeová:

^ (Jonas 3:10) Quando o verdadeiro Deus viu o que eles fizeram, que tinham recuado dos seus maus caminhos, reconsiderou* a calamidade que proclamara trazer sobre eles, e não a trouxe.

Ou: “lamentou”.

^ (Jonas 4:10, 11) No entanto, Jeová disse: “Tiveste pena do cabaceiro, que não cultivaste nem fizeste crescer; ele cresceu numa noite e morreu numa noite. ^11 Será que eu também não deveria ter pena de Nínive, a grande cidade, em que há mais de 120 000 homens que nem sequer sabem a diferença entre o certo e o errado,* além dos seus muitos animais?”

Ou: “não sabem a diferença entre a sua direita e a sua esquerda”.

Sábado, 12 de julho

Mataram [Jeoás] […], mas não o enterraram nas sepulturas dos reis. — [2 Cró. 24:25].

O que podemos aprender do exemplo de Jeoás? Pense nesta comparação: uma árvore com raízes fracas precisa de um apoio para continuar de pé. Se perder esse apoio, o vento vai derrubá-la. No caso de Jeoás, o apoio dele era Jeoiada. Mas depois da morte de Jeoiada, e com a influência dos apóstatas, Jeoás caiu em sentido espiritual e tornou-se infiel a Jeová. Esta comparação mostra que não devemos obedecer a Jeová só porque a nossa família ou outros na congregação nos incentivam a fazer isso. Se quisermos ter uma forte amizade com Jeová, temos de regularmente estudar a Bíblia, meditar e orar. É isso o que vai fortalecer o nosso temor e amor por ele. (Jer. 17:7, 8;[Col 2:6, 7]) Na verdade, o que Jeová nos pede não é difícil. Eclesiastes 12:13 resume bem o que Jeová espera de nós: “Teme o verdadeiro Deus e obedece aos seus mandamentos, pois esta é toda a obrigação do homem.” Se temermos a Jeová, vamos conseguir enfrentar qualquer teste ou desafio no futuro. Nada nem ninguém vai conseguir prejudicar a nossa amizade com Jeová! w23.06 19 §§ 17-19

^ (2 Cró. 24:25) E, quando os sírios se foram embora, deixando-o gravemente ferido,* os seus próprios servos conspiraram contra ele, porque ele tinha derramado o sangue dos filhos* de Jeoiada, o sacerdote. Mataram-no na sua própria cama. Portanto, ele morreu e foi enterrado na Cidade de David, mas não o enterraram nas sepulturas dos reis.

Ou: “com muitas doenças”.

Ou: “do filho”. Possivelmente o plural indica excelência.

^ (Jer. 17:7, 8) Bendito o homem* que confia em Jeová, Cuja esperança* está em Jeová.  ^8 Ele há de tornar-se como uma árvore plantada junto às águas, Que estende as suas raízes até ao curso de água. Ele não perceberá quando o calor chegar, Mas as suas folhas estarão sempre viçosas. No ano da seca, ele não ficará preocupado, Nem deixará de produzir fruto.

Ou: “homem forte”.

Ou: “confiança”.

^ (Col. 2:6, 7) Portanto, assim como aceitaram Cristo Jesus, o Senhor, continuem a andar em união com ele, ^7 sendo arraigados e edificados nele, e estabelecidos na fé, como vos foi ensinado, transbordando em agradecimentos.

^ (Ecl. 12:13) Depois de se ouvir tudo, a conclusão é esta: teme o verdadeiro Deus e obedece aos seus mandamentos, pois esta é toda a obrigação do homem.

Terça-feira, 15 de julho

Pastoreia as minhas ovelhinhas. — [João 21:16].

O apóstolo Pedro disse aos anciãos: “Pastoreiem o rebanho de Deus.” ([1 Ped. 5:1-4]) Se você é ancião, nós sabemos que ama os irmãos e quer cuidar bem deles. Mas, às vezes, pode estar tão ocupado ou sentir-se tão cansado que não consegue cumprir bem a sua designação. Nesse caso, o que pode fazer? Diga a Jeová como se está a sentir. Pedro escreveu: “Se alguém serve, que o faça como quem depende da força que Deus fornece.” ([1 Ped. 4:11]) Os irmãos talvez estejam a passar por problemas que não serão completamente resolvidos neste sistema de coisas. Mas lembre-se de que “o pastor principal”, Jesus Cristo, pode fazer muito mais por eles do que você consegue. Ele pode fazer isso tanto hoje como no novo mundo. Jeová só pede aos anciãos que amem e pastoreiem os irmãos e que se tornem “exemplos para o rebanho”. w23.09 29-30 §§ 13-14

^ (Jo. 21:16) Perguntou-lhe novamente, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”* Ele disse-lhe: “Pastoreia as minhas ovelhinhas.”

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

^ (1 Ped. 5:1-4) Portanto eu, que também sou ancião, testemunha dos sofrimentos do Cristo e participante na glória que será revelada, faço este apelo* aos anciãos no vosso meio: ^2 pastoreiem o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, servindo como superintendentes* não por obrigação, mas de boa vontade perante Deus; não por amor ao ganho desonesto, mas com entusiasmo; ^3 não dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-se exemplos para o rebanho. ^4 E, quando o pastor principal tiver sido manifestado, receberão a imperecível coroa de glória.

Ou: “dou esta exortação”.

Ou: “vigiando sobre ele cuidadosamente”.

^ (1 Ped. 4:11) Se alguém fala, que o faça como quem fala as proclamações de Deus; se alguém serve, que o faça como quem depende da força que Deus fornece; para que, em todas as coisas, Deus seja glorificado por meio de Jesus Cristo. A glória e o poder são dele para todo o sempre. Amém.

Quarta-feira, 16 de julho

Jeová sabe que os raciocínios dos sábios são fúteis. — [1 Cor. 3:20].

Devemos evitar pensar como o mundo. Se pensarmos como as pessoas que não respeitam as leis de Deus, podemos acabar por abandonar a Jeová e os seus padrões. ([1 Cor. 3:19]) “A sabedoria deste mundo” muitas vezes faz as pessoas desobedecerem a Deus. Alguns cristãos em Pérgamo e Tiatira foram influenciados por aqueles que praticavam imoralidade e adoravam ídolos. Jesus deu um forte conselho a essas congregações, porque toleravam a imoralidade sexual. ([Apo. 2:14,][20]) Hoje, existe muita pressão para aceitarmos o ponto de vista do mundo. A nossa família e os nossos conhecidos talvez nos tentem convencer de que não há nenhum problema em desobedecer a uma lei de Jeová ou ceder aos nossos desejos. Eles também podem dizer que somos muito rígidos e que os padrões da Bíblia estão ultrapassados. Às vezes, podemos pensar que as instruções que Jeová dá são pouco claras, e talvez até corramos o risco de ‘ir além das coisas que estão escritas’. — [1 Cor. 4:6]. w23.07 16 §§ 10-11

^ (1 Cor. 3:20) E também: “Jeová sabe que os raciocínios dos sábios são fúteis.”

^ (1 Cor. 3:19) Porque a sabedoria deste mundo é tolice perante Deus, pois está escrito: “Ele apanha os sábios na sua própria astúcia.”

^ (Apo. 2:14) “‘Contudo, tenho algumas coisas contra ti: tens aí os que seguem o ensinamento de Balaão, que ensinou Balaque a pôr uma pedra de tropeço diante dos filhos de Israel, para que comessem coisas sacrificadas a ídolos e cometessem imoralidade sexual.*

Veja o Glossário.

^ (Apo. 2:20) “‘Contudo, tenho algo contra ti: toleras aquela mulher, Jezabel, que se diz profetisa e que ensina e desencaminha os meus escravos, induzindo-os a cometer imoralidade sexual* e a comer coisas sacrificadas a ídolos.

Veja o Glossário.

^ (1 Cor. 4:6) Irmãos, apliquei estas coisas a mim mesmo e a Apolo para o vosso bem, a fim de que, por meio do nosso exemplo, aprendam a regra: “Não vão além das coisas que estão escritas”, de modo a que não fiquem cheios de orgulho, tomando o partido de um contra o outro.

Quinta-feira, 17 de julho

O verdadeiro amigo ama em todos os momentos e torna-se um irmão em tempos de aflição. — [Pro. 17:17].

Maria, a mãe de Jesus, precisava de força para fazer o que Jeová queria. Ela não era casada, mas ia ficar grávida. Ela não tinha experiência em criar filhos, mas teria de cuidar do menino que se tornaria o Messias. E já que era virgem, como é que Maria ia explicar essa situação ao seu noivo, José? ([Luc. 1:26-33]) Como é que Maria conseguiu ter força? Ela procurou a ajuda de outros. Por exemplo, ela pediu ao anjo Gabriel mais informações sobre a designação. ([Luc. 1:34]) Pouco depois, Maria fez uma viagem até ‘à região montanhosa’ de Judá para visitar Elisabete, que era da sua família. Elisabete elogiou-a e foi inspirada por Jeová a fazer uma profecia sobre o filho de Maria. ([Luc. 1:39-45]) Maria disse que Jeová tinha ‘agido poderosamente com o seu braço’. ([Luc. 1:46-51]) Jeová usou Gabriel e Elisabete para a fortalecer. w23.10 14-15 §§ 10-12

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

^ (Luc. 1:26-33) No sexto mês dela, Deus enviou o anjo Gabriel a uma cidade da Galileia, chamada Nazaré, ^27 a uma virgem prometida em casamento a um homem chamado José, da casa de David; e o nome da virgem era Maria. ^28 Entrando onde ela estava, o anjo disse-lhe: “Saúdo-te, altamente favorecida, Jeová está contigo!” ^29 Mas ela ficou profundamente perturbada com as palavras dele e tentava entender o que poderia significar aquela saudação. ^30 Portanto, o anjo disse-lhe: “Não tenhas medo, Maria, pois achaste favor diante de Deus. ^31 E, agora, ficarás grávida* e darás à luz um filho, e deves dar-lhe o nome de Jesus. ^32 Ele será grande e será chamado Filho do Altíssimo, e Jeová Deus vai dar-lhe o trono de David, seu pai, ^33 e ele será Rei sobre a casa de Jacó para sempre, e o seu Reino não terá fim.”

Ou: “conceberás no teu ventre”.

^ (Luc. 1:34) Maria, porém, disse ao anjo: “Como acontecerá isso, visto que ainda sou virgem?”

^ (Luc. 1:39-45) Naqueles dias, Maria partiu apressadamente para a região montanhosa, para uma cidade de Judá, ^40 e entrou na casa de Zacarias e cumprimentou Elisabete. ^41 Quando Elisabete ouviu o cumprimento de Maria, o bebé no seu ventre pulou, e Elisabete ficou cheia de espírito santo ^42 e exclamou bem alto: “Abençoada és tu entre as mulheres, e abençoado é o fruto do teu ventre! ^43 Então, como é que eu tenho este privilégio, de a mãe do meu Senhor me vir visitar? ^44 Pois, assim que o som do teu cumprimento chegou aos meus ouvidos, o bebé no meu ventre pulou de alegria. ^45 E feliz é aquela que acreditou, porque as coisas que lhe foram ditas por Jeová vão cumprir-se plenamente.”

^ (Luc. 1:46-51) Maria disse: “A minha alma magnifica a Jeová ^47 e o meu espírito não pode deixar de estar cheio de alegria por Deus, meu Salvador, ^48 porque ele olhou para a condição humilde da sua escrava. Sim, de agora em diante, todas as gerações me proclamarão feliz, ^49 porque o Poderoso fez grandes coisas por mim, e santo é o seu nome, ^50 e, de geração em geração, a sua misericórdia está sobre os que o temem. ^51 Ele agiu poderosamente com o seu braço; dispersou os que têm planos arrogantes no coração.

Sexta-feira, 18 de julho

Fez de nós um reino, sacerdotes para o seu Deus e Pai. — [Apo. 1:6].

Um número limitado de cristãos tem sido ungido com espírito santo e usufrui de uma relação especial com Jeová. Esses 144 000 vão servir como sacerdotes nos céus com Jesus. ([Apo. 14:1]) O Santo do tabernáculo representa a condição deles como filhos espirituais adotados por Deus enquanto ainda estão na Terra. ([Rom. 8:15-17]) O Santíssimo do tabernáculo representa o céu, onde Jeová está. A “cortina” que separava o Santo do Santíssimo representa o corpo de Jesus. Enquanto estava na Terra e tinha um corpo humano, ele não podia entrar no céu e ser o Sumo Sacerdote do templo espiritual. Ao entregar o seu corpo como sacrifício pela humanidade, Jesus abriu caminho para a vida nos céus a todos os cristãos ungidos. Assim como Jesus, os ungidos também têm de abdicar do seu corpo carnal para receberem a sua recompensa celestial. — Heb. 10:19, 20; 1 Cor. 15:50. w23.10 28 § 13

^ (Apo. 1:6) — e fez de nós um reino, sacerdotes para o seu Deus e Pai —, sim, a ele seja dada a glória e o poder para sempre. Amém.

^ (Apo. 14:1) Então, vi o Cordeiro de pé no monte Sião, e com ele 144 000, que têm o nome dele e o nome do seu Pai escritos na testa.

^ (Rom. 8:15-17) Pois vocês não receberam um espírito de escravidão, que causasse novamente temor, mas receberam um espírito de adoção como filhos, e é por meio desse espírito que clamamos: “Aba, Pai!” ^16 O próprio espírito dá testemunho com o nosso espírito de que somos filhos de Deus. ^17 Então, se somos filhos, também somos herdeiros — herdeiros de Deus, mas co-herdeiros com Cristo —, desde que soframos com ele, para que também sejamos glorificados com ele.

^ (Heb. 10:19, 20) Portanto, irmãos, visto que temos plena confiança* para usar o caminho de entrada no lugar santo por meio do sangue de Jesus, ^20 o caminho novo e vivo que ele abriu* para nós através da cortina, isto é, a sua carne,

Ou: “temos destemor”.

Lit.: “inaugurou”.

^ (1 Cor. 15:50) Porém, digo-vos o seguinte, irmãos: carne e sangue não podem herdar o Reino de Deus, nem pode o que é perecível herdar o imperecível.

Sábado, 19 de julho

Iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão. — [Heb. 11:32].

Gideão conseguiu manter a calma quando foi criticado pelos homens de Efraim. ([Juí. 8:1-3]) Ele não ficou zangado. Ele mostrou que era humilde e escutou o que aqueles homens tinham a dizer. Então, com tato, acalmou a situação. É bom que os anciãos imitem o exemplo de Gideão se forem criticados, por ouvirem com atenção e agirem com calma. ([Tia. 3:13]) Dessa forma, contribuem para a paz da congregação. Quando foi elogiado por salvar o povo das mãos de Midiã, Gideão deu todo o crédito a Jeová. (Juí. 8:22, 23) Como é que os anciãos podem imitar o exemplo de Gideão? Eles podem dar a Jeová o crédito por tudo o que fazem. (1 Cor. 4:6, 7) Por exemplo, se um ancião for elogiado por causa da sua habilidade de ensinar, ele pode explicar que a organização de Jeová dá o treino de que precisamos e que a fonte de toda a instrução é a Palavra de Deus. De vez em quando, os anciãos devem refletir se estão ou não a chamar demasiado a atenção. w23.06 4 §§ 7-8

^ (Heb. 11:32) E o que mais direi? Pois iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, David, bem como Samuel e os outros profetas.

^ (Juí. 8:1-3) Os homens de Efraim disseram-lhe então: “O que foi que nos fizeste? Porque é que não nos chamaste quando foste lutar contra Midiã?” E discutiram fortemente com ele. ^2 Contudo, ele disse-lhes: “O que é que eu fiz em comparação convosco? Não são as sobras de Efraim melhores do que a vindima de Abiezer? ^3 Foi nas vossas mãos que Deus entregou Orebe e Zeebe, os príncipes de Midiã, e o que é que eu fiz em comparação convosco?” Quando ele disse isso,* eles acalmaram-se.*

Lit.: “essa palavra”.

Lit.: “o espírito deles abrandou-se para com ele”.

^ (Tia. 3:13) Quem é sábio e entendido entre vocês? Que ele mostre, pela sua boa conduta, obras realizadas com a brandura que vem da sabedoria.

^ (Juí. 8:22, 23) Mais tarde, os homens de Israel disseram a Gideão: “Reina sobre nós, tanto tu como o teu filho, e o teu neto, pois salvaste-nos das mãos de Midiã.” ^23 Contudo, Gideão disse-lhes: “Não reinarei sobre vocês, nem o meu filho reinará sobre vocês. Jeová é quem reinará sobre vocês.”

^ (1 Cor. 4:6, 7) Irmãos, apliquei estas coisas a mim mesmo e a Apolo para o vosso bem, a fim de que, por meio do nosso exemplo, aprendam a regra: “Não vão além das coisas que estão escritas”, de modo a que não fiquem cheios de orgulho, tomando o partido de um contra o outro. ^7 Pois quem é que te torna diferente dos outros? Realmente, o que tens tu que não tenhas recebido? Se tu, de facto, recebeste tudo o que tens, porque é que te gabas como se não o tivesses recebido?

Domingo, 20 de julho

Os meus pensamentos não são os vossos pensamentos. — [Isa. 55:8].

Se aquilo que pedimos a Jeová em oração não acontecer, podemos perguntar-nos: ‘Será que estou a orar pela coisa certa?’ Muitas vezes achamos que sabemos o que é melhor para nós. Mas talvez aquilo que estejamos a pedir não seja o melhor para nós a longo prazo. Ou talvez estejamos a pedir uma solução específica para um problema, mas exista uma solução ainda melhor. Além disso, algumas coisas que pedimos podem não estar de acordo com a vontade de Jeová. ([1 João 5:14]) Pense no exemplo de pais que pedem a Jeová que ajude o seu filho a continuar na verdade. Esse pedido não parece ser errado, mas Jeová nunca vai obrigar ninguém a servi-lo. Ele quer que todos, incluindo os nossos filhos, escolham adorá-lo de livre vontade. (Deut. 10:12, 13;[30:19, 20]) Portanto, os pais podem pedir a Jeová que os ajude a tocar o coração do filho, em vez de pedirem que ele continue na verdade. Dessa forma, talvez eles consigam motivar o filho a amar a Jeová e a tornar-se amigo dele. — [Pro. 22:6;][Efé. 6:4]. w23.11 21 § 5; 23 § 12

^ (Isa. 55:8) “Pois os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, E os vossos caminhos não são os meus caminhos”, diz Jeová.

^ (1 João 5:14) E esta é a confiança que temos nele:* não importa o que pedimos segundo a sua vontade, ele ouve-nos.

Ou: “a liberdade que temos ao falar com ele”.

^ (Deut. 10:12, 13) “Agora, ó Israel, o que é que Jeová, teu Deus, pede de ti? Apenas isto: que temas a Jeová, teu Deus, que andes sempre nos seus caminhos, que o ames, que sirvas a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma,* ^13 e que guardes os mandamentos e os decretos de Jeová, que hoje te ordeno, para o teu próprio bem.

Veja o Glossário.

^ (Deut. 30:19, 20) Tomo hoje os céus e a terra como testemunhas contra vocês de que pus diante de ti a vida e a morte, a bênção e a maldição. Escolhe a vida para continuares vivo, tu e os teus descendentes, ^20 por amares a Jeová, teu Deus, por escutares a sua voz e por te apegares a ele, pois ele é a tua vida e, por meio dele, viverás muito tempo na terra que Jeová jurou dar aos teus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó.”

^ (Pro. 22:6) Educa a criança* no caminho em que deve andar; Mesmo quando ela envelhecer, não se desviará dele.

Ou: “o menino; o jovem”.

^ (Efé. 6:4) E pais, não irritem os vossos filhos, mas continuem a criá-los na disciplina e na instrução* de Jeová.*

Ou: “no conselho; na orientação”. Lit.: “na colocação de mente em”.

Veja o Ap. A5.

Segunda-feira, 21 de julho

Continuem a consolar-se uns aos outros. — [1 Tes. 4:18].

Porque é importante consolar os nossos irmãos? Uma obra de referência bíblica explica que a palavra usada por Paulo para “consolo” significa “ficar ao lado de uma pessoa para a encorajar, enquanto ela estiver a suportar testes pesados”. Então, quando consolamos os nossos irmãos, ajudamo-los a levantarem-se e a continuarem a andar na estrada da vida. Sempre que um irmão precisa de um ombro amigo e nós estamos lá para o consolar, mostramos que o amamos muito. (2 Cor. 7:6, 7,[13]) Quando alguém sente compaixão por uma pessoa que está a sofrer, deseja consolar e ajudar essa pessoa. Por isso, primeiro sentimos compaixão, e, depois, damos consolo. Paulo relacionou a compaixão de Jeová com o consolo que ele nos dá. Ele disse que Jeová é “o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo”. — [2 Cor. 1:3]. w23.11 9-10 §§ 8-10

^ (1 Tes. 4:18) Portanto, continuem a consolar-se uns aos outros com estas palavras.

^ (2 Cor. 7:6, 7) Mas Deus, que consola os desanimados, consolou-nos com a presença de Tito; ^7 e não somente com a sua presença, mas também com o consolo que ele recebeu por vossa causa, pois ele falou-nos do vosso desejo de me ver, da vossa profunda tristeza, da vossa sincera preocupação comigo; de modo que me alegrei ainda mais.

^ (2 Cor. 7:13) É por isso que fomos consolados. Mas, além do consolo que recebemos, nós alegrámo-nos ainda mais por causa da alegria de Tito, porque todos vocês reanimaram o seu espírito.

^ (2 Cor. 1:3) Louvado seja o Deus e Pai do nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo,

Terça-feira, 22 de julho

Alegremo-nos […] ao passar por sofrimentos. — [Rom. 5:3].

Todos os discípulos de Jesus podem esperar passar por problemas. Veja o exemplo do apóstolo Paulo. Ele disse aos cristãos em Tessalónica: “Quando estávamos convosco, costumávamos avisar-vos de que sofreríamos tribulação, e isso é o que tem acontecido.” ([1 Tes. 3:4]) E aos coríntios, Paulo escreveu: “Não queremos, irmãos, que fiquem sem saber da tribulação que passámos [...]. Ficámos muito apreensivos até mesmo quanto à nossa vida.” ([2 Cor. 1:8;][11:23-27]) Hoje, também podemos esperar sofrer algum tipo de tribulação. ([2 Tim. 3:12]) Devido à sua fé em Jesus, amigos ou familiares podem maltratá-lo. Talvez tenha tido problemas no trabalho por causa da sua honestidade. ([Heb. 13:18]) Até pode ser que tenha sofrido perseguição do governo por causa de participar na pregação. Mas não importa o tipo de tribulação pelo qual passamos, Paulo diz que nós podemos alegrar-nos. w23.12 10-11 §§ 9-10

^ (Rom. 5:3) Não apenas isso, mas alegremo-nos também ao passar por sofrimentos, pois sabemos que o sofrimento produz perseverança;

^ (1 Tes. 3:4) Quando estávamos convosco, costumávamos avisar-vos de que sofreríamos tribulação, e isso é o que tem acontecido, como sabem.

^ (2 Cor. 1:8) Pois não queremos, irmãos, que fiquem sem saber da tribulação que passámos na província da Ásia. Estivemos sob pressão extrema, além das nossas forças, de tal modo que ficámos muito apreensivos até mesmo quanto à nossa vida.

^ (2 Cor. 11:23-27) São ministros de Cristo? Respondo como um louco: ainda mais destacadamente o sou — trabalhei mais, fui preso mais vezes, sofri incontáveis golpes e muitas vezes corri perigo de morte; ^24 cinco vezes recebi dos judeus 40 golpes menos um, ^25 três vezes fui espancado com varas, uma vez fui apedrejado, três vezes naufraguei, uma noite e um dia passei em alto-mar; ^26 em muitas viagens, em perigos de rios, em perigos de ladrões, em perigos da parte do meu próprio povo, em perigos da parte das nações, em perigos na cidade, em perigos no deserto, em perigos no mar, em perigos entre falsos irmãos, ^27 em grande esforço e trabalho árduo, em muitas noites sem dormir, em fome e sede, frequentemente sem ter o que comer, em frio e sem ter o que vestir.

^ (2 Tim. 3:12) De facto, todos os que desejarem levar uma vida de devoção a Deus, em união com Cristo Jesus, também serão perseguidos.

^ (Heb. 13:18) Continuem a orar por nós, pois estamos certos de que temos uma boa consciência,* visto que nos queremos comportar honestamente em todas as coisas.

Ou: “uma consciência honesta”.

Quarta-feira, 23 de julho

Vocês trouxeram-me grandes dificuldades. — [Gén. 34:30].

Jacó enfrentou muitos problemas. Dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, mancharam não só o nome da família, mas também o nome de Jeová. Além disso, Raquel, a esposa amada de Jacó, morreu enquanto dava à luz o seu segundo filho. E por causa de uma grande fome que houve onde moravam, Jacó foi obrigado a mudar-se para o Egito, mesmo sendo idoso. (Gén. 35:16-19;[37:28;][45:9-11,][28]) Apesar de tudo o que aconteceu, Jacó nunca perdeu a fé em Jeová e nas suas promessas. Jeová mostrou claramente a Jacó que ele tinha a sua aprovação. Por exemplo, Jeová sempre o abençoou em sentido material. E Jacó ficou muito grato a Jeová quando se reencontrou com José, o seu amado filho que ele achava que tinha morrido há muitos anos. O que ajudou Jacó a enfrentar todos esses problemas foi a forte amizade que tinha com Jeová. ([Gén. 30:43;][32:9, 10;][46:28-30]) Se continuarmos a ter uma amizade assim com Jeová, também vamos conseguir lidar com problemas inesperados na vida. w23.04 15 §§ 6-7

^ (Gén. 34:30) Em vista disso, Jacó disse a Simeão e a Levi: “Vocês trouxeram-me grandes dificuldades,* fazendo com que eu seja odiado pelos* habitantes desta terra, pelos cananeus e pelos perizeus. Somos poucos em número; eles certamente se juntarão para me atacar, e eu serei destruído, eu e a minha casa.”

Ou: “trouxeram-me ostracismo”, isto é, exclusão.

Ou: “tornando-me um mau cheiro para os”.

^ (Gén. 35:16-19) Então, partiram de Betel. Ainda estavam a uma certa distância de Efrate, quando Raquel começou a dar à luz; e o parto foi muito difícil. ^17 Porém, enquanto ela lutava para ter a criança, a parteira disse-lhe: “Não tenhas medo, pois também terás este filho.” ^18 Nos últimos momentos da sua vida* (pois estava a morrer), ela deu-lhe o nome de Ben-Oni,* mas o pai chamou-lhe Benjamim.* ^19 Assim, Raquel morreu e foi enterrada a caminho de Efrate, isto é, Belém.

Ou: “Enquanto a sua alma partia”.

Que significa “filho do meu luto”.

Que significa “filho da mão direita”.

^ (Gén. 37:28) E, quando os mercadores midianitas estavam a passar, os irmãos de José puxaram-no para fora da cisterna e venderam-no aos ismaelitas por 20 peças de prata. Estes homens levaram José para o Egito.

^ (Gén. 45:9-11) “Voltem depressa ao meu pai e digam-lhe: ‘Assim disse o seu filho José: “Deus designou-me como senhor de todo o Egito. Venha ter comigo. Não se demore. ^10 Morará na terra de Gósen, onde estará perto de mim — o senhor, os seus filhos, os seus netos, os seus rebanhos, as suas manadas e tudo o que tem. ^11 Ali suprirei as suas necessidades, pois ainda haverá cinco anos de fome. Senão, o senhor, a sua casa e tudo o que tem cairá em pobreza.”’

^ (Gén. 45:28) Israel exclamou: “Basta! O meu filho José ainda está vivo! Preciso de ir vê-lo antes de morrer!”

^ (Gén. 30:43) E o homem prosperou muito, e passou a ter grandes rebanhos, servas e servos, camelos e jumentos.

^ (Gén. 32:9, 10) Depois disso, Jacó disse: “Ó Deus do meu pai Abraão e Deus do meu pai Isaque, ó Jeová, tu que me dizes: ‘Volta à tua terra e aos teus parentes, e eu vou tratar-te bem’, ^10 não mereço todo o amor leal e toda a fidelidade que tens demonstrado ao teu servo, pois, quando atravessei este Jordão, tinha apenas o meu bastão, e agora tornei-me em dois grandes grupos.

^ (Gén. 46:28-30) Jacó enviou Judá à sua frente para dizer a José que ia a caminho de Gósen. Quando entraram na terra de Gósen, ^29 José mandou preparar o seu carro e foi ao encontro de Israel, seu pai, em Gósen. Ao apresentar-se a ele, imediatamente o abraçou* e chorou por muito tempo.* ^30 Então, Israel disse a José: “Agora estou pronto para morrer. Vi o teu rosto e sei que ainda estás vivo.”

Lit.: “lançou-se ao seu pescoço”.

Ou: “chorou ao seu pescoço vez após vez”.

Quinta-feira, 24 de julho

Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará. — [Sal. 23:1].

No [Salmo 23], David mostrou que tinha a certeza de que Jeová o amava e cuidava dele. Ele descreveu a relação achegada que tinha com Jeová e chamou-lhe “meu Pastor”. David sentia-se seguro quando deixava Jeová guiá-lo, e confiava totalmente nele. David sabia que Jeová iria sempre mostrar-lhe amor. Porque é que ele tinha essa confiança? David sentia que Jeová cuidava muito bem dele porque teve sempre tudo aquilo de que precisou. Além disso, David sabia que Jeová era seu amigo e que o aprovava. É por isso que ele tinha a certeza de que, não importava a situação, Jeová cuidaria sempre bem dele. A confiança que David tinha no amor de Jeová era muito mais forte do que qualquer preocupação. Por isso, David conseguia ser feliz e ter contentamento. — [Sal. 16:11]. w24.01 28-29 §§ 12-13

^ (Sal. 23:1) Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.

^ (Sal. 23:0-6) Salmo de David. 23 Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.  ^2 Ele faz-me deitar em verdes pastagens E conduz-me a lugares de descanso bem regados.*  ^3 Ele reanima-me.* Guia-me nos caminhos* da justiça por causa do seu nome.  ^4 Ainda que eu ande pelo vale de densas trevas, Não temerei mal nenhum, Porque tu estás comigo; A tua vara e o teu cajado dão-me segurança.*  ^5 Preparas-me uma mesa diante dos meus inimigos. Refrigeras* a minha cabeça com óleo; O meu cálice está bem cheio.  ^6 Certamente, a bondade e o amor leal vão seguir-me todos os dias da minha vida, E eu morarei na casa de Jeová durante todos os meus dias.

Ou, possivelmente: “a águas tranquilas”.

Ou: “Ele reanima a minha alma.”

Lit.: “nos trilhos”.

Ou: “consolam-me”.

Ou: “Unges”.

^ (Sal. 16:11) Tu fazes-me conhecer o caminho da vida. Na tua presença,* há abundante alegria; A felicidade* está à tua direita, para sempre.

Lit.: “Com a tua face”.

Ou: “O deleite”.

Sexta-feira, 25 de julho

Eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas. — [Mat. 28:20].

Desde a Segunda Guerra Mundial, o povo de Jeová tem conseguido realizar o trabalho de pregação com certa liberdade em vários países. Na verdade, a obra de pregação no mundo inteiro só tem aumentado. Hoje, os membros do Corpo Governante continuam a seguir a orientação de Jesus. Eles fazem isso por se certificarem de que as suas decisões estejam de acordo com a vontade de Jeová e de Jesus. Além disso, os superintendentes de circuito e os anciãos são usados para transmitir essas orientações às congregações. Os anciãos ungidos e, por extensão, todos os anciãos nas congregações estão “na mão direita” de Jesus. ([Apo. 2:1]) É claro que todos os anciãos são imperfeitos e cometem erros. Moisés e Josué erraram algumas vezes, e os apóstolos também. ([Núm. 20:12;] Jos. 9:14, 15;[Rom. 3:23]) Mesmo assim, nós podemos ver claramente que Jesus continua a guiar o escravo fiel e os anciãos. E ele vai continuar a usar esses homens. Por isso, temos todos os motivos para confiar na orientação que Jesus dá por meio desses homens fiéis. w24.02 23-24 §§ 13-14

^ (Mat. 28:20) ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”

^ (Apo. 2:1) “Ao anjo da congregação em Éfeso, escreve: Estas coisas diz aquele que segura as sete estrelas na mão direita e que anda entre os sete candelabros de ouro:

^ (Núm. 20:12) Mais tarde, Jeová disse a Moisés e a Arão: “Visto que vocês não mostraram fé em mim e não me santificaram diante dos olhos do povo de Israel, não levarão esta congregação à terra que lhes darei.”

^ (Jos. 9:14, 15) Em vista disso, os homens de Israel pegaram em* algumas das provisões deles, mas não consultaram a Jeová. ^15 Assim, Josué fez paz com eles e um pacto para que continuassem a viver, e os maiorais da assembleia confirmaram isso com um juramento.

Ou: “examinaram”.

^ (Rom. 3:23) Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

Sábado, 26 de julho

Tornem-se imitadores de Deus, como filhos amados. — [Efé. 5:1].

Nós também podemos louvar a Jeová por falar dele com carinho, gratidão e amor. Quando estamos na pregação, queremos ter em mente que o nosso objetivo principal é aproximar as pessoas de Jeová para que elas olhem para ele como um Pai amoroso. ([Tia. 4:8]) Para nós, é um prazer usar a Bíblia e mostrar às pessoas que Jeová é um Deus de amor, justiça, sabedoria, poder e outras qualidades maravilhosas. Outra maneira de louvar e agradar a Jeová é por nos esforçarmos para imitá-lo. Por fazermos isso, outros talvez notem que somos diferentes. ([Mat. 5:14-16]) Quando convivemos com essas pessoas no dia a dia, pode surgir uma oportunidade de explicar o motivo de não sermos como os outros. Em resultado disso, algumas pessoas sinceras podem querer aprender mais sobre o nosso Deus. Quando louvamos a Jeová dessas maneiras, ele fica muito feliz. — 1 Tim. 2:3, 4. w24.02 10 § 7

^ (Efé. 5:1) Portanto, tornem-se imitadores de Deus, como filhos amados,

^ (Tia. 4:8) Acheguem-se a Deus, e ele vai achegar-se a vocês. Limpem as mãos, ó pecadores, e purifiquem o coração, ó indecisos.

^ (Mat. 5:14-16) “Vocês são a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade situada sobre um monte. ^15 As pessoas acendem uma lâmpada e colocam-na, não debaixo de um cesto, mas em cima de um suporte, e ela brilha sobre todos na casa. ^16 Do mesmo modo, deixem brilhar a vossa luz perante os homens, para que vejam as vossas boas obras e deem glória ao vosso Pai, que está nos céus.

^ (1 Tim. 2:3, 4) Isto é bom e agradável à vista do nosso Salvador, Deus, ^4 que deseja que todo o tipo de pessoas sejam salvas e venham a ter um conhecimento exato da verdade.

Domingo, 27 de julho

Para que [possam] encorajar […], assim como repreender. — [Tito 1:9].

Jovem, para seres um cristão maduro, vais precisar de algumas habilidades. Elas vão ajudar-te a cuidares de responsabilidades na congregação e a dares-te bem com as pessoas. Além disso, vai ser mais fácil conseguires um emprego que te ajude a sustentares-te a ti ou à tua família e a cuidares das necessidades dela. Por exemplo, aprende a ler e a escrever bem. A Bíblia diz que ler a Palavra de Deus todos os dias e meditar nela ajuda o homem a ser feliz e a ser bem-sucedido em tudo o que faz. ([Sal. 1:1-3]) A leitura diária da Bíblia vai ajudar-te a conhecer melhor o modo de pensar de Jeová. Assim, vais aprender a raciocinar e a aplicar os conselhos da Bíblia. ([Pro. 1:3, 4]) A congregação precisa de irmãos que sejam bons instrutores e que deem bons conselhos baseados na Bíblia. Se souberes ler e escrever bem, vais conseguir preparar bons discursos e comentários que vão fortalecer a fé dos irmãos. Também poderás fazer anotações que vão ajudar-te a fortalecer a tua fé e a encorajar outros. w23.12 26-27 §§ 9-11

^ (Tito 1:9) apegar-se firmemente à palavra fiel* com respeito à sua arte de ensino, para que possa encorajar* por meio do ensinamento sadio,* assim como repreender os que o contradizem.

Ou: “mensagem confiável”.

Ou: “exortar”.

Ou: “salutar; benéfico”.

^ (Sal. 1:1-3) Feliz é o homem que não anda segundo o conselho dos maus, Que não pisa o caminho dos pecadores, Nem se senta com o grupo* dos ridicularizadores.  ^2 Porém, o seu prazer está na lei de Jeová, E ele lê a Sua lei em voz baixa,* dia e noite.  ^3 Ele será como uma árvore plantada junto a cursos de água, Uma árvore que dá fruto na sua estação E cuja folhagem não murcha. Tudo o que ele fizer será bem-sucedido.

Ou: “no assento”.

Ou: “ele medita na Sua lei”.

^ (Pro. 1:3, 4) Para obter a disciplina que dá entendimento,* Justiça, bom critério* e retidão;*  ^4 Para dar prudência aos inexperientes; Para dar conhecimento e raciocínio aos jovens.

Ou: “perspicácia”.

Ou: “o que é justo”.

Ou: “imparcialidade”.

Segunda-feira, 28 de julho

Aquele que está em união convosco é maior do que aquele que está em união com o mundo. — [1 João 4:4].

Quando se sentir com medo, medite no que Jeová vai fazer no futuro, quando Satanás for destruído. Uma demonstração no congresso regional de 2014 mostrou uma família a imaginar como seria a vida no Paraíso. Eles pensaram no que 2 Timóteo 3:1-5 diria, se descrevesse o novo mundo: “Porém, fica a saber que, no novo mundo, haverá os tempos mais felizes de sempre. Pois os homens não serão nada egoístas, amarão tesouros espirituais, serão modestos, humildes, darão louvor a Deus, serão obedientes aos pais, gratos, leais, terão um grande amor pela família, estarão dispostos a acordos, falarão sempre bem dos outros, terão autodomínio, serão mansos, terão amor pelo que é bom, serão de confiança, dóceis, com uma mentalidade humilde, amarão a Deus em vez de prazeres, terão uma devoção sincera a Deus. Destes, não te afastes.” Costuma conversar com a sua família ou com os irmãos sobre a vida que teremos no novo mundo? w24.01 6 §§ 13-14

^ (1 João 4:4) Filhinhos, vocês originam-se de Deus e venceram os falsos profetas, porque aquele que está em união convosco é maior do que aquele que está em união com o mundo.

^ (2 Tim. 3:1-5) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar. ^2 Pois os homens serão extremamente egoístas,* afeiçoados ao dinheiro, presunçosos, arrogantes, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, ^3 desnaturados,* não estarão dispostos a acordos, serão caluniadores, sem autodomínio, ferozes, odiarão o que é bom, ^4 serão traidores, teimosos, cheios de orgulho, amarão os prazeres em vez de a Deus ^5 e manterão uma aparência de devoção a Deus, mas rejeitarão o poder dessa devoção. Destes, afasta-te.

Ou: “só gostarão de si mesmos”.

Ou: “sem afeição natural”.

Terça-feira, 29 de julho

Eu aprovo-te. — [Luc. 3:22].

É muito consolador saber o que diz o [Salmo 149:4]: “Jeová agrada-se do seu povo.” Mas, às vezes, alguns ficam tão desanimados que começam a pensar: ‘Será que eu tenho algum valor para Jeová?’ Muitos servos fiéis de Jeová, mesmo nos tempos antigos, tiveram de lidar com sentimentos assim em alguns momentos. (1 Sam. 1:6-10;[Jó 29:2,][4;][Sal. 51:11]) A Bíblia deixa bem claro que humanos imperfeitos podem deixar Jeová feliz e ter a sua aprovação. Mas como? Nós temos de exercer fé em Jesus Cristo e batizar-nos. ([João 3:16]) Assim, mostramos publicamente que nos arrependemos dos nossos pecados e prometemos a Jeová que vamos fazer a sua vontade. ([Atos 2:38;][3:19]) Jeová fica muito feliz quando damos esses passos para nos aproximarmos dele. Enquanto fizermos o nosso melhor para cumprir o voto que fizemos, Jeová vai aprovar-nos e considerar-nos amigos muito próximos. — [Sal. 25:14]. w24.03 26 §§ 1-2

^ (Luc. 3:22) e o espírito santo desceu sobre ele em forma corpórea, como pomba, e uma voz saiu do céu: “Tu és o meu Filho, o amado; eu aprovo-te.”

^ (Sal. 149:4) Pois Jeová agrada-se do seu povo, Adorna os mansos com salvação.

^ (1 Sam. 1:6-10) E a sua rival provocava-a continuamente, a fim de fazê-la sentir-se magoada por Jeová não lhe ter dado filhos. ^7 Era assim que Penina fazia todos os anos. Sempre que Ana subia à casa de Jeová, a sua rival provocava-a de tal forma, que ela chorava e não comia. ^8 Então, Elcana, seu marido, disse-lhe: “Ana, porque é que estás a chorar e porque é que não comes? Porque é que estás tão triste?* Será que eu não sou para ti melhor do que dez filhos?” ^9 Depois, Ana levantou-se, assim que terminaram de comer e beber em Silo. E Eli, o sacerdote, estava sentado na cadeira junto à ombreira* da porta do templo* de Jeová. ^10 Ana estava muito angustiada,* e começou a orar a Jeová e a chorar sem parar.

Ou: “Porque é que o teu coração se sente mal?”

Ou: “lateral”.

Isto é, do tabernáculo.

Ou: “com a alma amargurada”.

^ (Jó 29:2) “Quem me dera voltar aos meses passados, Aos dias em que Deus cuidava de mim,

^ (Jó 29:4) Quando eu estava no* meu vigor, E sentia a amizade de Deus na minha tenda,

Lit.: “nos dias do”.

^ (Sal. 51:11) Não me expulses da tua presença; E não me tires o teu espírito santo.

^ (Jo. 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ (At. 2:38) Pedro disse-lhes: “Arrependam-se e seja cada um de vocês batizado em nome de Jesus Cristo, para o perdão dos vossos pecados, e receberão a dádiva* do espírito santo.

Ou: “dádiva gratuita”.

^ (At. 3:19) “Arrependam-se, portanto, e deem meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham tempos de refrigério da parte de Jeová

^ (Sal. 25:14) A amizade íntima com Jeová pertence aos que o temem, E ele dá-lhes a conhecer o seu pacto.

Quarta-feira, 30 de julho

Não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos. — [Atos 4:20].

Se autoridades do governo nos proibirem de pregar, nós podemos imitar os apóstolos e continuar a pregar. Podemos ter a certeza de que Jeová vai ajudar-nos. Por isso, ore a pedir coragem e sabedoria. Peça ajuda a Jeová para saber lidar com os problemas. Muitos de nós estamos a enfrentar situações difíceis, não só em sentido físico, mas também em sentido emocional. Alguns perderam alguém que amavam muito ou estão a passar por problemas na família, perseguição ou outros desafios. Para piorar a situação, ainda temos de enfrentar coisas como pandemias ou guerras. Se esse for o seu caso, abra o coração a Jeová. Conte-lhe tudo o que se está a passar, assim como faz com um amigo. Você pode confiar que Jeová ‘agirá em seu favor’. ([Sal. 37:3,][5]) Para conseguirmos ‘perseverar sob tribulação’, nunca devemos desistir de orar. ([Rom. 12:12]) Jeová sabe o que os seus servos estão a enfrentar – ele “ouve o seu clamor por ajuda”. — Sal. 145:18, 19. w23.05 5-6 §§ 12-15

^ (At. 4:20) Quanto a nós, não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos.”

^ (Sal. 37:3) Confia em Jeová e faz o bem; Reside na terra* e age com fidelidade.

Ou: “no país”.

^ (Sal. 37:5) Entrega o teu caminho a* Jeová; Confia nele, e ele agirá em teu favor.

Lit.: “Rola o teu caminho sobre”.

^ (Rom. 12:12) Alegrem-se na esperança. Perseverem sob tribulação. Perseverem em oração.

^ (Sal. 145:18, 19) Jeová está perto de todos os que o invocam, De todos os que o invocam em verdade.* ^19 Ele satisfaz o desejo dos que o temem; Ouve o seu clamor por ajuda e livra-os.

Ou: “com sinceridade”.

Quinta-feira, 31 de julho

Certifiquem-se sempre do que agrada ao Senhor. — [Efé. 5:10].

Quando tivermos de tomar alguma decisão importante, precisamos de entender “qual é a vontade de Jeová” e, depois, agir em harmonia com ela. ([Efé. 5:17]) Quando descobrimos que princípios bíblicos se aplicam à nossa situação, na verdade, descobrimos o que Jeová pensa sobre esse assunto. Assim, quando colocamos os seus princípios em prática, conseguimos tomar boas decisões. O Maligno, ou seja, o nosso inimigo, Satanás, quer que fiquemos tão ocupados com as coisas que este mundo nos oferece que deixemos de ter tempo para o nosso serviço a Jeová. ([1 João 5:19]) Sem perceber, um cristão poderia começar a pôr outros alvos, como ter mais dinheiro ou uma carreira de sucesso, à frente de oportunidades para servir mais a Jeová. Se isso acontecesse a um cristão, seria uma prova de que ele começou a pensar como as pessoas do mundo. É claro que ter bens materiais e uma boa educação não são necessariamente coisas erradas; mas nunca devem vir em primeiro lugar na nossa vida. w24.03 24 §§ 16-17

^ (Efé. 5:10) Certifiquem-se sempre do que agrada ao Senhor

^ (Efé. 5:17) Portanto, parem de ser insensatos, mas compreendam qual é a vontade de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

^ (1 João 5:19) Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro está sob o poder do Maligno.

Agosto

Sexta-feira, 1 de agosto

Muitas são as dificuldades do justo, mas Jeová livra-o de todas elas. — [Sal. 34:19].

Este salmo destaca dois pontos importantes: (1) Os justos passam por problemas e (2) Jeová ajuda-nos nas nossas dificuldades. Mas como é que Jeová faz isso? Uma maneira é por nos ajudar a ter um ponto de vista realista sobre a vida neste sistema de coisas. Jeová promete que teremos muita alegria ao servi-lo. Apesar disso, ele não diz que nunca vamos ter problemas. ([Isa. 66:14]) Jeová incentiva-nos a concentrarmo-nos no futuro, quando teremos a vida que ele sempre quis para nós: uma vida feliz e eterna. (2 Cor. 4:16-18) Até lá, Jeová vai ajudar-nos a continuar a servi-lo cada dia, não importam as dificuldades. ([Lam. 3:22-24]) O que podemos aprender do exemplo de servos fiéis de Jeová tanto do passado como dos nossos dias? Todos nós podemos enfrentar problemas inesperados, mas quando confiamos em Jeová, ele apoia-nos sempre. — [Sal. 55:22]. w23.04 14-15 §§ 3-4

^ (Sal. 34:19) Muitas são as dificuldades* do justo, Mas Jeová livra-o de todas elas.

Ou: “calamidades”.

^ (Isa. 66:14) Verão isso, e o vosso coração irá alegrar-se, Os vossos ossos irão encher-se de vigor como a erva verde. E a mão* de Jeová será revelada aos seus servos, Mas ele ficará indignado com os seus inimigos.”

Ou: “o poder”.

^ (2 Cor. 4:16-18) Por isso não desistimos; porém, ainda que o homem que somos por fora se definhe, certamente o homem que somos por dentro está a ser renovado a cada dia. ^17 Pois, embora o sofrimento seja momentâneo e leve, produz para nós uma glória de grandeza extraordinária,* uma glória eterna, ^18 enquanto fixamos os olhos não nas coisas vistas, mas nas coisas não vistas. Porque as coisas vistas são temporárias, mas as coisas não vistas são eternas.

Ou: “de peso que ultrapassa mais e mais”.

^ (Lam. 3:22-24) Foi por causa do amor leal de Jeová que não fomos eliminados, Pois as suas demonstrações de misericórdia nunca acabam. ^23 Elas renovam-se a cada manhã; grande é a tua fidelidade. ^24 “Jeová é a minha porção”, disse eu,* “por isso, esperarei pacientemente por ele”.

Ou: “diz a minha alma”.

^ (Sal. 55:22) Lança o teu fardo sobre Jeová, E ele irá amparar-te. Nunca permitirá que o justo venha a cair.*

Ou: “cambaleie”.

Sábado, 2 de agosto

Estejam sujeitos às autoridades superiores. — [Rom. 13:1].

Podemos aprender com o exemplo de José e Maria, que estavam prontos para obedecer às autoridades superiores, mesmo quando isso era difícil. ([Luc. 2:1-6]) Veja o teste de obediência que eles tiveram de enfrentar quando Maria estava grávida. O imperador romano Augusto fez uma lei a exigir que todos voltassem à sua cidade natal para serem registados. José e Maria tiveram de viajar até Belém, uma viagem de mais de 150 quilómetros num caminho cheio de subidas e descidas. A viagem não seria nada fácil, principalmente para Maria, que já estava com nove meses de gravidez. E se ela entrasse em trabalho de parto? Eles devem ter ficado muito preocupados com a saúde de Maria e do bebé, que, afinal, seria o futuro Messias. Se eles quisessem, essa poderia ter sido uma desculpa para não obedecerem ao governo. É verdade que José e Maria tinham motivos para se preocuparem. Ainda assim eles obedeceram à lei do governo. E Jeová abençoou a obediência deles. Maria chegou em segurança a Belém, deu à luz um bebé saudável e até ajudou no cumprimento de uma profecia bíblica! — [Miq. 5:2]. w23.10 8 § 9; 9 §§ 11-12

^ (Rom. 13:1) Que todos estejam sujeitos às autoridades superiores, pois não há autoridade sem a permissão de Deus; as autoridades existentes foram colocadas por Deus nas suas posições relativas.

^ (Luc. 2:1-6) Naqueles dias, César Augusto emitiu um decreto para que toda a população se registasse. ^2 (Este primeiro recenseamento ocorreu quando Quirino era governador da Síria.) ^3 E todos foram registar-se, cada um na sua própria cidade. ^4 Naturalmente, José também subiu da Galileia, da cidade de Nazaré, para a Judeia, à cidade de David, que se chama Belém, visto que era membro da casa e família de David. ^5 Foi registar-se com Maria, que lhe tinha sido dada em casamento, conforme prometido, e que já estava perto de dar à luz. ^6 Enquanto estavam lá, chegou o momento de ela dar à luz.

^ (Miq. 5:2) E tu, ó Belém Efrata, Pequena demais para estar entre os milhares* de Judá, É de ti que me sairá aquele que será governante em Israel, Cuja origem é dos tempos antigos, dos dias da antiguidade.

Ou: “clãs”.

Domingo, 3 de agosto

[Encorajem-se] uns aos outros. — [Heb. 10:25].

O que pode fazer se se sentir muito nervoso ao comentar nas reuniões? Algo que o pode ajudar é preparar-se bem. ([Pro. 21:5]) Quanto melhor conhecer a matéria da reunião, mais fácil será dar um comentário. Outra sugestão é dar comentários breves. ([Pro. 15:23;][17:27]) Você vai ficar menos nervoso se o seu comentário for curto. Ao dar um comentário breve pelas suas próprias palavras, mostra que está bem preparado e que entendeu bem a matéria. E se já tiver tentado algumas dessas sugestões, mas mesmo assim ficar nervoso? Você pode ter a certeza de que Jeová dá muito valor aos seus esforços. ([Luc. 21:1-4]) Mas é bom lembrar-se de que dar o seu melhor não significa ir além daquilo que consegue. ([Fil. 4:5]) Por isso, estabeleça um alvo que consiga cumprir e ore a Jeová a pedir um coração calmo. Talvez no início, o seu alvo seja dar um breve comentário. w23.04 21 §§ 6-8

^ (Heb. 10:25) não deixando de nos reunir, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e ainda mais ao vermos chegar o dia.

^ (Pro. 21:5) Os planos do diligente certamente dão bons resultados,* Mas todos os precipitados acabarão na pobreza.

Ou: “resultam em vantagem”.

^ (Pro. 15:23) O homem alegra-se ao dar uma resposta certa,* E como é boa uma palavra no tempo certo!

Lit.: “na resposta da sua boca”.

^ (Pro. 17:27) O homem de conhecimento controla as suas palavras, E o homem de discernimento mantém a calma.*

Lit.: “é frio de espírito”.

^ (Luc. 21:1-4) Ao levantar os olhos, ele viu os ricos a porem as suas dádivas nos cofres do tesouro. ^2 Viu também uma viúva necessitada pôr neles duas pequenas moedas de pouquíssimo valor ^3 e disse: “Digo-vos a verdade: Esta viúva pobre pôs nos cofres do tesouro mais do que todos eles. ^4 Pois todos eles puseram dádivas* do que lhes sobrava, mas ela, da sua carência,* pôs tudo o que tinha para viver.”

Ou: “contribuíram para as dádivas”.

Ou: “pobreza”.

^ (Fil. 4:5) Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.

Segunda-feira, 4 de agosto

Usemos a couraça […] e [o] capacete. — [1 Tes. 5:8].

O apóstolo Paulo comparou-nos a soldados que estão alertas e bem equipados para a batalha. Numa guerra, um soldado precisa de estar pronto para lutar a qualquer momento. Passa-se o mesmo connosco. Para estarmos preparados para o dia de Jeová, precisamos de estar equipados com a couraça da fé e do amor e com o capacete da esperança. A couraça protegia o coração de um soldado. Da mesma forma, a fé e o amor protegem o nosso coração figurativo. Estas qualidades vão ajudar-nos a continuar a servir a Deus e a seguir Jesus. A fé dá-nos a certeza de que Jeová vai recompensar-nos se o procurarmos de todo o coração. ([Heb. 11:6]) Ela também nos motiva a continuar leais ao nosso Líder, Jesus, mesmo quando enfrentamos desafios. Para fortalecermos a nossa fé e perseverarmos, podemos aprender com o exemplo dos nossos irmãos que continuam leais, apesar de perseguição ou problemas económicos. Também podemos evitar o perigo do materialismo por imitar aqueles que simplificaram a vida para colocar os interesses do Reino em primeiro lugar. w23.06 10 §§ 8-9

^ (1 Tes. 5:8) Mas, quanto a nós, que pertencemos ao dia, mantenhamos os nossos sentidos e usemos a couraça da fé e do amor e, como capacete, a esperança da salvação;

^ (Heb. 11:6) Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

Terça-feira, 5 de agosto

Quem olha para as nuvens não colherá. — [Ecl. 11:4].

Autodomínio é a habilidade de controlar os próprios sentimentos e ações. Precisamos dessa qualidade para nos sentirmos motivados a alcançar os nossos alvos, especialmente quando são difíceis de alcançar ou não temos motivação. Lembre-se de que o autodomínio faz parte do fruto do espírito. Por isso, peça a Jeová espírito santo para desenvolver essa qualidade importante. ([Luc. 11:13;] Gál. 5:22, 23) Não fique à espera da situação perfeita. No mundo em que vivemos, nunca teremos as circunstâncias ideais. Se ficarmos à espera disso, talvez nunca alcancemos os nossos alvos. Pode ser que não se sinta motivado porque o seu alvo parece demasiado difícil de alcançar. Nesse caso, o que acha de atingir esse alvo por dar um passo de cada vez? Se quiser desenvolver uma qualidade específica, que tal demonstrá-la em pequenas ações no seu dia a dia? Ou se o seu alvo for ler a Bíblia toda, porque não começar por ler só alguns minutos de cada vez? w23.05 29 §§ 11-13

^ (Ecl. 11:4) Quem observa o vento não semeará, e quem olha para as nuvens não colherá.

^ (Luc. 11:13) Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ (Gál. 5:22, 23) Por outro lado, o fruto do espírito é: amor, alegria, paz, paciência,* bondade, benignidade, fé, ^23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

Ou: “longanimidade”.

Quarta-feira, 6 de agosto

A vereda dos justos é como a luz brilhante da manhã, que clareia mais e mais até à plena luz do dia. — [Pro. 4:18].

Graças a Jeová e à sua organização, não tem faltado alimento espiritual durante estes últimos dias. Esse alimento tem-nos ajudado a continuar a andar no “Caminho de Santidade”. ([Isa. 35:8;][48:17;][60:17]) Podemos dizer que, quando uma pessoa aceita estudar a Bíblia, começa a andar no “Caminho de Santidade”. Algumas fazem isso por pouco tempo e abandonam rapidamente o caminho. Outras estão decididas a continuar a andar nele até chegarem ao seu destino. Mas que destino é esse? Para os que têm esperança celestial, o destino é o “paraíso de Deus” no céu. ([Apo. 2:7]) Já para os que têm esperança de viver na Terra, o destino é o fim do Reinado de Mil Anos de Cristo, quando todos nós seremos perfeitos. Se estiver a andar no “Caminho de Santidade” agora, não olhe para trás e não deixe esse caminho até chegar ao seu destino, o novo mundo! Desejamos-lhe uma “boa viagem”. w23.05 17 § 15; 19 §§ 16-18

^ (Pro. 4:18) Contudo, a vereda dos justos é como a luz brilhante da manhã, Que clareia mais e mais até à plena luz do dia.

^ (Isa. 35:8) E ali haverá uma estrada, Sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. O impuro não passará por ele. Será apenas para aquele que anda no caminho; Nenhum tolo vagueará nele.

^ (Isa. 48:17) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (Isa. 60:17) Em vez do cobre trarei ouro, E em vez do ferro trarei prata, Em vez da madeira, cobre, E em vez das pedras, ferro. Vou designar a paz como teus superintendentes E a justiça como teus supervisores.

^ (Apo. 2:7) Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações: Àquele que vencer, vou conceder-lhe que coma da árvore da vida, que está no paraíso de Deus.’

Quinta-feira, 7 de agosto

Nós amamos porque ele nos amou primeiro. — [1 João 4:19].

Ao pensar em todas as coisas que Jeová já fez por si, sente tanta gratidão que isso o motiva a querer dedicar-lhe a sua vida. (Sal. 116:12-14) A Bíblia diz que é Jeová que nos dá “toda a boa dádiva e todo o presente perfeito”. ([Tia. 1:17]) O maior desses presentes é o sacrifício do seu Filho, Jesus. Pense nisto: você só pode ter uma amizade achegada com Jeová por causa do resgate. Além disso, Jeová dá-lhe a oportunidade de viver para sempre. (1 João 4:9, 10) Por isso, dedicar a sua vida a Jeová é uma das melhores maneiras de mostrar gratidão pelo resgate e por todas as bênçãos que já recebeu. — [Deut. 16:17;][2 Cor. 5:15]. w24.03 5 § 8

^ (1 João 4:19) Nós amamos porque ele nos amou primeiro.

^ (Sal. 116:12-14) Como é que vou retribuir a Jeová Todo o bem que me tem feito? ^13 Levantarei o cálice da salvação,* E invocarei o nome de Jeová. ^14 Cumprirei os meus votos a Jeová Na presença de todo o seu povo.

Ou: “grandiosa salvação”.

^ (Tia. 1:17) Toda a boa dádiva e todo o presente perfeito vem de cima, desce do Pai das luzes celestes, o qual não muda como as sombras inconstantes.*

Ou: “com quem não há variação da virada da sombra”.

^ (1 João 4:9, 10) Por meio disto, revelou-se o amor de Deus no nosso caso: Deus enviou o seu Filho unigénito ao mundo para que ganhássemos a vida por meio dele. ^10 O amor consiste no seguinte: não é que nós tenhamos amado a Deus, mas ele é que nos amou e enviou o seu Filho como sacrifício propiciatório* pelos nossos pecados.

Ou: “sacrifício de expiação; meio de pacificação”.

^ (Deut. 16:17) A dádiva que cada um trouxer deve ser proporcional à bênção que Jeová, teu Deus, te tiver dado.

^ (2 Cor. 5:15) E ele morreu por todos para que os que vivem não continuassem a viver para si mesmos, mas para aquele que morreu por eles e foi levantado.

Sexta-feira, 8 de agosto

Quem anda na sua retidão teme a Jeová. — [Pro. 14:2].

Quando vemos o estilo de vida imoral das pessoas hoje em dia sentimo-nos como Ló. Ele ‘sentia-se muito aflito por causa da conduta insolente dos transgressores’, porque sabia que o nosso Pai celestial odeia esse tipo de conduta. (2 Ped. 2:7, 8) O temor e o amor a Deus ajudaram Ló a rejeitar os baixos padrões de moral das pessoas ao seu redor. Nós também estamos rodeados de pessoas que têm pouco ou nenhum respeito pelos padrões de moral de Jeová. Apesar disso, podemos manter-nos limpos em sentido moral se continuarmos a amar a Deus e aprendermos a temê-lo. No livro de Provérbios, Jeová mostra-nos o que fazer para o amar e temer. Todos os cristãos – homens, mulheres, jovens e idosos – podem aprender muito por analisar o que Jeová deixou registado nesse livro. Quando tememos a Jeová, não tentamos desculpar ou justificar um comportamento errado. w23.06 20 §§ 1-2; 21 § 5

^ (Pro. 14:2) Quem anda na sua retidão teme a Jeová, Mas quem segue caminhos sinuosos* despreza-o.

Ou: “enganosos”.

^ (2 Ped. 2:7, 8) Mas ele livrou o justo Ló, que se sentia muito aflito por causa da conduta insolente* dos transgressores. ^8 (Porque, enquanto esse homem justo morava entre eles, dia após dia, a sua alma* justa era atormentada por ver e ouvir aquelas ações contra a lei.)

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

Veja o Glossário.

Sábado, 9 de agosto

Se alguém quer ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura, dia após dia, e siga-me sempre. — [Luc. 9:23].

Talvez já tenha enfrentado oposição de alguém da sua família ou tenha abdicado de vantagens materiais para pôr o Reino em primeiro lugar. ([Mat. 6:33]) Nesse caso, pode ter a certeza de que Jeová viu tudo o que você fez por ele. ([Heb. 6:10]) Provavelmente, percebeu que estas palavras de Jesus são verdadeiras: “Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, que não receba cem vezes mais agora, neste tempo, casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas, a vida eterna.” (Mar. 10:29, 30) Sem dúvida, as bênçãos que tem recebido são muito maiores do que qualquer sacrifício que teve de fazer. — [Sal. 37:4]. w24.03 9 § 5

^ (Luc. 9:23) Então, ele também disse a todos: “Se alguém quer ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura, dia após dia, e siga-me sempre.

^ (Mat. 6:33) “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

^ (Heb. 6:10) Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los.

^ (Mar. 10:29, 30) Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, ^30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo,* casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas, a vida eterna.

Ou: “na época atual”.

^ (Sal. 37:4) Encontra a mais plena alegria* em Jeová, E ele vai conceder-te os desejos do teu coração.

Ou: “Deleita-te”.

Segunda-feira, 11 de agosto

Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. — [Fil. 4:5].

Jesus seguiu o exemplo de Jeová e foi razoável. Ele foi enviado à Terra para pregar apenas “às ovelhas perdidas da casa de Israel”. Mas ele foi razoável ao cumprir essa designação. Por exemplo, certa vez, uma mulher que não era israelita implorou a Jesus para curar a sua filha que estava ‘possuída por um demónio que a atormentava cruelmente’. Por compaixão, Jesus fez o que a mulher lhe pediu e curou a filha dela. (Mat. 15:21-28) Veja um outro exemplo. Numa ocasião, Jesus disse: “Quem me negar […], eu também o negarei.” ([Mat. 10:33]) No entanto, Jesus não negou Pedro, mesmo depois de ter sido negado três vezes por ele. Ele sabia que Pedro estava arrependido e que era um homem fiel. Depois de ser ressuscitado, Jesus apareceu a Pedro, e é muito provável que ele tenha dito que o amava e que o tinha perdoado. (Luc. 24:33, 34) Jeová e Jesus mostram sempre razoabilidade. Mas o que dizer de nós? Jeová espera que façamos o mesmo. w23.07 21 §§ 6-7

^ (Fil. 4:5) Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.

^ (Mat. 15:21-28) Partindo daquele lugar, Jesus foi para a região de Tiro e Sídon. ^22 E uma mulher fenícia que morava naquela região aproximou-se e gritou: “Tenha misericórdia de mim, Senhor, Filho de David. A minha filha está possuída por um demónio que a atormenta cruelmente.” ^23 Todavia, ele não lhe disse nenhuma palavra em resposta. Por isso, os seus discípulos vieram e pediram-lhe: “Manda-a embora, porque ela continua a gritar atrás de nós.” ^24 Ele respondeu: “Fui enviado apenas às ovelhas perdidas da casa de Israel.” ^25 Porém, a mulher veio e curvou-se diante dele, dizendo: “Senhor, ajude-me!” ^26 Em resposta, ele disse: “Não é correto tirar o pão dos filhos e dá-lo aos cachorrinhos.” ^27 Ela disse: “Sim, Senhor, mas, na verdade, os cachorrinhos comem as migalhas que caem da mesa dos seus donos.” ^28 Jesus respondeu: “Ó mulher, grande é a tua fé! Que te aconteça conforme desejas.” E a filha dela ficou curada daquele momento em diante.

^ (Mat. 10:33) Mas quem me negar diante dos homens, eu também o negarei diante do meu Pai, que está nos céus.

^ (Luc. 24:33, 34) Eles levantaram-se naquele preciso momento, voltaram a Jerusalém e encontraram os Onze e os que estavam reunidos com eles; ^34 e diziam: “De facto, o Senhor foi levantado e apareceu a Simão!”

Terça-feira, 12 de agosto

Não haverá mais morte. — [Apo. 21:4].

O que podemos dizer àqueles que duvidam que isto se vai cumprir? Primeiro, é o próprio Jeová que faz a promessa. O livro de Apocalipse diz: “Aquele que estava sentado no trono disse: ‘Vê! Faço novas todas as coisas.’” Jeová tem a sabedoria, o poder e o desejo de cumprir o que prometeu. Segundo, do ponto de vista de Jeová, o cumprimento das suas promessas é tão certo que é como se já tivesse acontecido. É por isso que ele disse: “Estas palavras são fiéis e verdadeiras. [...] Estão cumpridas!” Terceiro, nada pode impedir Jeová de terminar algo que ele começou. Por isso, ele disse: “Eu sou o Alfa e o Ómega.” ([Apo. 21:6]) No fim, ficará provado que é Satanás, e não Jeová, que é um mentiroso e um fracasso. Então, quando alguém disser que isso é demasiado bom para ser verdade, você pode ler e explicar Apocalipse 21:5, 6. Mostre à pessoa que o próprio Jeová assinou a garantia de que ele vai cumprir tudo o que prometeu. — [Isa. 65:16]. w23.11 7 §§ 18-19

^ (Apo. 21:4) Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Apo. 21:6) E ele disse-me: “Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega,* o princípio e o fim. A todo aquele que tiver sede, darei de graça* da fonte da água da vida.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ómega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Ou: “sem custo”.

^ (Apo. 21:5, 6) Aquele que estava sentado no trono disse: “Vê! Faço novas todas as coisas.” Disse também: “Escreve, pois estas palavras são fiéis* e verdadeiras.” ^6 E ele disse-me: “Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega,* o princípio e o fim. A todo aquele que tiver sede, darei de graça* da fonte da água da vida.

Ou: “confiáveis”.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ómega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Ou: “sem custo”.

^ (Isa. 65:16) Assim, todo aquele que procurar uma bênção para si mesmo na terra Será abençoado pelo Deus da verdade,* E todo aquele que fizer um juramento na terra Jurará pelo Deus da verdade.* Pois as aflições* anteriores serão esquecidas, Ficarão escondidas dos meus olhos.

Ou: “de fidelidade”. Lit.: “de amém”.

Ou: “de fidelidade”. Lit.: “de amém”.

Ou: “dificuldades”.

Quarta-feira, 13 de agosto

Farei de ti uma grande nação. — [Gén. 12:2].

Quando Jeová fez esta promessa, Abraão tinha 75 anos e ainda não tinha filhos. Será que Abraão viu essa promessa cumprir-se? Não completamente. Depois de atravessar o rio Eufrates e ter esperado 25 anos, Abraão viu o nascimento do seu filho Isaque. Esse foi um grande milagre. E depois de mais 60 anos, ele viu o nascimento dos seus netos, Esaú e Jacó. ([Heb. 6:15]) Mas Abraão nunca viu os seus descendentes tornarem-se uma grande nação e herdarem a Terra Prometida. Apesar disso, esse homem fiel não deixou de ter uma amizade forte com o seu Criador. ([Tia. 2:23]) Quando Abraão for ressuscitado, vai ficar emocionado por saber que, por causa da sua fé e paciência, todas as nações da Terra foram abençoadas! ([Gén. 22:18]) Qual é a lição? Talvez não vejamos todas as promessas de Jeová cumprirem-se imediatamente. Mas se formos pacientes assim como Abraão, podemos ter a certeza de que Jeová vai recompensar-nos agora e ainda mais no novo mundo. — Mar. 10:29, 30. w23.08 24 § 14

^ (Gén. 12:2) Farei de ti uma grande nação, irei abençoar-te e engrandecer o teu nome, e irás tornar-te uma bênção.

^ (Heb. 6:15) Assim Abraão, depois de ter mostrado paciência, obteve esta promessa.

^ (Tia. 2:23) e cumpriu-se a passagem das Escrituras que diz: “Abraão depositou fé em Jeová,* e isso foi-lhe creditado como justiça”, e ele veio a ser chamado amigo de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

^ (Gén. 22:18) E todas as nações da terra obterão para si uma bênção por meio do teu descendente,* porque escutaste a minha voz.’”

Lit.: “da tua semente”.

^ (Mar. 10:29, 30) Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, ^30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo,* casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas, a vida eterna.

Ou: “na época atual”.

Quinta-feira, 14 de agosto

Enquanto procurava a Jeová, o verdadeiro Deus fazia-o prosperar. — [2 Cró. 26:5].

Quando o rei Uzias era jovem, era humilde. Ele aprendeu a “temer o verdadeiro Deus”. Uzias morreu aos 68 anos e, na maior parte da sua vida, Jeová abençoou-o. (2 Cró. 26:1-4) Uzias derrotou muitas nações inimigas e fez com que Jerusalém ficasse bem protegida. (2 Cró. 26:6-15) Com certeza, Uzias ficou muito feliz com todas as coisas que conseguiu fazer com a ajuda de Jeová. (Ecl. 3:12, 13) O rei Uzias estava habituado a dar ordens. Será que isso o levou a achar que poderia fazer o que quisesse? Certo dia, ele entrou no templo de Jeová e teve a ousadia de tentar queimar incenso no altar, algo que os reis não podiam fazer. (2 Cró. 26:16-18) O sumo sacerdote Azarias tentou corrigi-lo, mas Uzias ficou muito zangado. Infelizmente, Uzias não continuou fiel a Jeová e foi punido com lepra. (2 Cró. 26:19-21) Tudo teria sido muito diferente se ele tivesse continuado humilde! w23.09 10 §§ 9-10

^ (2 Cró. 26:5) Procurava a Deus nos dias de Zacarias, que o ensinou a temer o verdadeiro Deus. Enquanto procurava a Jeová, o verdadeiro Deus fazia-o prosperar.

^ (2 Cró. 26:1-4) Todo o povo de Judá tomou então Uzias, que tinha 16 anos de idade, e fizeram-no rei no lugar do seu pai, Amazias. ^2 Ele reconstruiu Elote e restituiu-a a Judá depois de o rei* ter descansado com os seus antepassados. ^3 Uzias tinha 16 anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 52 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jecolia, de Jerusalém. ^4 Ele fazia o que era certo aos olhos de Jeová, assim como Amazias, seu pai, tinha feito.

Isto é, o seu pai, Amazias.

^ (2 Cró. 26:6-15) Ele saiu para lutar contra os filisteus e abriu uma brecha na muralha de Gate, na muralha de Jabné e na muralha de Asdode. Então, construiu cidades no território de Asdode e no território dos filisteus. ^7 O verdadeiro Deus continuou a ajudá-lo nas guerras contra os filisteus, contra os árabes que moravam em Gurbaal e contra os meunins. ^8 Os amonitas começaram a pagar tributo a Uzias. Por fim, a sua fama chegou até ao Egito, pois ele tornou-se extremamente poderoso. ^9 Além disso, Uzias construiu torres em Jerusalém, ao pé do Portão da Esquina, do Portão do Vale e do Contraforte, e reforçou-as. ^10 Também construiu torres no deserto e cavou* muitas cisternas (pois tinha muitos animais); fez o mesmo na Sefelá e na planície.* Nos montes e no Carmelo, ele tinha lavradores e homens que trabalhavam nos vinhedos, pois amava a agricultura. ^11 Uzias também veio a ter um exército preparado para a guerra. Saíam em campanhas militares, organizados em divisões. Foram contados e registados por Jeiel, o secretário, e por Maaseias, o oficial, sob o comando de Hananias, um dos príncipes do rei. ^12 O número total dos cabeças das casas paternas que comandavam estes guerreiros valentes era de 2600. ^13 As forças armadas sob o seu comando eram de 307 500 homens prontos para a guerra, uma poderosa força militar para apoiar o rei contra o inimigo. ^14 Uzias equipou todo o exército com escudos, lanças, capacetes, cotas de malha, arcos e fundas para atirar pedras. ^15 Além disso, fez em Jerusalém máquinas de guerra projetadas por engenheiros; elas foram colocadas nas torres e nas esquinas da muralha e atiravam flechas e pedras grandes. Assim, a sua fama espalhou-se por toda a parte, pois recebeu uma ajuda extraordinária e tornou-se forte.

Provavelmente na rocha.

Ou: “na achada”.

^ (Ecl. 3:12, 13) Concluí que, para eles, não há nada melhor do que se alegrarem e fazerem o bem durante a sua vida, ^13 e também que todos comam e bebam, e desfrutem dos resultados de todo o seu trabalho árduo. É a dádiva de Deus.

^ (2 Cró. 26:16-18) No entanto, assim que se tornou forte, o seu coração ficou arrogante, para a sua própria ruína, e agiu de maneira infiel contra Jeová, seu Deus, por entrar no templo de Jeová para queimar incenso no altar do incenso. ^17 Imediatamente, Azarias, o sacerdote, e outros 80 sacerdotes de Jeová, homens corajosos, entraram atrás dele. ^18 Confrontaram o rei Uzias e disseram-lhe: “Não lhe cabe a si, rei Uzias, queimar incenso a Jeová! Apenas os sacerdotes devem queimar incenso, pois são os descendentes de Arão, os que foram santificados. Saia do santuário, pois agiu de modo infiel, e não receberá glória da parte de Jeová Deus por isto.”

^ (2 Cró. 26:19-21) Uzias, porém, que estava com um incensário na mão para queimar incenso, ficou enfurecido; e, durante o seu acesso de ira contra os sacerdotes, apareceu-lhe lepra na testa diante dos sacerdotes, na casa de Jeová, ao pé do altar do incenso. ^20 Quando Azarias, o principal sacerdote, e todos os sacerdotes olharam para ele, viram que tinha sido atacado de lepra na testa! Por isso, levaram-no rapidamente para fora, e ele mesmo se apressou a sair, porque Jeová o tinha atingido. ^21 O rei Uzias continuou leproso até ao dia da sua morte. Como leproso, ele permaneceu numa casa separada, pois tinha sido excluído da casa de Jeová. Jotão, seu filho, ficou encarregado da casa* do rei, julgando o povo da terra.

Ou: “do palácio”.

Sexta-feira, 15 de agosto

Separou-se dessas pessoas, temendo os da classe circuncisa. — [Gál. 2:12].

Mesmo depois de se tornar um cristão ungido, o apóstolo Pedro teve de lidar com as suas fraquezas. Por exemplo, no ano 36 EC, Deus enviou Pedro a Cornélio, que não era judeu. A seguir, Cornélio foi ungido com espírito santo. Ficou claro que “Deus não é parcial” e que os gentios (ou seja, aqueles que não eram judeus) também poderiam fazer parte da congregação cristã. ([Atos 10:34,][44, 45]) Depois disso, Pedro começou a comer com os gentios, algo que nunca tinha feito antes. Mas alguns cristãos judeus ainda achavam que os judeus e os gentios não deveriam comer juntos. Quando alguns desses judeus foram para Antioquia, Pedro deixou de comer com os irmãos gentios, provavelmente com medo de ofender os cristãos judeus. O apóstolo Paulo viu que Pedro estava a ser hipócrita e corrigiu-o à frente de todos. (Gál. 2:13, 14) Apesar desse erro, Pedro não desistiu de continuar a melhorar. w23.09 22 § 8

^ (Gál. 2:12) Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele comia com pessoas das nações; mas, quando eles chegaram, deixou de o fazer e separou-se dessas pessoas, temendo os da classe circuncisa.

^ (At. 10:34) Portanto, Pedro começou a falar e disse: “Agora entendo claramente que Deus não é parcial,

^ (At. 10:44, 45) Enquanto Pedro ainda dizia estas coisas, o espírito santo desceu sobre todos os que ouviam a palavra. ^45 E os crentes circuncisos que tinham vindo com Pedro ficaram admirados, porque a dádiva* do espírito santo também estava a ser derramada sobre pessoas das nações.

Ou: “dádiva gratuita”.

^ (Gál. 2:13, 14) Os outros judeus também se juntaram a ele nesse fingimento,* de modo que até mesmo Barnabé se deixou levar pelo seu fingimento.* ^14 Mas, quando vi que eles não estavam a andar de acordo com a verdade das boas novas, eu disse a Cefas,* em frente a todos: “Se tu, embora sejas judeu, vives como as nações, e não como os judeus, como é que podes obrigar as pessoas das nações a viver segundo as práticas judaicas?”

Ou: “nessa hipocrisia”.

Ou: “pela hipocrisia”.

Também chamado Pedro.

Sábado, 16 de agosto

Ele vos porá sobre firmes alicerces. — [1 Ped. 5:10].

Talvez se aperceba de que precisa de melhorar em algumas áreas, mas não deixe que isso o desanime. “O Senhor é bondoso” e ele vai ajudá-lo a fazer as mudanças necessárias. ([1 Ped. 2:3]) O apóstolo Pedro garantiu-nos: “Deus [...] completará o vosso treino. Ele vos fará firmes.” No início, Pedro achava que não merecia estar com Jesus. ([Luc. 5:8]) Mas com o apoio amoroso de Jeová e de Jesus, Pedro perseverou e continuou a ser um seguidor de Cristo. O resultado foi que Jeová permitiu que Pedro entrasse “no Reino eterno do nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo”. ([2 Ped. 1:11]) Essa foi uma recompensa maravilhosa! Se, assim como Pedro, você perseverar e aceitar ser treinado por Jeová, também vai receber a recompensa da vida eterna. Dessa forma, vai ‘alcançar o alvo da sua fé: a sua salvação’. — [1 Ped. 1:9]. w23.09 31 §§ 16-17

^ (1 Ped. 5:10) Porém, depois de terem sofrido por um pouco, o próprio Deus de toda a bondade imerecida, que vos chamou à Sua eterna glória em união com Cristo, completará o vosso treino. Ele vos fará firmes, ele vos fará fortes, ele vos porá sobre firmes alicerces.

^ (1 Ped. 2:3) já que tiveram provas de* que o Senhor é bondoso.

Ou: “aprenderam por experiência própria”.

^ (Luc. 5:8) Vendo isto, Simão Pedro prostrou-se diante de Jesus, dizendo: “Afasta-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador.”

^ (2 Ped. 1:11) De facto, desta forma, ser-vos-á concedida uma entrada gloriosa* no Reino eterno do nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.

Ou: “ser-vos-á generosamente acrescentada uma entrada”.

^ (1 Ped. 1:9) à medida que alcançam o alvo da vossa fé: a vossa salvação.*

Ou: “a salvação das vossas almas”.

Terça-feira, 19 de agosto

Jeová dará força ao seu povo. Jeová abençoará o seu povo com paz. — [Sal. 29:11].

Quando orar, pense se é o momento certo de Jeová satisfazer o seu pedido. Talvez ache que precisa de uma resposta imediata. Mas, na verdade, Jeová sabe qual é a hora certa para nos ajudar. ([Heb. 4:16]) Quando Jeová não atende aos nossos pedidos, podemos achar que a resposta dele é “não”. Mas talvez a resposta seja “ainda não”. Por exemplo, um jovem orava para ser curado de uma doença. No entanto, ele não ficou melhor. Se Jeová fizesse um milagre e o curasse, Satanás poderia dizer que aquele irmão só continuou a servir a Jeová porque tinha sido curado. ([Jó 1:9-11;][2:4]) Além disso, Jeová já nos garantiu que no futuro todos serão curados das suas doenças. ([Isa. 33:24;] Apo. 21:3, 4) Até lá, não devemos esperar curas milagrosas. Por isso, esse irmão poderia pedir a Jeová para ter força e paz mental. Assim, mesmo doente, ele vai conseguir perseverar e continuar a servir a Deus fielmente. w23.11 24 § 13

^ (Sal. 29:11) Jeová dará força ao seu povo. Jeová abençoará o seu povo com paz.

^ (Heb. 4:16) Então, com confiança no falar,* aproximemo-nos do trono de bondade imerecida, a fim de recebermos misericórdia e encontrarmos bondade imerecida para nos ajudar no momento certo.

Ou: “liberdade no falar”.

^ (Jó 1:9-11) Então, Satanás respondeu a Jeová: “Será que é por nada que Jó teme a Deus? ^10 Não puseste uma cerca de proteção à volta dele, da sua casa e de tudo o que ele tem? Abençoaste o trabalho das suas mãos e o seu gado tem-se espalhado pela terra. ^11 Mas, agora, levanta a mão e atinge tudo o que ele tem, e de certeza que ele te vai amaldiçoar na tua própria face.”

^ (Jó 2:4) Contudo, Satanás disse a Jeová: “Pele por pele. O homem dará tudo o que tem pela sua vida.*

Ou: “alma”.

^ (Isa. 33:24) E nenhum residente* dirá: “Estou doente.” O povo que mora nesta terra terá o seu erro perdoado.

Ou: “habitante”.

^ (Apo. 21:3, 4) Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. ^4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

Quarta-feira, 20 de agosto

Ele não nos trata de acordo com os nossos pecados, nem nos retribui o que merecemos pelos nossos erros. — [Sal. 103:10].

Sansão cometeu um erro muito grave, mas não desistiu de continuar a servir a Jeová. Ele procurou uma oportunidade para fazer o que Jeová queria, ou seja, lutar contra os filisteus. (Juí. 16:28-30) Sansão implorou a Jeová: “Deixa-me vingar-me dos filisteus.” Jeová respondeu a Sansão e, mais uma vez, deu-lhe uma força fora do comum. Com isso, Sansão conseguiu matar mais filisteus nessa ocasião do que em toda a sua vida. É verdade que Sansão teve de enfrentar as consequências dos seus erros, mas ele continuou a fazer a vontade de Jeová. Passa-se o mesmo no nosso caso. Se cometermos um erro e precisarmos de ser disciplinados ou perdermos um privilégio, não devemos desistir de servir a Jeová. Lembre-se: Jeová nunca desiste de nós. (Sal. 103:8, 9) Apesar dos nossos erros, podemos continuar a ser úteis para Jeová, assim como Sansão foi. w23.09 6 §§ 15-16

^ (Sal. 103:10) Ele não nos trata de acordo com os nossos pecados, Nem nos retribui o que merecemos pelos nossos erros.

^ (Juí. 16:28-30) Sansão clamou então a Jeová: “Soberano Senhor Jeová, por favor, lembra-te de mim e fortalece-me só desta vez, por favor, ó Deus, e deixa-me vingar-me dos filisteus por um dos meus olhos.” ^29 De seguida, Sansão apoiou-se nas duas colunas centrais que sustentavam a casa, numa com a mão direita e na outra com a mão esquerda. ^30 Sansão clamou: “Que eu* morra com os filisteus!” A seguir, ele empurrou as colunas com toda a sua força, e a casa caiu sobre os governantes e todos os que lá estavam. Assim, ao morrer, ele matou mais pessoas do que tinha matado durante a sua vida.

Ou: “a minha alma”.

^ (Sal. 103:8, 9) Jeová é misericordioso e compassivo,* Paciente* e cheio de amor leal.*  ^9 Não nos repreende sem cessar, Nem fica ressentido para sempre.

Ou: “benevolente”.

Ou: “Vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

Quinta-feira, 21 de agosto

A perseverança [produz] uma condição aprovada; a condição aprovada, por sua vez, esperança. — [Rom. 5:4].

Quando você persevera, tem a aprovação de Jeová. Isso não significa que, quando está a sofrer perseguição ou dificuldades, Jeová fica feliz com isso. Na verdade, Jeová fica feliz consigo. É muito animador saber que, quando perseveramos, deixamos Jeová feliz! ([Sal. 5:12]) Lembre-se de que Abraão, apesar de ter passado por várias dificuldades, perseverou, e Jeová ficou muito feliz com isso. Jeová considerava Abraão seu amigo e um homem justo. ([Gén. 15:6;][Rom. 4:13,][22]) O mesmo pode acontecer no nosso caso. A aprovação que recebemos de Jeová não depende do quanto conseguimos fazer no seu serviço, nem dos nossos privilégios. Jeová aprova-nos porque perseveramos com fé. E não importa a nossa idade, circunstâncias ou habilidades, todos nós podemos perseverar. E você? Está a passar por alguma dificuldade neste momento e continua a perseverar? Nesse caso, lembre-se de que está a deixar Jeová feliz. Saber que temos a aprovação dele fortalece a nossa esperança. w23.12 11 §§ 13-14

^ (Rom. 5:4) a perseverança, por sua vez, uma condição aprovada; a condição aprovada, por sua vez, esperança,

^ (Sal. 5:12) Pois abençoarás os justos, ó Jeová; Vais cobri-los* de aprovação, como que com um grande escudo.

Ou: “cercá-los”.

^ (Gén. 15:6) E Abrão depositou fé em Jeová, e Ele creditou-lhe isso como justiça.*

Ou: “Ele considerou-o justo”.

^ (Rom. 4:13) Porque não foi pela Lei que Abraão ou a sua descendência* receberam a promessa de que ele seria herdeiro de um mundo, mas foi por meio da justiça resultante da fé.

Lit.: “semente”.

^ (Rom. 4:22) Portanto, “isso foi-lhe creditado como justiça”.

Sexta-feira, 22 de agosto

Sê um homem. — [1 Reis 2:2].

Um cristão precisa de aprender a comunicar-se bem. Um homem que sabe comunicar-se escuta com atenção e consegue entender os pensamentos e os sentimentos dos outros. ([Pro. 20:5]) Ele também consegue perceber o tom de voz das pessoas, as suas expressões faciais e a sua linguagem corporal. Jovem, se não passares tempo com as pessoas, nunca vais conseguir desenvolver essa capacidade. Se usas sempre meios digitais, como e-mails ou mensagens, para te comunicares, isso pode diminuir a tua habilidade de falar com outros pessoalmente. Então, tenta criar oportunidades para estar com outras pessoas e conversar com elas. ([2 João 12]) Um cristão maduro também precisa de saber cuidar de si mesmo e da sua família. ([1 Tim. 5:8]) É sempre bom aprender coisas que podem ajudar-te a encontrar um emprego. (Atos 18:2, 3;[20:34;][Efé. 4:28]) Procura ter a reputação de alguém que trabalha arduamente e que termina o que começa. Se fizeres isso, vai ser mais fácil encontrares e manteres um emprego. w23.12 27 §§ 12-13

^ (1 Reis 2:2) “Estou quase a morrer.* Portanto, sê forte e sê um homem.

Lit.: “Estou a ir no caminho de toda a terra.”

^ (Pro. 20:5) Os pensamentos* do coração de um homem são como águas profundas, Mas o homem de discernimento puxa-os para fora.

Ou: “As intenções”. Lit.: “O conselho”.

^ (2 João 12) Embora eu tenha muitas coisas para vos escrever, não quero fazê-lo com papel e tinta, mas espero visitar-vos e falar convosco pessoalmente, para que a vossa alegria seja plena.

^ (1 Tim. 5:8) Certamente, se alguém não provê o necessário para os seus, e especialmente para os membros da sua família, renega a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ (At. 18:2, 3) Lá, encontrou um judeu chamado Áquila, natural de Ponto, que tinha chegado recentemente de Itália com Priscila, sua esposa, pois Cláudio tinha ordenado que todos os judeus deixassem Roma. Então, ele foi visitá-los ^3 e, visto que tinham a mesma profissão, ficou na casa deles e trabalhou com eles, pois eram fabricantes de tendas.

^ (At. 20:34) Vocês mesmos sabem que estas minhas mãos supriram as minhas necessidades e as dos meus companheiros.

^ (Efé. 4:28) Quem furta não furte mais; em vez disso, trabalhe arduamente, fazendo um bom trabalho com as mãos, para que tenha o que partilhar com alguém em necessidade.

Sábado, 23 de agosto

O dia de Jeová vem exatamente como um ladrão à noite. — [1 Tes. 5:2].

Na Bíblia, a expressão “dia de Jeová” refere-se a um período em que Jeová julga os seus inimigos e traz salvação ao seu povo. Isso já aconteceu algumas vezes no passado. ([Isa. 13:1,][6;][Eze. 13:5;][Sof. 1:8]) Na nossa época, o “dia de Jeová” vai começar quando os líderes políticos atacarem Babilónia, a Grande, e vai terminar com a batalha do Armagedon. Para sobreviver a esse “dia”, temos de nos preparar agora. Jesus ensinou que devemos ‘manter-nos prontos’ para a “grande tribulação”, o que indica que isso é um processo contínuo. ([Luc. 12:40;][Mat. 24:21]) Na sua primeira carta inspirada aos tessalonicenses, o apóstolo Paulo usou várias comparações para ajudar os cristãos a manterem-se prontos para o grande dia de julgamento de Jeová. Paulo sabia que o dia de Jeová não viria naquela época. ([2 Tes. 2:1-3]) Mesmo assim, ele incentivou os seus irmãos a estarem preparados para aquele dia, como se estivesse muito perto. E nós também podemos aplicar esse conselho. w23.06 8 §§ 1-2

^ (1 Tes. 5:2) Pois sabem muito bem que o dia de Jeová* vem exatamente como um ladrão à noite.

Veja o Ap. A5.

^ (Isa. 13:1) Proclamação contra Babilónia, que Isaías, filho de Amoz, observou numa visão:

^ (Isa. 13:6) Lamentem, pois o dia de Jeová está próximo! Virá como uma destruição da parte do Todo-Poderoso.

^ (Eze. 13:5) Vocês não irão às brechas das muralhas de pedras a fim de as reconstruírem para a casa de Israel, para que Israel se mantenha firme na batalha no dia de Jeová.”

^ (Sof. 1:8) “No dia do sacrifício de Jeová, ajustarei contas com os príncipes, Com os filhos do rei e com todos os que usam roupas estrangeiras.

^ (Luc. 12:40) Também vocês, mantenham-se prontos, porque o Filho do Homem virá numa hora que não acham provável.”

^ (Mat. 24:21) pois, então, haverá grande tribulação, como nunca ocorreu desde o princípio do mundo até agora, não, nem voltará a ocorrer.

^ (2 Tes. 2:1-3) No entanto, irmãos, a respeito da presença do nosso Senhor Jesus Cristo e a sermos reunidos com ele, pedimos ^2 que não percam facilmente o bom senso, nem fiquem assustados, quer por uma declaração inspirada,* quer por uma mensagem falada, quer por uma carta aparentemente vinda de nós, que afirme que o dia de Jeová* já chegou. ^3 Que ninguém vos desencaminhe,* de maneira nenhuma, porque esse dia não virá sem que primeiro venha a apostasia e seja revelado o homem que é contra a lei, o filho da destruição.

Ou: “por um espírito”. Veja o Glossário, “Espírito”.

Veja o Ap. A5.

Ou: “seduza”.

Domingo, 24 de agosto

Meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis. — [1 Cor. 15:58].

No final dos anos 70, um prédio de 60 andares começou a ser construído na cidade de Tóquio, no Japão. As pessoas que observavam a construção perguntavam-se se aquele prédio poderia resistir aos terramotos que são comuns naquela cidade. Como é que isso seria possível? Os engenheiros projetaram o prédio para ser firme, mas, ao mesmo tempo, capaz de absorver as vibrações causadas por um terramoto. Os cristãos são como esse enorme prédio. De que maneira? Um cristão precisa de ter equilíbrio entre ser firme e flexível. Ele tem de ser forte e inabalável ao defender e seguir as leis e os padrões de Jeová. Também tem de estar ‘pronto para obedecer’ e não permitir que nada o faça mudar de ideias. Por outro lado, ele precisa de ser “razoável”, ou flexível, sempre que for possível ou necessário. ([Tia. 3:17]) Um cristão que aprende a ter esse equilíbrio não vai ser muito duro nem demasiado liberal. w23.07 14 §§ 1-2

^ (1 Cor. 15:58) Portanto, meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis, e tenham sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho árduo para o Senhor não é em vão.*

Lit.: “vazio”.

^ (Tia. 3:17) Porém, a sabedoria de cima é primeiramente pura, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem hipocrisia.

Segunda-feira, 25 de agosto

Embora nunca o tenham visto, vocês amam-no. — [1 Ped. 1:8].

Jesus teve de resistir às tentações de Satanás, que queria que ele desobedecesse a Jeová. ([Mat. 4:1-11]) Satanás estava determinado a fazer com que Jesus pecasse e não conseguisse pagar o resgate. Durante o seu ministério na Terra, Jesus passou por outras dificuldades. Os seus inimigos perseguiram-no e até tentaram matá-lo. (Luc. 4:28, 29;[13:31]) Além disso, teve de lidar com as imperfeições dos seus seguidores. (Mar. 9:33, 34) Durante o seu julgamento, Jesus foi torturado e humilhado. Por fim, foi morto de uma maneira extremamente cruel e dolorosa. ([Heb. 12:1-3]) Ele teve de enfrentar os momentos finais da sua vida sozinho, sem ter a proteção de Jeová. ([Mat. 27:46]) Com certeza, Jesus sofreu muito para entregar a sua vida por nós. Quando pensamos em tudo o que Jesus esteve disposto a fazer, sentimos profundo amor por ele. w24.01 10-11 §§ 7-9

^ (1 Ped. 1:8) Embora nunca o tenham visto, vocês amam-no. Embora não o vejam agora, exercem fé nele e alegram-se muito com uma alegria indescritível e gloriosa,

^ (Mat. 4:1-11) Jesus foi então conduzido pelo espírito ao deserto, para ser tentado pelo Diabo. ^2 Depois de ter jejuado por 40 dias e 40 noites, ele sentiu fome. ^3 E o Tentador aproximou-se e disse-lhe: “Se tu és filho de Deus, diz a estas pedras que se transformem em pães.” ^4 Contudo, ele respondeu: “Está escrito: ‘O homem não deve viver somente de pão, mas de toda a palavra que vem da boca de Jeová.’” ^5 O Diabo levou-o então à cidade santa, colocou-o sobre o parapeito do templo ^6 e disse-lhe: “Se tu és filho de Deus, atira-te para baixo, pois está escrito: ‘Ele dará aos seus anjos uma ordem referente a ti’ e ‘Eles irão carregar-te nas mãos, para que não batas com o pé numa pedra’.” ^7 Jesus disse-lhe: “Também está escrito: ‘Não ponhas Jeová, teu Deus, à prova.’” ^8 A seguir, o Diabo levou-o a uma montanha extraordinariamente alta e mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles. ^9 E disse-lhe: “Dar-te-ei tudo isto se te prostrares e me fizeres um ato de adoração.” ^10 Jesus disse-lhe então: “Vai-te embora, Satanás! Pois está escrito: ‘Adora a Jeová, teu Deus, e presta-lhe serviço sagrado apenas a ele.’” ^11 Assim, o Diabo deixou-o, e vieram anjos e começaram a servi-lo.

^ (Luc. 4:28, 29) E todos os que ouviam estas coisas na sinagoga ficaram cheios de ira, ^29 e levantaram-se, conduziram-no à pressa para fora da cidade e levaram-no à beira da montanha* onde a cidade se situava, a fim de o atirar dali abaixo.

Ou: “da colina”.

^ (Luc. 13:31) Naquele preciso momento, alguns fariseus aproximaram-se e disseram-lhe: “Sai e vai-te embora daqui, porque Herodes quer matar-te.”

^ (Mar. 9:33, 34) E entraram em Cafarnaum. Então, quando estava dentro da casa, ele perguntou-lhes: “Sobre o que é que estavam a discutir na estrada?” ^34 Eles ficaram calados, pois na estrada tinham discutido entre si sobre quem era o maior.

^ (Heb. 12:1-3) Portanto, visto que estamos rodeados de uma nuvem tão grande de testemunhas, livremo-nos também de todo o peso e do pecado que facilmente nos enlaça, e corramos com perseverança a corrida que se nos apresenta, ^2 olhando atentamente para o Agente Principal e Aperfeiçoador da nossa fé, Jesus. Pela alegria que lhe foi apresentada, ele suportou a morte numa estaca de tortura,* desprezando a vergonha, e sentou-se à direita do trono de Deus. ^3 De facto, considerem de perto aquele que suportou tantas palavras hostis da parte de pecadores que agiam contra os seus próprios interesses, para que não se cansem nem desistam.*

Veja o Glossário.

Ou: “nem desanimem nas vossas almas”.

^ (Mat. 27:46) Por volta da nona hora, Jesus clamou em voz alta: “Eli, Eli, lama sabactâni?”, isto é: “Deus meu, Deus meu, porque me abandonaste?”

Terça-feira, 26 de agosto

Todos os precipitados acabarão na pobreza. — [Pro. 21:5].

A paciência ajuda-nos a ter um bom relacionamento com outros. Ajuda-nos a escutar com atenção quando outros falam. ([Tia. 1:19]) Além disso, a paciência ajuda-nos a estar em paz com outros. Se formos pacientes, mesmo quando estivermos nervosos, não vamos agir por impulso e dizer algo que poderia magoar alguém. Também não vamos ficar zangados quando alguém nos magoa. Em vez de nos tentarmos vingar, vamos ‘continuar a suportar-nos uns aos outros e a perdoar-nos uns aos outros liberalmente’. (Col. 3:12, 13) A paciência também pode ajudar-nos quando precisamos de tomar decisões. Em vez de nos precipitarmos ou agirmos por impulso, precisamos de tirar tempo para pensar nas opções que temos e, assim, tomar a melhor decisão. Por exemplo, se estivermos à procura de emprego, podemos acabar por aceitar o primeiro que apareça. No entanto, se formos pacientes, vamos tirar tempo para pensar sobre o efeito que esse emprego vai ter sobre a nossa família e a nossa amizade com Jeová. Quando somos pacientes, conseguimos tomar boas decisões. w23.08 22 §§ 8-9

^ (Pro. 21:5) Os planos do diligente certamente dão bons resultados,* Mas todos os precipitados acabarão na pobreza.

Ou: “resultam em vantagem”.

^ (Tia. 1:19) Tenham isto em mente, meus amados irmãos: todos devem estar prontos para ouvir, mas não devem precipitar-se em falar, nem irritar-se com facilidade;

^ (Col. 3:12, 13) Portanto, como escolhidos de Deus, santos e amados, revistam-se de terna compaixão,* bondade, humildade,* brandura e paciência. ^13 Continuem a suportar-se uns aos outros e a perdoar-se uns aos outros liberalmente, mesmo que alguém tenha razão para queixa contra outro. Assim como Jeová* vos perdoou liberalmente, vocês devem fazer o mesmo.

Ou: “ternas afeições de compaixão”.

Ou: “humildade mental”.

Veja o Ap. A5.

Quarta-feira, 27 de agosto

Vejo no meu corpo outra lei a guerrear contra a lei da minha mente e a levar-me cativo à lei do pecado que está no meu corpo. — [Rom. 7:23].

Se ficar muito desanimado por causa das suas imperfeições, lembre-se da promessa que fez a Jeová quando se dedicou a ele. Isso vai fortalecer a sua determinação para lutar contra qualquer tentação. Como assim? Quando você se dedica a Jeová, ‘nega-se a si mesmo’. Isso significa que vai recusar-se a fazer qualquer coisa que desagrade a Jeová. ([Mat. 16:24]) Por isso, quando enfrentar uma provação, não vai perder muito tempo a pensar no que tem de fazer, porque só há uma opção: continuar a ser fiel a Jeová. Você vai continuar decidido a agradar a Jeová, assim como Jó. Mesmo quando passou por uma situação extremamente difícil, ele disse: “Até eu morrer, não renunciarei à minha integridade!” — [Jó 27:5]. w24.03 9 §§ 6-7

^ (Rom. 7:23) mas vejo no meu corpo outra lei a guerrear contra a lei da minha mente e a levar-me cativo à lei do pecado que está no meu corpo.

^ (Mat. 16:24) Jesus disse então aos seus discípulos: “Se alguém quiser ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura e siga-me sempre.

^ (Jó 27:5) Eu nunca vos declararia justos! Até eu morrer, não renunciarei à* minha integridade!

Ou: “não removerei de mim a; manterei a”.

Quinta-feira, 28 de agosto

Jeová está perto de todos os que o invocam, de todos os que o invocam em verdade. — [Sal. 145:18].

Jeová, “o Deus de amor”, está connosco! ([2 Cor. 13:11]) Ele preocupa-se com cada um de nós. Podemos ter a certeza de que estamos ‘rodeados pelo Seu amor leal’. ([Sal. 32:10]) Quanto mais meditarmos em como Jeová já mostrou o seu amor por nós, mais próximos nos vamos sentir dele e mais real Jeová será para nós. Podemos orar a qualquer hora e dizer o quanto precisamos do seu amor. Também podemos dizer a Jeová tudo o que nos preocupa, com a certeza de que ele nos entende e quer ajudar-nos. ([Sal. 145:19]) Assim como é bom aproximarmo-nos de uma fogueira num dia frio, queremos aproximar-nos do amor de Jeová. E como o fogo, que é poderoso, mas também nos aquece, o amor de Jeová é poderoso, mas também nos consola. Por isso, abra as portas do seu coração para sentir o amor de Jeová na sua vida. Ao sentir esse amor, todos poderemos dizer: “Eu amo a Jeová”! — [Sal. 116:1]. w24.01 31 §§ 19-20

^ (Sal. 145:18) Jeová está perto de todos os que o invocam, De todos os que o invocam em verdade.*

Ou: “com sinceridade”.

^ (2 Cor. 13:11) Finalmente, irmãos, continuem a alegrar-se, a ser reajustados, a ser consolados, a pensar da mesma maneira, a viver pacificamente; e o Deus de amor e de paz estará convosco.

^ (Sal. 32:10) Muitas são as dores dos maus; Mas aquele que confia em Jeová é rodeado pelo Seu amor leal.

^ (Sal. 145:19) Ele satisfaz o desejo dos que o temem; Ouve o seu clamor por ajuda e livra-os.

^ (Sal. 116:1) Eu amo a Jeová, Porque ele ouve* a minha voz, as minhas súplicas por ajuda.

Ou, possivelmente: “Eu amo, porque Jeová ouve”.

Sexta-feira, 29 de agosto

Eu dei-lhes a conhecer o teu nome. — [João 17:26].

Jesus não se limitou a dizer às pessoas que o nome de Deus é Jeová. Os judeus a quem Jesus ensinava já sabiam o nome de Deus. Mas Jesus fez questão de ‘revelar’ tudo sobre o seu Pai. (João 1:17, 18) Por exemplo, as Escrituras Hebraicas dizem que Jeová é misericordioso e compassivo. ([Êxo. 34:5-7]) Mas Jesus deixou isso ainda mais claro com a ilustração do filho pródigo. Nessa ilustração, quando o pai viu o filho, “ele ainda estava longe”. A forma como o pai correu para abraçá-lo, e perdoou o seu filho de todo o coração, ajuda-nos a entender perfeitamente o grau elevado da misericórdia e compaixão de Jeová. (Luc. 15:11-32) Desta forma, Jesus mostrou que tipo de pessoa o seu Pai é. w24.02 10 §§ 8-9

^ (Jo. 17:26) Eu dei-lhes a conhecer o teu nome, e hei de dá-lo a conhecer, para que o amor com que me amaste esteja neles, e eu em união com eles.”

^ (Jo. 1:17, 18) Porque a Lei foi dada por meio de Moisés; a bondade imerecida e a verdade vieram a existir por meio de Jesus Cristo. ^18 Nunca nenhum homem viu a Deus; o deus unigénito, que está ao lado do Pai, é quem O revelou.

^ (Êxo. 34:5-7) De seguida, Jeová desceu na nuvem e pôs-se ali junto a ele, e declarou o nome de Jeová. ^6 Jeová passou diante dele, declarando: “Jeová, Jeová, Deus misericordioso e compassivo,* paciente* e cheio de amor leal* e de verdade,* ^7 que demonstra amor leal a milhares, perdoando o erro, a transgressão e o pecado. Mas de modo algum deixará impune o culpado, pois trará punição pelo erro dos pais sobre os filhos e sobre os netos, sobre a terceira geração e sobre a quarta geração.”

Ou: “benevolente”.

Ou: “vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

Ou: “fidelidade”.

^ (Luc. 15:11-32) Em seguida, ele disse: “Um homem tinha dois filhos. ^12 E o mais novo disse ao pai: ‘Pai, dá-me a parte dos bens a que tenho direito.’ Então, ele dividiu os bens entre eles. ^13 Poucos dias depois, o filho mais novo juntou tudo o que tinha e viajou para um país distante. Ali, esbanjou os seus bens, levando uma vida devassa. ^14 Depois de ter gasto tudo, ocorreu uma fome severa em todo aquele país, e ele começou a passar necessidades. ^15 Ele até mesmo se colocou ao serviço de um dos cidadãos daquele país, que o enviou aos seus campos para cuidar de porcos. ^16 E ele desejava matar a fome com as alfarrobas que os porcos comiam, mas ninguém lhe dava nada. ^17 “Quando caiu em si, ele disse: ‘Quantos empregados do meu pai têm fartura de pão, enquanto eu estou aqui a morrer de fome! ^18 Vou-me embora e voltarei para a casa do meu pai, e vou dizer-lhe: “Pai, pequei contra o céu e contra ti. ^19 Já não sou digno de ser chamado teu filho. Trata-me como um dos teus empregados.”’ ^20 Assim, levantou-se e foi ao encontro do seu pai. Enquanto ele ainda estava longe, o pai avistou-o e teve pena; então, correu, e abraçou-o* e beijou-o ternamente. ^21 O filho disse-lhe então: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. Já não sou digno de ser chamado teu filho.’ ^22 Mas o pai disse aos seus escravos: ‘Depressa! Tragam uma veste comprida, a melhor, e vistam-no com ela, e ponham-lhe um anel na mão e sandálias nos pés. ^23 Tragam também o bezerro gordo, abatam-no,* e vamos comer e festejar, ^24 porque este meu filho estava morto e voltou a viver, estava perdido e foi encontrado.’ E começaram a festejar. ^25 “O filho mais velho estava no campo e, ao voltar, quando se aproximava da casa, ouviu o som de música e dança. ^26 Por isso, chamou um dos servos e perguntou o que estava a acontecer. ^27 Este disse-lhe: ‘O seu irmão chegou, e o seu pai abateu o bezerro gordo porque o recebeu de volta com boa saúde.’* ^28 Mas ele ficou zangado e recusou-se a entrar. Então, o pai saiu e começou a suplicar-lhe que entrasse. ^29 Em resposta, ele disse ao pai: ‘Trabalhei tantos anos como escravo para ti e nunca desobedeci às tuas ordens. Mesmo assim, nem uma vez me deste um cabrito para eu festejar com os meus amigos. ^30 Mas, assim que chegou esse teu filho, que esbanjou os teus bens com as prostitutas, abateste o bezerro gordo para ele.’ ^31 E ele respondeu-lhe: ‘Meu filho, tu sempre estiveste comigo e todas as minhas coisas são tuas. ^32 Mas nós simplesmente tivemos de festejar e de nos alegrar, porque o teu irmão estava morto e voltou a viver, estava perdido e foi encontrado.’”

Lit.: “lançou-se ao seu pescoço”.

Ou: “sacrifiquem-no”.

Ou: “em segurança”.

Sábado, 30 de agosto

Com o consolo que recebemos de Deus, […] [consolemos] outros. — [2 Cor. 1:4].

Jeová dá-nos consolo e renova a nossa força quando passamos por dificuldades. Mas como podemos imitar a Jeová, e sentir compaixão por outros e consolá-los? Uma maneira de fazer isso é por cultivar qualidades no nosso coração que vão ajudar-nos a consolar os outros. Quais são algumas dessas qualidades? O que é que nos vai ajudar no nosso dia a dia a continuarmos a amar-nos e ‘consolar-nos uns aos outros’? ([1 Tes. 4:18]) Temos de mostrar algumas qualidades, como empatia, amor fraternal e bondade. ([Col. 3:12;][1 Ped. 3:8]) Como é que essas qualidades nos vão ajudar? Quando sentimos compaixão pelos nossos irmãos e nos importamos mesmo com eles, vamos sentir um forte desejo de consolá-los quando estiverem a sofrer. Foi isso o que Jesus disse em Mateus 12:34, 35: “A boca fala do que o coração está cheio. O homem bom faz sair coisas boas do seu bom tesouro.” Por isso, consolar os irmãos que estão a passar por problemas é sem dúvida uma importante maneira de mostrarmos o nosso amor por eles. w23.11 10 §§ 10-11

^ (2 Cor. 1:4) que nos consola em todas as nossas provações, para que, com o consolo que recebemos de Deus, possamos consolar outros em qualquer tipo de provação.

^ (1 Tes. 4:18) Portanto, continuem a consolar-se uns aos outros com estas palavras.

^ (Col. 3:12) Portanto, como escolhidos de Deus, santos e amados, revistam-se de terna compaixão,* bondade, humildade,* brandura e paciência.

Ou: “ternas afeições de compaixão”.

Ou: “humildade mental”.

^ (1 Ped. 3:8) Por fim, sejam todos unidos na mente,* tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade.

Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

^ (Mat. 12:34, 35) Descendência de víboras, como é que vocês podem dizer coisas boas se são maus? Pois a boca fala do que o coração está cheio. ^35 O homem bom faz sair coisas boas do seu bom tesouro, ao passo que o homem mau faz sair coisas más do seu mau tesouro.

Domingo, 31 de agosto

Os que têm discernimento entenderão. — [Dan. 12:10].

Se quisermos entender as profecias bíblicas, precisamos de ter a ajuda de alguém. Pense nesta situação: imagine que está a visitar um sítio pela primeira vez, e está com um amigo que conhece bem esse sítio. Ele sabe exatamente onde estão e onde cada estrada vai dar. Sem dúvida, ficaria muito feliz por ter esse amigo consigo. Jeová é como esse amigo. Ele sabe exatamente onde estamos na linha do tempo e o que vai acontecer no futuro. Por isso, se quisermos entender as profecias bíblicas, temos de ser humildes e pedir ajuda a Jeová. ([Dan. 2:28;] 2 Ped. 1:19, 20) Assim como os pais querem o melhor para os filhos, Jeová quer o melhor para nós. Ele quer que o nosso futuro seja feliz. ([Jer. 29:11]) No entanto, ao contrário de pais humanos, Jeová sabe o que vai acontecer no futuro, e ele está sempre certo. É por isso que Jeová deixou profecias na Bíblia. Assim, podemos saber com antecedência que eventos importantes vão acontecer. — [Isa. 46:10]. w23.08 8 §§ 3-4

^ (Dan. 12:10) Muitos se purificarão, se embranquecerão e serão refinados. E os maus farão o que é mau, e nenhum dos maus entenderá; mas os que têm discernimento* entenderão.

Ou: “perspicácia”.

^ (Dan. 2:28) No entanto, há nos céus um Deus que revela segredos, e ele revelou ao rei Nabucodonosor o que acontecerá na parte final dos dias. Este é o sonho e estas são as visões que lhe passaram pela mente, enquanto estava deitado na sua cama:

^ (2 Ped. 1:19, 20) Assim, temos a palavra profética ainda mais confirmada, e fazem bem em prestar-lhe atenção, como a uma lâmpada que brilha num lugar escuro (até que amanheça o dia e se levante a estrela da alva), no vosso coração. ^20 Pois, acima de tudo, saibam que nenhuma profecia das Escrituras se origina de qualquer interpretação pessoal.

^ (Jer. 29:11) “‘Pois sei muito bem o que tenho em mente para vocês’, diz Jeová. ‘Quero que tenham paz, não calamidade. Quero dar-vos um futuro e uma esperança.

^ (Isa. 46:10) Desde o princípio anuncio o final, E desde os tempos antigos as coisas que ainda não foram feitas. Digo: ‘A minha decisão* ficará de pé E farei tudo o que for do meu agrado.’

Ou: “O meu propósito; O meu conselho”.

Setembro

Segunda-feira, 1 de setembro

Um amanhecer há de visitar-nos do alto. — [Luc. 1:78].

Deus deu poder a Jesus para acabar com todos os problemas da humanidade. Os milagres de Jesus mostram que ele tem poder para resolver problemas que nunca conseguiríamos resolver sozinhos. Por exemplo, Jesus tem o poder de nos livrar do pecado e de todas as suas consequências, como as doenças e a morte. ([Mat. 9:1-6;][Rom. 5:12,][18, 19]) Os milagres de Jesus provaram que ele pode curar “todo o tipo de doenças” e até ressuscitar os mortos. ([Mat. 4:23;] João 11:43, 44) Ele também tem poder para controlar fortes tempestades e livrar as pessoas da influência dos demónios. (Mar. 4:37-39;[Luc. 8:2]) Ficamos muito felizes por saber que Jeová deu ao seu Filho tanto poder! Podemos ter total confiança de que o Reino de Deus vai trazer muitas bênçãos à Terra. Os milagres que Jesus realizou quando esteve aqui na Terra mostram-nos o que ele fará numa escala muito maior como Rei do Reino de Deus. w23.04 3 §§ 5-7

^ (Luc. 1:78) por causa da terna compaixão do nosso Deus. Devido a esta compaixão, um amanhecer há de visitar-nos do alto,

^ (Mat. 9:1-6) Assim, ele entrou no barco, atravessou para a outra margem e entrou na sua própria cidade. ^2 De imediato, trouxeram-lhe um homem paralítico, deitado numa maca. Ao ver a fé que tinham, Jesus disse ao paralítico: “Coragem, filho! Os teus pecados estão perdoados.” ^3 Em vista disso, alguns escribas disseram para si mesmos: “Este homem blasfema.” ^4 Jesus, conhecendo os pensamentos deles, disse: “Porque é que pensam coisas más no coração? ^5 Por exemplo, o que é mais fácil de dizer: ‘Os teus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levanta-te e anda’? ^6 No entanto, a fim de que saibam que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados . . .”, ele disse então ao paralítico: “Levanta-te, apanha a tua maca e vai para casa.”

^ (Rom. 5:12) É por isso que, assim como por meio de um só homem o pecado entrou no mundo, e a morte por meio do pecado, e, desse modo, a morte espalhou-se por toda a humanidade, porque todos tinham pecado . . .

^ (Rom. 5:18, 19) Portanto, assim como uma só falha resultou em todo o tipo de pessoas serem condenadas, assim também um só ato de justificação resulta em todo o tipo de pessoas serem declaradas justas para a vida. ^19 Pois, assim como pela desobediência de um só homem muitos se tornaram pecadores, assim também, pela obediência de um só, muitos se tornarão justos.

^ (Mat. 4:23) Ele percorreu então toda a Galileia, ensinando nas sinagogas, pregando as boas novas do Reino e curando todo o tipo de doenças e enfermidades do povo.

^ (Jo. 11:43, 44) Depois de dizer estas coisas, ele gritou bem alto: “Lázaro, vem para fora!” ^44 O homem que estava morto saiu com os pés e as mãos amarrados com faixas, e com um pano enrolado no rosto. Jesus disse-lhes: “Tirem-lhe as faixas e deixem-no ir.”

^ (Mar. 4:37-39) Levantou-se então uma violenta tempestade, e as ondas lançavam-se sobre o barco, de modo que o barco estava a ficar inundado. ^38 Mas ele estava na popa, a dormir sobre o travesseiro. Assim, eles acordaram-no e disseram-lhe: “Instrutor, não te importas que estejamos prestes a morrer?” ^39 Com isso, ele levantou-se, censurou o vento e disse ao mar: “Silêncio! Cala-te!” E o vento parou, e houve uma grande calmaria.

^ (Luc. 8:2) bem como algumas mulheres que tinham sido curadas de espíritos maus e de doenças: Maria, que era chamada Madalena, de quem saíram sete demónios;

Terça-feira, 2 de setembro

O espírito investiga todas as coisas, até mesmo as coisas profundas de Deus. — [1 Cor. 2:10].

Se serve numa congregação grande e sente que o dirigente de A Sentinela não lhe dá uma oportunidade para comentar, talvez pense em deixar de comentar. Mas não desista. Prepare vários comentários para cada reunião. Se não conseguir comentar no início, ainda terá a possibilidade de dar outros comentários. Ao preparar A Sentinela, pense em como cada parágrafo está relacionado com o tema do estudo. Dessa forma, conseguirá dar bons comentários durante todo o estudo. Além disso, você pode preparar-se bem para comentar nos parágrafos que falam sobre assuntos profundos, que normalmente são mais difíceis de explicar. Porquê? Porque talvez menos pessoas levantem a mão. Mas e se não conseguir comentar depois de várias reuniões? Antes da reunião, diga ao dirigente em que parágrafo gostaria de comentar. w23.04 21-22 §§ 9-10

^ (1 Cor. 2:10) Porque foi a nós que Deus as revelou por meio do seu espírito, pois o espírito investiga todas as coisas, até mesmo as coisas profundas de Deus.

Quarta-feira, 3 de setembro

José […] agiu de acordo com as orientações do anjo de Jeová, e levou a sua esposa para casa. — [Mat. 1:24].

José obedecia prontamente às orientações de Jeová, e isso fez dele um bom marido. Em pelo menos três ocasiões, ele recebeu instruções de Deus sobre a sua família. Nessas três situações, ele obedeceu rapidamente, mesmo quando precisou de fazer grandes mudanças. ([Mat. 1:20;][2:13-15,][19-21]) Por obedecer às orientações de Deus, José protegeu Maria e cuidou dela. Com certeza, isso aumentou o amor e o respeito que Maria sentia por ele! Maridos, vocês podem imitar José por procurarem sempre as orientações da Bíblia ao cuidarem da vossa família. Quando vocês seguem os conselhos da Bíblia, mesmo que seja preciso fazer mudanças, mostram que amam a vossa esposa e fortalecem o vosso casamento. Uma irmã em Vanuatu, que já está casada há mais de 20 anos, diz: “Quando o meu marido procura e segue a orientação de Jeová, o meu respeito por ele aumenta. Sinto-me segura e confio nas decisões dele.” w23.05 21 § 5

^ (Mat. 1:24) José acordou então do sono e agiu de acordo com as orientações do anjo de Jeová, e levou a sua esposa para casa.

^ (Mat. 1:20) Porém, depois de ter cogitado estas coisas, o anjo de Jeová apareceu-lhe num sonho, dizendo: “José, filho de David, não tenhas medo de levar para casa Maria, a tua esposa, pois o que foi concebido nela é por espírito santo.

^ (Mat. 2:13-15) Depois de eles partirem, o anjo de Jeová apareceu a José num sonho, dizendo: “Levanta-te, pega na criança e na sua mãe, foge para o Egito e fica lá até eu te avisar, porque Herodes está prestes a procurar a criança para matá-la.” ^14 Assim, José levantou-se, pegou na criança e na mãe dela, à noite, e foi para o Egito. ^15 Ele ficou lá até à morte de Herodes. Isto cumpriu o que Jeová tinha dito por meio do seu profeta: “Do Egito chamei o meu filho.”

^ (Mat. 2:19-21) Após a morte de Herodes, o anjo de Jeová apareceu a José num sonho, no Egito, ^20 e disse: “Levanta-te, pega na criança e na sua mãe, e vai para a terra de Israel, porque os que tentavam tirar a vida da criança já morreram.” ^21 Então, ele levantou-se, pegou na criança e na mãe dela, e entrou na terra de Israel.

Quinta-feira, 4 de setembro

Ali haverá uma estrada, sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. — [Isa. 35:8].

Os judeus que saíssem de Babilónia iriam tornar-se “um povo santo” para Jeová. ([Deut. 7:6]) Mas é claro que, para agradar a Jeová, teriam de fazer algumas mudanças. A maioria dos judeus que tinha nascido em Babilónia tinha-se habituado ao modo de pensar dos babilónios. Décadas depois de os primeiros judeus voltarem para Israel, o governador Neemias ficou revoltado ao saber que as crianças que já tinham nascido em Israel nem sequer chegaram a aprender a língua dos judeus. (Deut. 6:6, 7; Nee. 13:23, 24) A maior parte da Palavra de Deus estava escrita em hebraico. Como é que essas crianças iam aprender a amar e a adorar a Jeová se não conseguissem entender hebraico? ([Esd. 10:3,][44]) Portanto, esses judeus tinham de fazer grandes mudanças na vida. Mas seria muito mais fácil fazer isso em Israel, onde a adoração pura estava a ser restaurada aos poucos. — [Nee. 8:8, 9]. w23.05 15 §§ 6-7

^ (Isa. 35:8) E ali haverá uma estrada, Sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. O impuro não passará por ele. Será apenas para aquele que anda no caminho; Nenhum tolo vagueará nele.

^ (Deut. 7:6) Pois tu és um povo santo para Jeová, teu Deus. Jeová, teu Deus, escolheu-te para te tornares o seu povo, a sua propriedade especial* dentre todos os povos que há na face da terra.

Ou: “estimada”.

^ (Deut. 6:6, 7) Estas palavras que hoje te ordeno devem estar no teu coração, ^7 e deves inculcá-las nos* teus filhos e falar delas sentado na tua casa, ao andares pela estrada, quando te deitares e quando te levantares.

Ou: “repete-as aos; grava-as nos”.

^ (Nee. 13:23, 24) Naqueles dias, vi, também, judeus que se tinham casado com* mulheres asdoditas, amonitas e moabitas. ^24 Metade dos seus filhos falava asdodita e a outra metade falava outras línguas estrangeiras, mas nenhum deles sabia falar o idioma dos judeus.

Ou: “tinham levado para casa”.

^ (Esdr. 10:3) Agora, façamos um pacto com o nosso Deus para mandar embora todas as esposas e os seus filhos, conforme a orientação de Jeová e dos que temem o* mandamento do nosso Deus. Vamos agir de acordo com a Lei.

Lit.: “tremem diante do”.

^ (Esdr. 10:44) Todos estes tinham tomado esposas estrangeiras, e eles mandaram-nas embora, a elas e aos filhos.

^ (Nee. 8:8, 9) E liam em voz alta o livro, a Lei do verdadeiro Deus, explicando-a claramente e dando-lhe o sentido; assim, ajudavam o povo a entender o que estava a ser lido.* ^9 Neemias, que era o governador* na altura, Esdras, o sacerdote e copista,* e os levitas que estavam a instruir o povo, disseram a todos: “O dia de hoje é santo para Jeová, vosso Deus. Não lamentem nem chorem.” Pois todo o povo chorava enquanto ouvia as palavras da Lei.

Ou: “davam entendimento na leitura”.

Ou: “Tirsata”, título persa do governador de uma província.

Ou: “escriba”.

Sexta-feira, 5 de setembro

Jeová ampara todos os que caem e levanta todos os encurvados. — [Sal. 145:14].

Infelizmente, mesmo que estejamos motivados e sejamos muito disciplinados, talvez enfrentemos desafios para alcançar um alvo. Por exemplo, algum “imprevisto” talvez nos deixe sem o tempo de que precisamos para atingir os nossos objetivos. ([Ecl. 9:11]) Ou pode ser que um problema nos deixe desanimados e sem força. ([Pro. 24:10]) Por sermos imperfeitos, podemos cometer erros que tornam mais difícil alcançarmos os nossos alvos. ([Rom. 7:23]) Ou talvez apenas nos sintamos cansados. ([Mat. 26:43]) O que pode ajudar-nos a superar as dificuldades ou um dia mau? Lembre-se de que ter dificuldades em alcançar um alvo não deve fazê-lo desistir. Apesar de passarmos por vários problemas, a Bíblia deixa claro que podemos levantar-nos e seguir em frente – especialmente com a ajuda de Jeová. Quando seguimos em frente apesar das dificuldades, mostramos a Jeová que lhe queremos agradar. Jeová fica muito feliz por ver que você se está a esforçar para alcançar o seu alvo! w23.05 30 §§ 14-15

^ (Sal. 145:14) Jeová ampara todos os que caem E levanta todos os encurvados.

^ (Ecl. 9:11) E vi ainda outra coisa debaixo do sol: os velozes nem sempre vencem a corrida, e nem sempre os fortes vencem a batalha; os sábios nem sempre têm alimento, os inteligentes nem sempre têm riquezas, os que têm conhecimento nem sempre têm sucesso; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm-lhes a todos.

^ (Pro. 24:10) Se ficares desanimado no dia da aflição,* A tua força será escassa.

Ou: “em tempos de aflição”.

^ (Rom. 7:23) mas vejo no meu corpo outra lei a guerrear contra a lei da minha mente e a levar-me cativo à lei do pecado que está no meu corpo.

^ (Mat. 26:43) E voltou novamente e encontrou-os a dormir, pois estavam com os olhos pesados.

Sábado, 6 de setembro

[Tornem-se] exemplos para o rebanho. — [1 Ped. 5:3].

Ser pioneiro pode ajudar um jovem a aprender a lidar com todo o tipo de pessoas e a usar bem o dinheiro que ganha. ([Fil. 4:11-13]) Uma boa maneira de começar o serviço de tempo integral é por ser pioneiro auxiliar. Isso pode ajudar a pessoa a preparar-se para se tornar pioneiro regular. O serviço de pioneiro pode abrir outras portas para o serviço de tempo integral, como trabalhar na construção ou em Betel. Todos os homens na congregação deveriam ter o alvo de se qualificar para serem anciãos e trabalhar mais pelos irmãos e irmãs. A Bíblia diz que os homens que se esforçam para alcançar essa responsabilidade estão a esforçar-se por “uma obra excelente”. ([1 Tim. 3:1]) Primeiro, um irmão deve qualificar-se para servir como servo ministerial. Eles ajudam os anciãos a cuidar dos irmãos da congregação de várias maneiras. Tanto os anciãos como os servos ministeriais são homens humildes que servem os irmãos e são publicadores zelosos na pregação. w23.12 28 §§ 14-16

^ (1 Ped. 5:3) não dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-se exemplos para o rebanho.

^ (Fil. 4:11-13) Não digo isto por estar a passar necessidade, pois aprendi a ter contentamento em qualquer circunstância. ^12 Eu sei viver com pouco e sei viver com muito. Em tudo e em todas as circunstâncias aprendi o segredo tanto de estar saciado como de ter fome, tanto de ter fartura como de passar necessidade. ^13 Para todas as coisas tenho força graças àquele que me dá poder.

^ (1 Tim. 3:1) Esta declaração é digna de confiança: Se um homem está a esforçar-se para ser superintendente, deseja uma obra excelente.

Domingo, 7 de setembro

Quando ainda era jovem, começou a procurar o Deus de David, seu antepassado. — [2 Cró. 34:3].

O rei Josias era adolescente quando começou a aproximar-se de Jeová. Ele queria aprender mais sobre Jeová e fazer a vontade dele, mas a vida nem sempre foi fácil para esse jovem rei. Naquela época, a maioria das pessoas adorava deuses falsos, e Josias precisou de coragem para conseguir defender a adoração verdadeira. E foi mesmo isso o que ele fez! Ainda nem sequer tinha 20 anos quando começou a eliminar a adoração falsa do país. (2 Cró. 34:1, 2) Mesmo que alguém seja muito jovem, pode imitar Josias e aprender mais sobre Jeová e as suas maravilhosas qualidades. Isso vai motivar a pessoa a dedicar-se a Jeová. Mas como é que essa decisão afeta a vida de alguém? Lucas, que se batizou aos 14 anos, diz: “A partir de agora, eu vou colocar o meu serviço a Jeová em primeiro lugar na vida e vou esforçar-me para alegrar o coração dele.” ([Mar. 12:30]) Jovem, podes ter a certeza de que vais ser muito abençoado se decidires fazer o mesmo! w23.09 11 §§ 12-13

^ (2 Cró. 34:3) No oitavo ano do seu reinado, quando ainda era jovem, começou a procurar o Deus de David, seu antepassado; e no décimo segundo ano começou a purificar Judá e Jerusalém dos altos sagrados, dos postes sagrados,* das imagens esculpidas e das estátuas de metal.*

Veja o Glossário.

Ou: “estátuas fundidas”.

^ (2 Cró. 34:1, 2) Josias tinha oito anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 31 anos em Jerusalém. ^2 Ele fez o que era certo aos olhos de Jeová e andou nos caminhos de David, seu antepassado. Não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.

^ (Mar. 12:30) Ama a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma, de toda a tua mente e de toda a tua força.’

Segunda-feira, 8 de setembro

Respeitem os que trabalham arduamente no vosso meio, que vos presidem no Senhor. — [1 Tes. 5:12].

Quando o apóstolo Paulo escreveu aos tessalonicenses, aquela congregação tinha sido formada há menos de um ano. Provavelmente, os homens designados eram inexperientes e devem ter cometido erros. Apesar disso, eles mereciam respeito. Quanto mais perto estivermos da grande tribulação, mais precisaremos de confiar nos anciãos da congregação e de seguir as suas orientações. Podemos vir a perder o contacto com a sede mundial e com Betel. Por isso, é importante aprendermos a amar e respeitar os anciãos da nossa congregação já agora. Não importa o que aconteça, vamos manter os sentidos, sem nos concentrarmos nas imperfeições dos anciãos. Devemos concentrar-nos no facto de que Jeová e Jesus estão a orientar esses homens fiéis. Assim como o capacete protegia a cabeça de um soldado, a nossa esperança da salvação protege os nossos pensamentos. Nós sabemos que nada do que este mundo oferece vale a pena. ([Fil. 3:8]) A nossa esperança ajuda-nos a continuar calmos e firmes. w23.06 11-12 §§ 11-12

^ (1 Tes. 5:12) Pedimos agora, irmãos, que respeitem os que trabalham arduamente no vosso meio, que vos presidem no Senhor e que vos aconselham.

^ (Fil. 3:8) Mais do que isso, considero realmente todas as coisas como perda, por causa do valor superior do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor. Por sua causa aceitei a perda de todas as coisas e considero-as simplesmente como lixo, para ganhar Cristo

Terça-feira, 9 de setembro

A mulher tola é escandalosa. É ignorante. — [Pro. 9:13].

Aqueles que ouvem a “mulher tola” precisam de decidir se vão ou não aceitar o convite que ela faz. Temos bons motivos para fugir da imoralidade sexual. A “mulher tola” diz: “As águas roubadas são doces.” ([Pro. 9:17]) O que são essas “águas roubadas”? A Bíblia compara o sexo entre marido e esposa com água refrescante. ([Pro. 5:15-18]) Apenas um homem e uma mulher que são casados perante a lei podem ter a intimidade das relações sexuais. Mas as “águas roubadas” são muito diferentes. Elas podem referir-se ao sexo imoral, ou proibido. Pessoas que cometem imoralidade sexual normalmente tentam esconder isso dos outros, assim como um ladrão tenta roubar sem ninguém o ver. E quando as pessoas acham que ninguém vai descobrir o que fizeram, essas “águas roubadas” podem parecer ainda mais doces. No entanto, não há nada de “doce” nisso! Jeová vê tudo, e perder o favor dele é algo muito amargo. — 1 Cor. 6:9, 10. w23.06 22 §§ 7-9

^ (Pro. 9:13) A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada.

^ (Pro. 9:17) “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.”

^ (Pro. 5:15-18) Bebe a água da tua própria cisterna E a água que sai* do teu próprio poço. ^16 Deveriam as tuas fontes derramar-se pelas ruas, As tuas correntes de água nas praças? ^17 Que elas sejam só para ti E não repartidas com estranhos. ^18 Seja abençoada a tua própria fonte, E alegra-te com a esposa da tua juventude,

Ou: “água fresca”.

^ (1 Cor. 6:9, 10) Ou será que não sabem que os injustos não vão herdar o Reino de Deus? Não se enganem.* Os que praticam imoralidade sexual, os idólatras, os adúlteros, os homens que se submetem a atos homossexuais, os homens que praticam o homossexualismo, ^10 os ladrões, os gananciosos, os beberrões, os injuriadores e os extorsores não vão herdar o Reino de Deus.

Ou: “Não se deixem enganar.”

Quarta-feira, 10 de setembro

Mesmo que o faça contra a minha vontade, ainda assim estou incumbido de uma responsabilidade. — [1 Cor. 9:17].

Sente que as suas orações se tornaram mecânicas ou que o seu ministério se tornou rotineiro? Se esse for o caso, não pense que perdeu o espírito santo de Jeová. Nós somos imperfeitos. Por isso, é normal que os nossos sentimentos mudem de vez em quando. Se o seu zelo começar a diminuir, pense no exemplo de Paulo. Ele esforçava-se para imitar Jesus, mas Paulo sabia que, às vezes, tinha vontade de fazer as coisas e outras vezes não. Paulo estava decidido a realizar o seu ministério, independentemente de como se sentia. Além disso, não deixe que a imperfeição influencie as suas decisões. Esteja decidido a fazer o que é certo, mesmo que, no fundo, não tenha vontade de fazer isso. Com o tempo, vai ter mais força para não ser vencido pela imperfeição e pelos seus sentimentos. — [1 Cor. 9:16]. w24.03 11-12 §§ 12-13

^ (1 Cor. 9:17) Se o faço espontaneamente, tenho uma recompensa; mas, mesmo que o faça contra a minha vontade, ainda assim estou incumbido de uma responsabilidade.*

Ou: “administração”.

^ (1 Cor. 9:16) Ora, se estou a declarar as boas novas, isso não é motivo para me orgulhar, dado que me é imposta a necessidade. Realmente, ai de mim se eu não declarar as boas novas!

Quinta-feira, 11 de setembro

Deem-lhes provas do vosso amor. — [2 Cor. 8:24].

Nós podemos mostrar amor pelos nossos irmãos por sermos amigos deles e passarmos tempo com eles. (2 Cor. 6:11-13) Muitos irmãos estão em congregações formadas por pessoas com criações e personalidades diferentes. Fortalecemos o nosso amor por todos eles quando nos concentramos nas suas boas qualidades. Nós provamos que realmente amamos os nossos irmãos quando passamos a vê-los assim como Jeová vê. Como é que Jeová nos vai proteger quando a grande tribulação começar? No passado, Jeová deu a seguinte orientação aos seus servos quando foram atacados por Babilónia: “Vai, povo meu, entra nos teus quartos e fecha as portas atrás de ti. Esconde-te por um instante, até que passe o furor.” ([Isa. 26:20]) Essa instrução talvez também se aplique a nós durante a grande tribulação. w23.07 6-7 §§ 14-16

^ (2 Cor. 8:24) Portanto, deem-lhes provas do vosso amor e mostrem às congregações o motivo de falarmos com orgulho a vosso respeito.

^ (2 Cor. 6:11-13) Falámos abertamente convosco, coríntios, e abrimos amplamente o nosso coração. ^12 Não estamos a limitar o nosso afeto por vocês, mas vocês estão a limitar o vosso afeto por nós. ^13 Assim, como retribuição — falo como se fossem meus filhos —, abram também amplamente o vosso coração.

^ (Isa. 26:20) Vai, povo meu, entra nos teus quartos* E fecha as portas atrás de ti. Esconde-te por um instante, Até que passe o furor.*

Ou: “aposentos internos”.

Ou: “a indignação”.

Sexta-feira, 12 de setembro

A cena deste mundo está a mudar. — [1 Cor. 7:31].

Seja uma pessoa razoável. Pergunte-se: ‘Será que as pessoas me conhecem como alguém razoável, tolerante e disposto a ceder? Ou acham que eu sou alguém rígido e teimoso? Será que escuto a opinião dos outros e me adapto sempre que possível?’ Quanto mais razoáveis formos, mais estaremos a imitar a Jeová e Jesus. Quando as nossas circunstâncias mudam, precisamos de ser razoáveis e flexíveis. Por exemplo, pode surgir inesperadamente um sério problema de saúde. Ou talvez uma crise económica ou política dificulte muito a nossa vida. ([Ecl. 9:11]) Até uma mudança de designação pode ser um desafio para nós. Mudanças assim podem gerar problemas que não estávamos preparados para enfrentar. É possível adaptar-se às novas circunstâncias se fizer quatro coisas: (1) aceite a realidade, (2) olhe para o futuro, (3) concentre-se nos pontos positivos e (4) faça coisas pelos outros. w23.07 21-22 §§ 7-8

^ (1 Cor. 7:31) e os que fazem uso do mundo, como quem não o usa plenamente. Porque a cena deste mundo está a mudar.

^ (Ecl. 9:11) E vi ainda outra coisa debaixo do sol: os velozes nem sempre vencem a corrida, e nem sempre os fortes vencem a batalha; os sábios nem sempre têm alimento, os inteligentes nem sempre têm riquezas, os que têm conhecimento nem sempre têm sucesso; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm-lhes a todos.

Domingo, 14 de setembro

Sejam plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade. — [Efé. 3:18].

Se estivesse a pensar em comprar uma casa, sem dúvida, gostaria de ir até lá e de examinar todos os detalhes. Podemos fazer algo parecido quando lemos e estudamos a Bíblia. Se apenas ler a Bíblia à pressa, você até vai conseguir aprender algumas coisas básicas – “as coisas elementares das proclamações sagradas de Deus”. ([Heb. 5:12]) No entanto, tal como iria visitar uma casa para a conhecer melhor antes de a comprar, também precisa de estudar com atenção a Bíblia para a entender melhor. Uma excelente maneira de estudar a Bíblia é ver como as várias partes dela se relacionam umas com as outras. Esforce-se para entender não apenas quais são as verdades em que acredita, mas também porque acredita nelas. Para entendermos bem a Bíblia, precisamos de aprender as verdades profundas que ela contém. O apóstolo Paulo disse aos cristãos para estudarem a Palavra de Deus com atenção, para que fossem “plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade” da verdade. Só assim é que eles conseguiriam ficar “arraigados e estabelecidos” na sua fé. ([Efé. 3:14-19]) Nós temos de fazer o mesmo. w23.10 18 §§ 1-3

^ (Efé. 3:18) para que, com todos os santos, sejam plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade,

^ (Heb. 5:12) Pois, embora nesta altura* devessem ser instrutores, precisam novamente de que alguém vos ensine desde o princípio as coisas elementares das proclamações sagradas de Deus, e voltaram a precisar de leite, não de alimento sólido.

Lit.: “em vista do tempo”.

^ (Efé. 3:14-19) Por isso, ajoelho-me diante do Pai, ^15 a quem toda a família no céu e na terra deve o seu nome. ^16 Oro para que ele, por meio da Sua grande glória, vos conceda serem fortalecidos na pessoa que são no íntimo, com poder, através do seu espírito, ^17 e para que, pela vossa fé, o Cristo more no vosso coração com amor. Que sejam arraigados e estabelecidos no alicerce, ^18 para que, com todos os santos, sejam plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade, ^19 e de conhecer o amor do Cristo, que é superior ao conhecimento, a fim de que fiquem cheios de toda a plenitude que Deus dá.

Segunda-feira, 15 de setembro

Irmãos, no que se refere a suportar sofrimentos e a exercer paciência, tomem como modelo os profetas, que falaram em nome de Jeová. — [Tia. 5:10].

A Bíblia menciona o exemplo de várias pessoas que foram pacientes. O que acha de fazer um projeto de estudo e pesquisar mais sobre essas pessoas? Por exemplo, David era muito jovem quando foi escolhido para ser o futuro rei de Israel, mas ele teve de esperar muitos anos até conseguir tornar-se rei. Outro exemplo é o de Simeão e Ana. Eles adoravam a Jeová fielmente enquanto esperavam a vinda do prometido Messias. ([Luc. 2:25,][36-38]) Quando você estudar esses relatos, tente responder às seguintes perguntas: ‘O que é que ajudou esta pessoa a mostrar paciência? Como é que ela se beneficiou disso? Como posso imitá-la?’ Você também pode aprender com aqueles que não mostraram paciência. (1 Sam. 13:8-14) Ao estudar esses maus exemplos, pergunte-se: ‘Porque é que esta pessoa não foi paciente? Que coisas negativas aconteceram por causa disso?’ w23.08 25 § 15

^ (Tia. 5:10) Irmãos, no que se refere a suportar sofrimentos e a exercer paciência, tomem como modelo os profetas, que falaram em nome de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

^ (Luc. 2:25) Havia em Jerusalém um homem chamado Simeão; esse homem era justo e devoto, e esperava o consolo de Israel, e o espírito santo estava sobre ele.

^ (Luc. 2:36-38) Havia também uma profetisa, Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser. Esta mulher era de idade bem avançada e tinha vivido sete anos com o marido, desde o seu casamento.* ^37 Ela era viúva e já tinha 84 anos de idade. Nunca estava ausente do templo, prestando serviço sagrado noite e dia, fazendo jejum e súplicas. ^38 Ela aproximou-se naquele preciso momento e começou a dar graças a Deus e a falar sobre a criança a todos os que aguardavam o livramento de Jerusalém.

Lit.: “desde a sua virgindade”.

^ (1 Sam. 13:8-14) Ele esperou sete dias, até que terminasse o prazo estabelecido por Samuel, mas Samuel não chegava a Gilgal, e os que estavam com Saul começaram a espalhar-se. ^9 Por fim, Saul disse: “Tragam-me o sacrifício queimado e os sacrifícios de participação em comum.” E ele ofereceu o sacrifício queimado. ^10 Contudo, assim que ele tinha acabado de oferecer o sacrifício queimado, chegou Samuel. Portanto, Saul foi ao seu encontro e cumprimentou-o. ^11 E Samuel perguntou-lhe: “O que é que fizeste?” Saul respondeu: “Vi que o povo estava a abandonar-me, que o senhor não chegava no prazo estabelecido e que os filisteus estavam a reunir-se em Micmás. ^12 Por isso, eu disse para comigo: ‘Agora, os filisteus vêm contra mim, em Gilgal, e eu não procurei o favor* de Jeová.’ Portanto, senti-me na obrigação de oferecer o sacrifício queimado.” ^13 Samuel disse então a Saul: “Agiste de modo insensato. Não obedeceste à ordem que Jeová, teu Deus, te deu. Se tivesses obedecido, Jeová teria estabelecido para sempre o teu reino sobre Israel. ^14 Agora, porém, o teu reino não durará. Jeová encontrará um homem que agrade ao seu coração, e Jeová irá designá-lo como líder do seu povo, porque não obedeceste à ordem que Jeová te deu.”

Ou: “não abrandei a face”.

Quarta-feira, 17 de setembro

Felizes aqueles cujos atos contra a lei foram perdoados e cujos pecados foram cobertos. — [Rom. 4:7].

Deus perdoa os pecados daqueles que têm fé nele, e esquece-se dos erros deles. ([Sal. 32:1, 2]) Para Jeová, pessoas assim são justas e sem defeito, por causa da fé que têm. É verdade que Abraão, David e outros servos fiéis de Jeová foram considerados justos. Apesar disso, eles ainda eram imperfeitos e pecadores. Mas por causa da fé que tinham, Jeová considerou-os como sem defeito, principalmente em comparação com as pessoas que não o adoravam. ([Efé. 2:12]) Na sua carta aos romanos, o apóstolo Paulo deixou claro que precisamos de ter fé se quisermos ser amigos de Deus. Por isso, assim como Abraão e David, se tivermos fé em Jeová, também poderemos ser amigos dele. w23.12 3 §§ 6-7

^ (Rom. 4:7) “Felizes aqueles cujos atos contra a lei foram perdoados e cujos pecados foram cobertos;

^ (Sal. 32:1, 2) Feliz aquele cuja transgressão é perdoada, cujo pecado é coberto.*  ^2 Feliz o homem a quem Jeová não atribui culpa, Em cujo espírito não há engano.

Ou: “desculpado”.

^ (Efé. 2:12) Naquele tempo, estavam sem Cristo, apartados do estado de Israel, estranhos aos pactos da promessa; não tinham esperança e estavam sem Deus no mundo.

Quinta-feira, 18 de setembro

Ofereçamos sempre a Deus um sacrifício de louvor, isto é, o fruto dos nossos lábios, que fazem declaração pública do seu nome. — [Heb. 13:15].

Hoje, todos os cristãos têm o privilégio de oferecer sacrifícios a Jeová por usarem o seu tempo, energia e recursos para apoiarem tudo o que o Reino de Deus está a realizar. Nós mostramos que damos muito valor a esse privilégio quando adoramos a Jeová e lhe oferecemos o melhor que temos. O apóstolo Paulo falou de várias coisas que precisamos de fazer para adorar a Jeová. (Heb. 10:22-25) Essas coisas incluem orar a Jeová, pregar a outras pessoas sobre a nossa esperança, assistir às reuniões com a congregação e ‘encorajarmo-nos uns aos outros, ainda mais ao vermos chegar o dia’ de Jeová. No livro de Apocalipse, lemos que um anjo de Jeová disse: “Adora a Deus!” Ele disse isso duas vezes para mostrar que é algo muito importante. ([Apo. 19:10;][22:9]) Nunca nos queremos esquecer do que aprendemos sobre o grande templo espiritual e o maravilhoso privilégio que temos de adorar o nosso grandioso Deus, Jeová! w23.10 29 §§ 17-18

^ (Heb. 13:15) Por meio dele, ofereçamos sempre a Deus um sacrifício de louvor, isto é, o fruto dos nossos lábios, que fazem declaração pública do seu nome.

^ (Heb. 10:22-25) aproximemo-nos com um coração sincero e plena fé, tendo o coração aspergido, purificado de uma consciência má, e o corpo lavado com água limpa. ^23 Apeguemo-nos firmemente à declaração pública da nossa esperança, sem vacilar, pois aquele que prometeu é fiel. ^24 E pensemos uns nos* outros para nos estimularmos* ao amor e às boas obras, ^25 não deixando de nos reunir, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e ainda mais ao vermos chegar o dia.

Ou: “preocupemo-nos uns com os; estejamos atentos uns aos”.

Ou: “motivarmos; atiçarmos”.

^ (Apo. 19:10) Então, prostrei-me diante dos seus pés para adorá-lo. No entanto, ele disse-me: “Cuidado! Não faças isso! Sou apenas um coescravo teu e dos teus irmãos, que têm a obra de dar testemunho de Jesus. Adora a Deus! Pois dar testemunho de Jesus é o que inspira as profecias.”

^ (Apo. 22:9) Contudo, ele disse-me: “Cuidado! Não faças isso! Sou apenas um coescravo teu e dos teus irmãos, os profetas, e dos que obedecem às palavras deste rolo. Adora a Deus.”

Sexta-feira, 19 de setembro

Continuemos a amar-nos uns aos outros. — [1 João 4:7].

Todos nós queremos ‘continuar a amar-nos uns aos outros’. Mas temos de nos lembrar do aviso que Jesus deu, de que ‘o amor da maioria iria esfriar-se’. ([Mat. 24:12]) Jesus não estava a dizer que a maioria dos seus discípulos deixaria de mostrar amor uns pelos outros. Mas precisamos de ter cuidado para que a falta de amor do mundo não influencie a maneira como tratamos os irmãos. Com isso em mente, surge uma pergunta importante: “Como podemos saber se o nosso amor pelos irmãos é forte?” Podemos saber se o amor que sentimos pelos nossos irmãos é realmente forte por analisar como lidamos com certas situações. ([2 Cor. 8:8]) O apóstolo Pedro disse: “Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.” ([1 Ped. 4:8]) Ou seja, as fraquezas e as imperfeições dos outros podem colocar à prova o amor que sentimos. w23.11 10-11 §§ 12-13

^ (1 João 4:7) Amados, continuemos a amar-nos uns aos outros, porque o amor vem de Deus, e todo aquele que ama nasceu de Deus e conhece a Deus.

^ (Mat. 24:12) e, por causa do aumento do que é contra a lei, o amor da maioria irá esfriar-se.

^ (2 Cor. 8:8) Não digo isto como uma ordem, mas para vos informar da diligência de outros e para pôr à prova a sinceridade do vosso amor.

^ (1 Ped. 4:8) Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

Sábado, 20 de setembro

Amem-se […] uns aos outros. — [João 13:34].

Nós não estaremos a obedecer à ordem de Jesus se mostrarmos amor por algumas pessoas na congregação, mas por outras não. É claro que podemos ter mais afinidade por alguns irmãos, assim como Jesus tinha por alguns dos seus apóstolos. ([João 13:23;][20:2]) Mas o apóstolo Pedro lembra-nos de que nos devemos esforçar para ter “amor fraternal” por todos os nossos irmãos, um apego tão forte como o de uma família. ([1 Ped. 2:17]) Pedro mostrou que é muito importante ‘amarmo-nos uns aos outros intensamente, de coração’. ([1 Ped. 1:22]) Neste contexto, amar “intensamente” significa amar alguém, mesmo quando é difícil mostrar amor por essa pessoa. Por exemplo, o que faríamos se um irmão nos ofendesse ou magoasse? A nossa primeira reação talvez fosse pagar na mesma moeda, em vez de mostrar amor. Mas Pedro aprendeu com Jesus que esse tipo de reação não agrada a Jeová. (João 18:10, 11) Pedro escreveu: “Não paguem o mal com o mal, nem o insulto com o insulto. Em vez disso, retribuam com uma bênção.” ([1 Ped. 3:9]) O intenso amor pelos irmãos vai motivá-lo a ser bondoso com todos. w23.09 28-29 §§ 9-11

^ (Jo. 13:34) Dou-vos um novo mandamento: Que se amem uns aos outros; assim como eu vos amei, amem-se também uns aos outros.

^ (Jo. 13:23) Um dos seus discípulos, aquele a quem Jesus amava, estava recostado perto de Jesus.

^ (Jo. 20:2) Assim, ela foi a correr ter com Simão Pedro e com o outro discípulo, a quem Jesus amava, e disse-lhes: “Retiraram o Senhor do túmulo, e não sabemos onde o colocaram.”

^ (1 Ped. 2:17) Honrem homens de todo o tipo, tenham amor pela inteira fraternidade,* temam a Deus, honrem o rei.

Ou: “pela inteira associação de irmãos”.

^ (1 Ped. 1:22) Agora que se purificaram* pela vossa obediência à verdade, tendo como resultado o amor fraternal sem hipocrisia, amem-se uns aos outros intensamente, de coração.

Ou: “que purificaram as vossas almas”.

^ (Jo. 18:10, 11) Então, Simão Pedro puxou da espada que tinha, e atacou o escravo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. O nome do escravo era Malco. ^11 Mas Jesus disse a Pedro: “Põe a espada na bainha. Não devo eu beber o cálice que o Pai me deu?”

^ (1 Ped. 3:9) Não paguem o mal com o mal, nem o insulto com o insulto. Em vez disso, retribuam com uma bênção, pois foram chamados para este proceder, a fim de herdarem uma bênção.

Domingo, 21 de setembro

As mulheres devem ser [...] moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas. — [1 Tim. 3:11].

É impressionante ver a rapidez com que uma criança cresce e se torna um adulto. Até parece que isso acontece sem qualquer esforço. Mas o crescimento em sentido espiritual é diferente. (1 Cor. 13:11;[Heb. 6:1]) Para uma pessoa ter uma amizade forte com Jeová, precisa de se esforçar. Além disso, ela precisa da ajuda do espírito santo para conseguir ter boas qualidades, desenvolver habilidades e preparar-se para assumir responsabilidades no futuro. ([Pro. 1:5]) Jeová criou os humanos para serem homem ou mulher. ([Gén. 1:27]) É claro que os homens e as mulheres são fisicamente diferentes, mas também existem outras diferenças. Por exemplo, Jeová fez os homens e as mulheres com características e habilidades que os ajudariam a cumprir responsabilidades e funções específicas. — [Gén. 2:18]. w23.12 18 §§ 1-2

^ (1 Tim. 3:11) De igual modo, as mulheres devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

^ (1 Cor. 13:11) Quando eu era criança, falava como uma criança, pensava como uma criança, raciocinava como uma criança; mas, agora que me tornei homem, eliminei as características de criança.

^ (Heb. 6:1) Portanto, agora que deixámos para trás a doutrina básica acerca do Cristo, avancemos à madureza, sem lançar novamente um alicerce, a saber, o arrependimento de obras mortas e a fé em Deus,

^ (Pro. 1:5) O sábio escuta e assimila mais instrução; O homem que tem entendimento obtém orientação perita*

Ou: “instrução sábia”.

^ (Gén. 1:27) E Deus criou o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.

^ (Gén. 2:18) Então, Jeová Deus disse: “Não é bom que o homem continue sozinho. Vou fazer-lhe uma ajudadora, como seu complemento.”

Segunda-feira, 22 de setembro

Façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho. — [Mat. 28:19].

Será que Jesus queria que outras pessoas usassem o nome do seu Pai? Com certeza. Alguns líderes religiosos acreditavam que era um desrespeito pronunciar o nome de Deus. Mas Jesus nunca deixou que tradições que não se baseavam nas Escrituras o impedissem de honrar o nome do seu Pai. Certa vez, Jesus curou um homem que vivia na região dos gerasenos e que estava possesso por demónios. As pessoas ficaram com tanto medo do que aconteceu que imploraram que Jesus deixasse a região. (Mar. 5:16, 17) Mesmo assim, Jesus queria que essas pessoas conhecessem o nome de Deus. Por isso, ele não pediu ao homem que tinha sido curado para contar às pessoas o que Jesus tinha feito; ele pediu ao homem para contar o que Jeová tinha feito. ([Mar. 5:19]) E Jesus ainda quer que o nome do seu Pai seja conhecido em toda a Terra! ([Mat. 24:14;][28:20]) Quando falamos sobre o nome de Jeová, deixamos o nosso Rei, Jesus Cristo, muito feliz. w24.02 10 § 10

^ (Mat. 28:19) Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo,

^ (Mar. 5:16, 17) Também, os que tinham visto tudo aquilo contaram-lhes o que tinha acontecido com o homem possesso e com os porcos. ^17 Assim, começaram a suplicar a Jesus que saísse daquela região.

^ (Mar. 5:19) No entanto, ele não deixou, mas disse-lhe: “Vai para casa, para os teus parentes, e conta-lhes tudo o que Jeová fez por ti e a misericórdia que te demonstrou.”

^ (Mat. 24:14) E estas boas novas do Reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações, e então virá o fim.

^ (Mat. 28:20) ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”

Terça-feira, 23 de setembro

Suportaste muitas coisas por causa do meu nome. — [Apo. 2:3].

É muito bom fazer parte da organização de Jeová nestes últimos dias tão complicados. Apesar de o mundo estar cada vez pior, Jeová dá-nos uma família espiritual unida de irmãos e irmãs. ([Sal. 133:1]) Jeová também nos ajuda a ter uma família forte e feliz. (Efé. 5:33–6:1) E ele dá-nos a sabedoria de que precisamos para lidar com as ansiedades e nos sentirmos felizes. No entanto, precisamos de esforçar-nos para continuar a servir fielmente a Jeová. Porquê? Porque, às vezes, podemos sentir-nos ofendidos por coisas que outros dizem ou fazem. Também pode ser difícil termos de lidar com as nossas próprias imperfeições, especialmente se cometemos o mesmo erro várias vezes. Precisamos de perseverar: (1) quando um irmão nos ofende, (2) quando o nosso marido ou a nossa esposa nos desilude e (3) quando ficamos desiludidos por causa dos nossos próprios erros. w24.03 14 §§ 1-2

^ (Apo. 2:3) Mostras perseverança e suportaste muitas coisas por causa do meu nome, sem te cansares.

^ (Sal. 133:1) Vejam! Como é bom, como é agradável Que irmãos vivam juntos em união!

^ (Efé. 5:33-6:1) No entanto, que cada um de vocês ame a sua esposa como a si mesmo; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

6 Filhos, sejam obedientes aos vossos pais em união com o Senhor, pois isso é justo.

Quarta-feira, 24 de setembro

Seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar neste mesmo rumo. — [Fil. 3:16].

De vez em quando, vai ouvir experiências de irmãos e irmãs que decidiram fazer mais para Jeová. Talvez tenham cursado a Escola para Evangelizadores do Reino ou podem ter-se mudado para onde há mais necessidade. Se as suas circunstâncias o permitirem, faça disso um alvo. O povo de Jeová procura sempre maneiras de fazer mais no ministério. ([Atos 16:9]) Mas e se, por algum motivo, não lhe for possível fazer isso agora? Não se sinta inferior só porque não consegue fazer tanto como os outros. Na corrida pela vida, o mais importante é chegar ao fim. ([Mat. 10:22]) Nunca se esqueça de que Jeová fica muito feliz com o que você pode fazer de acordo com as suas circunstâncias e capacidades. É isso que vai ajudá-lo a continuar a seguir Jesus depois do seu batismo. — [Sal. 26:1]. w24.03 10 § 11

^ (Fil. 3:16) De qualquer modo, seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar neste mesmo rumo.

^ (At. 16:9) Durante a noite, Paulo teve uma visão: um macedónio estava de pé e suplicava-lhe: “Vem à Macedónia e ajuda-nos.”

^ (Mat. 10:22) E vocês serão odiados por todos, por causa do meu nome. Mas quem perseverar* até ao fim será salvo.

Ou: “persevera”.

^ (Sal. 26:1) Julga-me, ó Jeová, porque tenho andado na minha integridade; Tenho confiado em Jeová, sem vacilar.

Quinta-feira, 25 de setembro

Ele perdoou-nos bondosamente todas as nossas falhas. — [Col. 2:13].

Jeová promete que, se nos arrependermos, ele vai perdoar-nos. ([Sal. 86:5]) Se estivermos realmente arrependidos dos pecados que cometemos no passado, podemos ter a certeza de que Jeová está a dizer a verdade e que ele nos perdoou. Lembre-se de que Jeová é razoável. Ele nunca pede de nós mais do que aquilo que podemos dar. Jeová valoriza qualquer coisa que façamos para ele, desde que seja o nosso melhor. Além disso, medite em exemplos da Bíblia de pessoas que serviram a Jeová de todo o coração. Pense, por exemplo, no apóstolo Paulo. Ele trabalhou muito durante anos, viajou milhares de quilómetros e ajudou a formar muitas congregações. Mas, quando as circunstâncias na sua vida mudaram e ele deixou de poder pregar tanto quanto antes, será que Jeová deixou de dar valor ao que ele fazia? Não. Paulo continuou a fazer o que era possível, e Jeová abençoou-o. (Atos 28:30, 31) Da mesma maneira, o que fazemos para Jeová pode mudar ao longo do tempo. Mas o mais importante é a motivação com a qual fazemos as coisas. w24.03 27 §§ 7, 9

^ (Col. 2:13) Além disso, embora estivessem mortos por causa das vossas falhas e do estado incircunciso da vossa carne, Deus deu-vos vida com ele. Ele perdoou-nos bondosamente todas as nossas falhas

^ (Sal. 86:5) Porque tu, ó Jeová, és bom e estás sempre pronto a perdoar; É imenso o teu amor leal por todos os que te invocam.

^ (At. 28:30, 31) Assim, ele permaneceu ali durante dois anos inteiros, na casa que arrendou, e recebia bondosamente todos os que o iam ver, ^31 pregando-lhes o Reino de Deus e ensinando a respeito do Senhor Jesus Cristo com toda a coragem, sem nenhum impedimento.

Sexta-feira, 26 de setembro

De manhã cedo, [Jesus] […] foi para um lugar isolado, e ali começou a orar. — [Mar. 1:35].

Podemos aprender muito ao lermos sobre as orações que Jesus fez a Jeová. Durante o seu ministério, Jesus orava muito. Como estava sempre ocupado e com muitas pessoas à sua volta, ele tinha de reservar tempo para fazer isso. ([Mar. 6:31,][45, 46]) Ele acordava muito cedo para ficar sozinho e poder orar. Houve, pelo menos, uma ocasião em que Jesus orou a noite inteira antes de tomar uma decisão importante. (Luc. 6:12, 13) Na noite antes de morrer, como sabia que estava prestes a enfrentar a parte mais difícil da sua designação, ele orou várias vezes. ([Mat. 26:39,][42,][44]) O exemplo de Jesus ensina-nos que, mesmo estando muito ocupados, precisamos de reservar tempo para orar. Como? Talvez por nos levantarmos um pouco mais cedo ou por nos deitarmos mais tarde. Quando fazemos isso, mostramos a Jeová que damos muito valor ao presente da oração. w23.05 3 §§ 4-5

^ (Mar. 1:35) De manhã cedo, quando ainda estava escuro, levantou-se, saiu e foi para um lugar isolado, e ali começou a orar.

^ (Mar. 6:31) E ele disse-lhes: “Venham comigo, vamos sozinhos para um lugar isolado para descansar um pouco.” Pois havia muitos que iam e vinham, e eles não tinham folga nem para tomar uma refeição.

^ (Mar. 6:45, 46) Então, sem demora, ele mandou os discípulos entrarem no barco e partirem à frente, para a margem oposta, em direção a Betsaida, enquanto ele mesmo dispensava a multidão. ^46 Mas, depois de se despedir deles, foi a um monte para orar.

^ (Luc. 6:12, 13) Num daqueles dias, ele foi para o monte a fim de orar, e passou a noite inteira a orar a Deus. ^13 Quando o dia amanheceu, chamou os discípulos e escolheu dentre eles 12, a quem deu o nome de apóstolos:

^ (Mat. 26:39) E, indo um pouco mais adiante, prostrou-se com o rosto por terra e orou: “Meu Pai, se for possível, deixa que este cálice se afaste de mim. Contudo, que não seja como eu quero, mas sim como tu queres.”

^ (Mat. 26:42) Novamente, pela segunda vez, afastou-se e orou: “Meu Pai, se não é possível que isto se afaste de mim sem que eu o beba, seja feita a tua vontade.”

^ (Mat. 26:44) Portanto, deixando-os, afastou-se novamente e orou pela terceira vez, repetindo as mesmas palavras.

Sábado, 27 de setembro

O amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado. — [Rom. 5:5].

Note a expressão “derramado” no texto acima. Um dicionário bíblico diz que essa expressão passa a ideia de “correntes de água que vêm sobre nós”. Este exemplo ilustra bem o quanto Jeová ama os ungidos! E eles sabem que são “amados por Deus”. ([Judas 1]) O apóstolo João disse o que sentia, ao escrever: “Vejam com que amor o Pai nos amou, a ponto de sermos chamados filhos de Deus!” ([1 João 3:1]) Mas será que Jeová ama apenas os ungidos? Não, Jeová já provou que nos ama a todos. Qual é a maior prova de que Jeová nos ama? O resgate, o maior ato de amor do Universo! — [João 3:16;][Rom. 5:8]. w24.01 28 §§ 9-10

^ (Rom. 5:5) e a esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.

^ (Judas 1) Judas, escravo de Jesus Cristo, mas irmão de Tiago, aos chamados que são amados por Deus, o Pai, e guardados para Jesus Cristo:

^ (1 João 3:1) Vejam com que amor o Pai nos amou, a ponto de sermos chamados filhos de Deus! E é isso que nós somos. É por isso que o mundo não nos conhece, porque não chegou a conhecê-lo.

^ (Jo. 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ (Rom. 5:8) Mas Deus recomenda-nos o seu próprio amor,* por Cristo ter morrido por nós enquanto ainda éramos pecadores.

Ou: “demonstra (mostra) o seu amor por nós”.

Domingo, 28 de setembro

Os meus inimigos baterão em retirada no dia em que eu clamar por ajuda; estou confiante no seguinte: Deus está do meu lado. — [Sal. 56:9].

O versículo acima mostra uma coisa que ajudou David a vencer os seus medos. Quando a sua vida estava em perigo, ele meditava no que Jeová ainda faria por ele. David sabia que Jeová iria salvá-lo no momento certo. Afinal, Jeová já tinha dito que David seria o próximo rei de Israel. ([1 Sam. 16:1,][13]) Para David, qualquer coisa que Jeová prometesse era como se já tivesse acontecido. O que é que Jeová prometeu fazer por si? Bem, nós não esperamos que Jeová nos proteja de todos os problemas. Mas Jeová promete que, no novo mundo, vai eliminar todas as dificuldades que temos neste sistema. ([Isa. 25:7-9]) O nosso Criador, sem dúvida, tem poder para eliminar os nossos inimigos, curar as doenças e até ressuscitar os mortos. — [1 João 4:4]. w24.01 6 §§ 12-13

^ (Sal. 56:9) Os meus inimigos baterão em retirada no dia em que eu clamar por ajuda; Estou confiante no seguinte: Deus está do meu lado.

^ (1 Sam. 16:1) Por fim, Jeová disse a Samuel: “Até quando é que vais ficar triste por causa de Saul, tendo em conta que eu o rejeitei como rei de Israel? Enche um chifre com óleo e vai. Vou enviar-te a Jessé, o belemita, porque escolhi um dos seus filhos para ser rei.”

^ (1 Sam. 16:13) Seguidamente, Samuel pegou no chifre com óleo e ungiu-o na presença dos seus irmãos. A partir daquele dia, o espírito de Jeová deu poder a David. Mais tarde, Samuel voltou para Ramá.

^ (Isa. 25:7-9) Neste monte ele eliminará* o véu que envolve todos os povos, A cobertura* que está sobre todas as nações.  ^8 Ele acabará com* a morte para sempre, E o Soberano Senhor Jeová enxugará as lágrimas de todos os rostos. Tirará de toda a terra a humilhação do seu povo, Pois o próprio Jeová o disse.  ^9 Nesse dia, dirão: “Vejam! Este é o nosso Deus! Pusemos a nossa esperança nele E ele vai salvar-nos. Este é Jeová! Pusemos a nossa esperança nele. Vamos exultar e alegrar-nos porque ele nos salva.”

Lit.: “engolirá”.

Ou: “O véu”.

Lit.: “engolirá”.

^ (1 João 4:4) Filhinhos, vocês originam-se de Deus e venceram os falsos profetas, porque aquele que está em união convosco é maior do que aquele que está em união com o mundo.

Segunda-feira, 29 de setembro

Feliz aquele cuja transgressão é perdoada, cujo pecado é coberto. — [Sal. 32:1].

Pense na razão de se ter dedicado e batizado. Você fez isso porque queria ficar do lado de Jeová. Lembre-se do que o convenceu de que tinha encontrado a verdade. Você aprendeu sobre Jeová e passou a amá-lo e a respeitá-lo como o seu Pai celestial. Como resultado, desenvolveu fé e arrependeu-se dos seus erros. Por amor a Jeová, abandonou coisas erradas e passou a fazer coisas que agradam a Deus. Também se sentiu em paz quando percebeu que Deus o perdoou. ([Sal. 32:2]) Além disso, começou a assistir às reuniões e a partilhar com outros as coisas maravilhosas que aprendeu. Agora, como um cristão dedicado e batizado, você está a andar na estrada da vida e está decidido a fazer o melhor para continuar nela. (Mat. 7:13, 14) Continue firme, inabalável no seu amor a Jeová e determinado a obedecer às orientações dele. w23.07 17 § 14; 19 § 19

^ (Sal. 32:1) Feliz aquele cuja transgressão é perdoada, cujo pecado é coberto.*

Ou: “desculpado”.

^ (Sal. 32:2) Feliz o homem a quem Jeová não atribui culpa, Em cujo espírito não há engano.

^ (Mat. 7:13, 14) “Entrem pelo portão estreito, porque largo é o portão e espaçosa é a estrada que conduz à destruição, e muitos entram por ele; ^14 ao passo que estreito é o portão e apertada a estrada que conduz à vida, e poucos a encontram.

Terça-feira, 30 de setembro

Deus é fiel e não deixará que sejam tentados além do que podem suportar; mas, quando vier a tentação, ele também providenciará a saída, para que a possam suportar. — [1 Cor. 10:13].

Meditar na oração que fez a Jeová quando se dedicou a ele vai dar-lhe força para resistir a qualquer tentação. Por exemplo, será que tentaria namoriscar com uma pessoa que já é casada? Claro que não! Você prometeu a Jeová que nunca faria isso. Se não deixar que sentimentos errados se desenvolvam no seu coração, não vai precisar de se livrar desses sentimentos mais tarde. Dessa forma, vai ‘afastar-se’ do “caminho dos perversos”. (Pro. 4:14, 15) Meditar no exemplo de Jesus pode ajudar-nos muito nesse sentido. Ele estava decidido a agradar sempre ao seu Pai e nós queremos fazer o mesmo. ([Mat. 4:10;][João 8:29]) A verdade é que as provações e as tentações vão dar-lhe a oportunidade de mostrar que quer seguir sempre Jesus. E pode ter a certeza de que Jeová vai ajudá-lo a fazer isso. w24.03 9-10 §§ 8-10

^ (1 Cor. 10:13) Não vos sobreveio nenhuma tentação a não ser as que são comuns aos homens. Mas Deus é fiel e não deixará que sejam tentados além do que podem suportar; mas, quando vier a tentação, ele também providenciará a saída, para que a possam suportar.

^ (Pro. 4:14, 15) Não entres na vereda dos maus E não andes no caminho dos perversos. ^15 Evita-o, não passes por ele; Afasta-te dele e segue em frente.

^ (Mat. 4:10) Jesus disse-lhe então: “Vai-te embora, Satanás! Pois está escrito: ‘Adora a Jeová, teu Deus, e presta-lhe serviço sagrado apenas a ele.’”

^ (Jo. 8:29) E Aquele que me enviou está comigo; ele não me deixou só, porque faço sempre o que lhe agrada.”

Outubro

Quarta-feira, 1 de outubro

A sabedoria de cima é [...] pronta para obedecer. — [Tia. 3:17].

Acha que às vezes é difícil ser obediente? O rei David achava isso. Por isso, ele orou a Deus: “Desperta dentro de mim a disposição de te obedecer.” ([Sal. 51:12]) David amava a Jeová. Mesmo assim, em alguns momentos, ele achava difícil ser obediente. Passa-se o mesmo no nosso caso. Porquê? Primeiro, porque somos imperfeitos e já nascemos com a tendência de ser desobedientes. Segundo, porque Satanás está sempre a tentar fazer com que fiquemos contra Jeová, assim como ele. ([2 Cor. 11:3]) E terceiro, porque estamos rodeados pela atitude rebelde deste mundo, “o espírito que agora atua nos filhos da desobediência”. ([Efé. 2:2]) Temos de nos esforçar para lutar contra a nossa tendência pecaminosa e resistir à pressão do Diabo e deste mundo. Fazemos isso por obedecer a Jeová e às pessoas a quem ele deu autoridade. w23.10 6 § 1

^ (Tia. 3:17) Porém, a sabedoria de cima é primeiramente pura, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem hipocrisia.

^ (Sal. 51:12) Devolve-me a alegria da tua salvação; Desperta dentro de mim a disposição de te obedecer.*

Lit.: “Que tu me sustentes com um espírito disposto”.

^ (2 Cor. 11:3) Mas tenho medo de que, assim como a serpente seduziu Eva pela sua astúcia, a vossa mente seja de algum modo corrompida, afastando-se da sinceridade e da castidade* que devemos ao Cristo.

Ou: “pureza”.

^ (Efé. 2:2) nos quais andavam antes, segundo o sistema* deste mundo, segundo o governante da autoridade do ar, o espírito que agora atua nos filhos da desobediência.

Ou: “proceder”.

Quinta-feira, 2 de outubro

Tu guardaste o vinho bom até agora. — [João 2:10].

O que podemos aprender do milagre de Jesus de transformar água em vinho? Aprendemos uma lição de humildade. Jesus não se gabou do milagre que fez. Na verdade, ele nunca se gabava de nada do que fazia. Pelo contrário, Jesus era humilde e dava sempre glória ao seu Pai. ([João 5:19,][30;][8:28]) Se imitarmos o exemplo de Jesus e tivermos uma opinião humilde sobre nós mesmos, não vamos gabar-nos do que conseguimos fazer. É melhor não chamar a atenção para nós mesmos, mas dar todo o crédito ao nosso maravilhoso Deus. (Jer. 9:23, 24) Jeová merece toda a glória. Afinal, o que poderíamos fazer sem a ajuda dele? (1 Cor. 1:26-31) Quando somos humildes, não precisamos de receber crédito pelas coisas boas que fazemos pelos outros. Basta sabermos que Jeová vê o que fazemos e que dá valor a isso. (Veja também Mateus 6:2-4;[Heb. 13:16].) Sem dúvida, agradamos muito a Jeová quando imitamos o exemplo de humildade de Jesus. — [1 Ped. 5:6]. w23.04 4 § 9; 5 §§ 11-12

^ (Jo. 2:10) e disse-lhe: “Todos servem primeiro o vinho bom e, quando as pessoas ficam embriagadas, servem o inferior. Tu guardaste o vinho bom até agora.”

^ (Jo. 5:19) Em vista disso, Jesus disse-lhes: “Digo-vos com toda a certeza: O Filho não pode fazer nem uma única coisa da sua própria iniciativa, mas somente o que ele vê o Pai fazer. Pois as coisas que Ele faz, o Filho também faz da mesma maneira.

^ (Jo. 5:30) Não posso fazer nem uma única coisa da minha própria iniciativa. Assim como eu ouço, eu julgo, e o meu julgamento é justo, porque não procuro fazer a minha própria vontade, mas a vontade daquele que me enviou.

^ (Jo. 8:28) Então, Jesus disse-lhes: “Depois de terem erguido o Filho do Homem, então saberão que eu sou ele e que não faço nada da minha própria iniciativa, mas digo aquilo que o Pai me ensinou.

^ (Jer. 9:23, 24) Assim diz Jeová: “Que o sábio não se gabe da sua sabedoria, Que o poderoso não se gabe do seu poder, E que o rico não se gabe das suas riquezas.” ^24 “Mas quem se gaba, gabe-se do seguinte: De ter perspicácia e conhecimento de mim, De que eu sou Jeová, aquele que demonstra amor leal, justiça e retidão na terra, Pois estas são as coisas que me agradam”, diz Jeová.

^ (1 Cor. 1:26-31) Através da vossa chamada, irmãos, podem ver que, entre os que foram chamados por ele, não há muitos sábios do ponto de vista humano,* nem muitos poderosos, nem muitos de origem nobre. ^27 No entanto, Deus escolheu as coisas tolas do mundo para envergonhar os sábios; e Deus escolheu as coisas fracas do mundo para envergonhar as coisas fortes; ^28 e Deus escolheu as coisas insignificantes do mundo e as coisas menosprezadas, as coisas que não são, para reduzir a nada as coisas que são, ^29 a fim de que ninguém se orgulhe à vista de Deus. ^30 Contudo, é devido a ele que vocês estão em união com Cristo Jesus, que, para nós, se tornou sabedoria da parte de Deus, bem como justiça, santificação e livramento por resgate, ^31 para que seja assim como está escrito: “Quem se orgulhar, orgulhe-se em Jeová.”

Lit.: “sábios segundo a carne”.

^ (Mat. 6:2-4) Portanto, quando deres algo a um pobre, não toques a trombeta diante de ti, como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas para serem glorificados pelos homens. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. ^3 Porém, quando deres algo a um pobre, não deixes que a tua mão esquerda saiba o que a direita está a fazer, ^4 para que as tuas dádivas fiquem em segredo. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te.

^ (Heb. 13:16) Além disso, não se esqueçam de fazer o bem e de partilhar com outros o que têm, pois Deus agrada-se de tais sacrifícios.

^ (1 Ped. 5:6) Portanto, humilhem-se sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido,

Sexta-feira, 3 de outubro

[Procurem] não apenas os vossos próprios interesses, mas também os interesses dos outros. — [Fil. 2:4].

O apóstolo Paulo incentivou os cristãos a levarem em conta os interesses dos outros. Como podemos aplicar esse conselho durante as reuniões? Podemos lembrar-nos de que, assim como nós, os outros também querem participar. Pense no seguinte: será que quando está a conversar com os seus amigos só você é que fala? Claro que não. Você quer que eles também participem na conversa. Da mesma forma, nas reuniões, queremos que a maioria dos irmãos comente. Na verdade, uma das melhores maneiras de encorajarmos os nossos irmãos é por lhes dar a oportunidade de também expressarem a sua fé através dos comentários. ([1 Cor. 10:24]) Por isso, dê comentários breves. Assim, outras pessoas também vão ter a hipótese de comentar. Ao dar um comentário, mesmo que seja curto, você não precisa de incluir muitos pontos. Se comentar praticamente todo o parágrafo, não sobra quase nada para os outros. w23.04 22-23 §§ 11-13

^ (Fil. 2:4) procurando não apenas os vossos próprios interesses, mas também os interesses dos outros.

^ (1 Cor. 10:24) Que cada um persista em procurar não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.

Sábado, 4 de outubro

Faço tudo pela causa das boas novas, para compartilhá-las com outros. — [1 Cor. 9:23].

Temos de nos lembrar de que é muito importante continuar a ajudar os outros, principalmente por meio da pregação. Na pregação, precisamos de ser flexíveis porque encontramos pessoas de vários sítios e com diferentes culturas e crenças. O apóstolo Paulo sabia adaptar-se, e nós podemos aprender muito do exemplo dele. Jesus designou Paulo como “apóstolo para as nações”. ([Rom. 11:13]) Foi por isso que Paulo pregou a judeus, gregos, autoridades, pessoas simples, pessoas mais instruídas e até reis. Para tocar o coração de todos, ele tornou-se “todas as coisas para pessoas de todos os tipos”. (1 Cor. 9:19-22) Paulo adaptava a forma como pregava por levar em conta a origem das pessoas e aquilo em que acreditavam. Nós também podemos melhorar na pregação se levarmos em conta as necessidades das pessoas e nos adaptarmos. w23.07 23 §§ 11-12

^ (1 Cor. 9:23) Mas faço tudo pela causa das boas novas, para compartilhá-las com outros.

^ (Rom. 11:13) Agora, falo convosco, os que são pessoas das nações. Visto que sou apóstolo para as nações, glorifico o meu ministério

^ (1 Cor. 9:19-22) Pois, embora eu esteja livre em relação a todos, fiz-me escravo de todos, para ganhar o maior número possível de pessoas. ^20 Para os judeus, tornei-me como judeu, para ganhar os judeus; para os debaixo de lei, tornei-me como debaixo de lei — embora eu mesmo não esteja debaixo de lei —, para ganhar os debaixo de lei. ^21 Para os sem lei, tornei-me como sem lei — embora eu não esteja sem lei para com Deus, mas esteja debaixo de lei para com Cristo —, para ganhar os sem lei. ^22 Para os fracos, tornei-me fraco, para ganhar os fracos. Tornei-me todas as coisas para pessoas de todos os tipos, para de todos os modos possíveis salvar alguns.

Domingo, 5 de outubro

O escravo do Senhor não precisa de discutir, mas precisa de ser meigo com todos. — [2 Tim. 2:24].

Ser brando não significa ser fraco. Esta é uma qualidade das pessoas fortes. É preciso força interior para continuarmos calmos quando enfrentamos uma situação difícil. A brandura é um aspeto do “fruto do espírito”. (Gál. 5:22, 23) A palavra grega para “brandura” às vezes era usada para descrever um cavalo selvagem que tinha sido domado. Depois de ser domado, o cavalo fica calmo e tranquilo, mas continua a ser muito forte. E nós? Como podemos ser brandos e ao mesmo tempo fortes? Não conseguimos fazer isso sozinhos. Precisamos de pedir a Deus espírito santo e ajuda para ter essa linda qualidade. Existem muitos exemplos que mostram que é possível aprender a ser brando. Muitos irmãos continuam calmos, mesmo quando outras pessoas os provocam, e eles causam uma boa impressão em quem os observa. — 2 Tim. 2:24, 25. w23.09 15 § 3

^ (2 Tim. 2:24) O escravo do Senhor não precisa de discutir, mas precisa de ser meigo* com todos, qualificado para ensinar, capaz de se controlar ao sofrer algum mal,

Ou: “usar de tato”.

^ (Gál. 5:22, 23) Por outro lado, o fruto do espírito é: amor, alegria, paz, paciência,* bondade, benignidade, fé, ^23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

Ou: “longanimidade”.

^ (2 Tim. 2:24, 25) O escravo do Senhor não precisa de discutir, mas precisa de ser meigo* com todos, qualificado para ensinar, capaz de se controlar ao sofrer algum mal, ^25 e de instruir com brandura os que não tiverem uma atitude favorável. Talvez Deus lhes conceda arrependimento,* que os leve a um conhecimento exato da verdade.

Ou: “usar de tato”.

Ou: “conceda mudar de atitude”.

Segunda-feira, 6 de outubro

Eu pedi em oração, e Jeová concedeu o meu pedido. — [1 Sam. 1:27].

Numa visão impressionante, o apóstolo João observou 24 anciãos no céu a adorar a Jeová. Eles louvavam a Deus, reconhecendo que ele merece receber toda “a glória, a honra e o poder”. (Apo. 4:10, 11) Os anjos fiéis também têm muitas razões para louvar e honrar a Jeová. Eles estão no céu com Jeová e conhecem-no muito bem. Ao verem o que Jeová faz, os anjos percebem as qualidades dele e sentem-se motivados a louvá-lo. ([Jó 38:4-7]) Nós também queremos louvar a Jeová nas nossas orações, dizendo-lhe porque o admiramos e respeitamos. À medida que lê e estuda a Bíblia, tente perceber quais são as qualidades de Jeová de que mais gosta. ([Jó 37:23;][Rom. 11:33]) Depois, diga a Jeová porque gosta tanto dessas qualidades. Uma outra maneira de louvar a Jeová é por lhe agradecer tudo o que ele faz por nós e pelos nossos irmãos. — 1 Sam. 2:1, 2. w23.05 3-4 §§ 6-7

^ (1 Sam. 1:27) Foi este menino que eu pedi em oração, e Jeová concedeu o meu pedido.

^ (Apo. 4:10, 11) os 24 anciãos prostram-se diante d’Aquele que está sentado no trono, adoram Aquele que vive para todo o sempre e lançam as suas coroas diante do trono, dizendo: ^11 “Digno és, Jeová,* nosso Deus, de receber a glória, a honra e o poder, porque criaste todas as coisas e foi por tua vontade que elas vieram à existência e foram criadas.”

Veja o Ap. A5.

^ (Jó 38:4-7) Onde estavas quando lancei os alicerces da terra? Responde-me, se achas que tens entendimento.  ^5 Quem lhe estabeleceu as medidas, caso saibas, Ou quem estendeu uma corda de medir sobre ela?  ^6 Em que é que se encaixaram as suas bases, Ou quem assentou a sua pedra angular,  ^7 Quando as estrelas da manhã gritavam de alegria, em conjunto, E todos os filhos de Deus* davam gritos de louvor?

Expressão idiomática hebraica que se refere aos filhos angélicos de Deus.

^ (Jó 37:23) Entender o Todo-Poderoso está além do nosso alcance; Ele é grande em poder E nunca viola a sua justiça e a sua abundante retidão.

^ (Rom. 11:33) Como são profundas as riquezas, a sabedoria e o conhecimento de Deus! Como são insondáveis os seus julgamentos, e impenetráveis os seus caminhos!

^ (1 Sam. 2:1, 2) Então, Ana disse em oração: “O meu coração alegra-se em Jeová; A minha força aumenta* em Jeová. A minha boca abre-se contra os meus inimigos, Pois alegro-me nos teus atos de salvação.  ^2 Ninguém é santo como Jeová; Não há outro além de ti, E não há rocha igual ao nosso Deus.

Lit.: “O meu chifre é exaltado”. Veja o Glossário, “Chifre”.

Terça-feira, 7 de outubro

[Andem] de um modo digno de Jeová. — [Col. 1:10].

Em 1919, Babilónia, a Grande, perdeu o poder que tinha sobre o povo de Deus. Nesse ano, o “escravo fiel e prudente” foi designado e pôde ajudar as pessoas a começar a andar no “Caminho de Santidade”. (Mat. 24:45-47;[Isa. 35:8]) O trabalho feito para preparar o “Caminho de Santidade” ajudou aqueles que passaram a andar nele a aumentar o seu conhecimento sobre Jeová e os seus propósitos. ([Pro. 4:18]) Eles fizeram mudanças para viver de acordo com os princípios de Jeová. Mas Jeová não exigiu que o seu povo fizesse as mudanças necessárias de uma só vez. Isso aconteceu gradualmente. No futuro, vai ser muito bom quando pudermos agradar a Jeová em tudo o que fizermos! Todas as estradas precisam de manutenção para estarem em boas condições. Desde 1919, o “Caminho de Santidade” também tem passado por uma manutenção constante, e, por isso, muitos saíram de Babilónia, a Grande. w23.05 17 § 15; 19 § 16

^ (Col. 1:10) para andarem de um modo digno de Jeová,* a fim de lhe agradarem plenamente, enquanto continuam a dar fruto em toda a boa obra e a aumentar no conhecimento exato de Deus.

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 24:45-47) “Quem é realmente o escravo fiel e prudente, a quem o seu senhor encarregou dos seus domésticos, para lhes dar o alimento no tempo apropriado? ^46 Feliz é esse escravo se o seu senhor, quando vier, o encontrar a fazer isso! ^47 Digo-vos a verdade: Ele vai encarregá-lo de todos os seus bens.

^ (Isa. 35:8) E ali haverá uma estrada, Sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. O impuro não passará por ele. Será apenas para aquele que anda no caminho; Nenhum tolo vagueará nele.

^ (Pro. 4:18) Contudo, a vereda dos justos é como a luz brilhante da manhã, Que clareia mais e mais até à plena luz do dia.

Quarta-feira, 8 de outubro

Nunca te deixarei. — [Heb. 13:5].

Os irmãos do Corpo Governante treinam os ajudantes das várias comissões do Corpo Governante. Esses ajudantes já têm muita responsabilidade e estão bem preparados para continuar a cuidar das ovelhas de Cristo. Quando a grande tribulação estiver prestes a terminar e os últimos ungidos forem para o céu, os servos de Jeová aqui na Terra vão continuar a adorá-lo fielmente. Com Jesus Cristo na liderança, nós nunca vamos desistir de adorar a Jeová. É verdade que seremos atacados por Gogue de Magogue, uma coligação de nações. (Eze. 38:18-20) Mas esse ataque vai durar pouco tempo e vai falhar; não vai ser o suficiente para impedir que o povo de Jeová o adore. Podemos ter a certeza de que Jeová vai salvar os seus servos! Numa visão, o apóstolo João viu a “grande multidão” das outras ovelhas de Cristo e foi-lhe dito que esses “são os que saem da grande tribulação”. ([Apo. 7:9,][14]) Não temos motivos para duvidar de que estaremos em segurança! w24.02 5-6 §§ 13-14

^ (Heb. 13:5) Que o vosso modo de vida esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que ficam satisfeitos com as coisas que têm.* Pois ele disse: “Nunca te deixarei e nunca te abandonarei.”

Ou: “coisas atuais”.

^ (Eze. 38:18-20) “‘Nesse dia, o dia em que Gogue invadir a terra de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘o meu grande furor irá acender-se. ^19 No meu zelo, no fogo da minha fúria, eu falarei; e, nesse dia, ocorrerá um grande terramoto na terra de Israel. ^20 Por minha causa, tremerão os peixes do mar, as aves do céu, os animais selvagens, todos os répteis que rastejam sobre o solo e todos os homens na superfície da terra. Os montes serão derrubados, os penhascos irão desmoronar-se, e todas as muralhas cairão por terra.’

^ (Apo. 7:9) Depois disto, vi uma grande multidão que nenhum homem era capaz de contar, de todas as nações, tribos, povos e línguas, de pé diante do trono e diante do Cordeiro, vestidos com compridas vestes brancas, e havia folhas de palmeiras nas suas mãos.

^ (Apo. 7:14) Assim, disse-lhe imediatamente: “Meu senhor, tu é que sabes.” Ele disse-me: “Estes são os que saem da grande tribulação; eles lavaram as suas vestes compridas e embranqueceram-nas no sangue do Cordeiro.

Quinta-feira, 9 de outubro

Não apaguem o fogo do espírito. — [1 Tes. 5:19].

O que podemos fazer para receber espírito santo? Podemos pedir a Jeová o seu espírito, estudar a sua Palavra e fazer parte da sua organização. Fazer isso vai ajudar-nos a cultivar “o fruto do espírito”. (Gál. 5:22, 23) Jeová dá o seu espírito apenas àqueles que são limpos em pensamentos e ações. Ele não nos vai dar o seu espírito se estivermos sempre a pensar em coisas erradas ou fizermos algo que ele não aprova. (1 Tes. 4:7, 8) Além disso, para continuarmos a receber espírito santo, devemos seguir a ordem de ‘não tratar as profecias com desprezo’. ([1 Tes. 5:20]) Essas “profecias” incluem as mensagens na Bíblia que Deus nos deu por meio do seu espírito. Algumas delas falam sobre o dia de Jeová e a urgência dos nossos tempos. Nós não achamos que ainda falta muito para o Armagedon acontecer. Pelo contrário, estamos na expectativa de que aconteça muito em breve, mantendo uma boa conduta e ‘praticando atos de devoção a Deus’. — 2 Ped. 3:11, 12. w23.06 12 §§ 13-14

^ (1 Tes. 5:19) Não apaguem o fogo do espírito.

^ (Gál. 5:22, 23) Por outro lado, o fruto do espírito é: amor, alegria, paz, paciência,* bondade, benignidade, fé, ^23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

Ou: “longanimidade”.

^ (1 Tes. 4:7, 8) Pois Deus chamou-nos, não para a impureza, mas para a santidade. ^8 Portanto, quem desconsidera isto não desconsidera o homem, mas a Deus, que vos dá o seu espírito santo.

^ (1 Tes. 5:20) Não tratem as profecias com desprezo.

^ (2 Ped. 3:11, 12) Visto que todas estas coisas serão assim dissolvidas, pensem no tipo de pessoas que devem ser. Devem ser pessoas de conduta santa e praticar atos de devoção a Deus, ^12 enquanto aguardam e têm bem em mente* a presença do dia de Jeová,* pelo qual os céus serão destruídos em chamas, e os elementos se derreterão com o calor intenso.

Ou: “e desejam ansiosamente”. Lit.: “apressam”.

Veja o Ap. A5.

Sábado, 11 de outubro

Vai, povo meu, entra nos teus quartos. — [Isa. 26:20].

Os “quartos” podem referir-se às nossas congregações. Durante esse período, seremos protegidos por Jeová se continuarmos unidos com os nossos irmãos. É por isso que o amor vai ser essencial durante a grande tribulação. Portanto, temos de nos esforçar agora não apenas para tolerar os nossos irmãos e irmãs, mas também para os amar. A nossa sobrevivência pode depender disso! “O grande dia de Jeová” será um período muito difícil para todas as pessoas. (Sof. 1:14, 15) O povo de Jeová também vai sofrer. Mas, se nos prepararmos agora, conseguiremos ficar calmos e ajudar outros. Vamos enfrentar com perseverança qualquer desafio que surja. Quando os nossos irmãos estiverem a sofrer, faremos o nosso melhor para os ajudar em tudo o que precisarem, mostrando compaixão. E vamos continuar cada vez mais próximos dos nossos irmãos, mostrando o amor que já aprendemos a sentir por eles. Por fim, Jeová vai recompensar-nos com a vida eterna, num mundo onde todos os desastres e problemas serão coisas do passado. — [Isa. 65:17]. w23.07 7 §§ 16-17

^ (Isa. 26:20) Vai, povo meu, entra nos teus quartos* E fecha as portas atrás de ti. Esconde-te por um instante, Até que passe o furor.*

Ou: “aposentos internos”.

Ou: “a indignação”.

^ (Sof. 1:14, 15) O grande dia de Jeová está próximo! Está próximo e aproxima-se com grande rapidez!* O ruído do dia de Jeová é amargo. Nesse dia, até o guerreiro dá um grito. ^15 Esse dia é um dia de fúria, Um dia de aflição e de angústia, Um dia de tempestade e de desolação, Um dia de escuridão e de trevas, Um dia de nuvens e de densas trevas,

Ou: “apressa-se rapidamente”.

^ (Isa. 65:17) Pois vejam! Crio novos céus e uma nova terra; E as coisas anteriores não serão lembradas, Nem voltarão ao coração.

Segunda-feira, 13 de outubro

Jeová vê o coração. — [1 Sam. 16:7].

Se, às vezes, sente que não tem valor, lembre-se de que foi o próprio Jeová que o escolheu. ([João 6:44]) Jeová vê o que há de melhor em cada um de nós. Ele conhece o nosso coração e a maneira como ele nos vê não é a maneira como nós nos vemos. ([2 Cró. 6:30]) Por isso, pode ter a certeza de que, quando Jeová diz que você é precioso para ele, isso é mesmo verdade. (1 João 3:19, 20) Antes de aprendermos a verdade, talvez tenhamos feito coisas que ainda nos fazem sentir culpados. ([1 Ped. 4:3]) Até mesmo alguns servos fiéis de Jeová lutam contra algumas fraquezas. E no seu caso? Será que, às vezes, tem a sensação de que Jeová não o perdoou? Se estiver a passar por isso, sinta-se consolado por saber que até servos fiéis do passado lutaram contra esses sentimentos. Por exemplo, o apóstolo Paulo sentia-se arrasado quando pensava nas suas próprias imperfeições. ([Rom. 7:24]) Claramente, Paulo arrependeu-se dos seus pecados e, depois, batizou-se. Mesmo assim, ele referia-se a si mesmo como “o menos importante dos apóstolos” e o “principal” pecador. — [1 Cor. 15:9;][1 Tim. 1:15]. w24.03 27 §§ 5-6

^ (1 Sam. 16:7) Jeová, contudo, disse a Samuel: “Não olhes para a sua aparência nem para a sua altura, visto que o rejeitei. Porque Deus não vê como o homem vê; o homem vê a aparência, mas Jeová vê o coração.”

^ (Jo. 6:44) Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia, e eu irei ressuscitá-lo no último dia.

^ (2 Cró. 6:30) então, que tu ouças desde os céus, o teu lugar de morada, que perdoes e que recompenses cada um conforme todos os seus caminhos, pois conheces o seu coração (só tu realmente conheces o coração do homem),

^ (1 João 3:19, 20) Por meio disto, saberemos que nos originamos da verdade e tranquilizaremos* o nosso coração diante dele, ^20 sempre que o nosso coração nos condenar, porque Deus é maior do que o nosso coração e sabe todas as coisas.

Ou: “persuadiremos; convenceremos”.

^ (1 Ped. 4:3) Pois, já bastou o tempo que gastaram no passado a fazer a vontade das nações, quando viviam em conduta insolente,* em paixões desenfreadas, em embriaguez, em festas descontroladas,* em bebedeiras e em idolatrias ilícitas.

Ou: “atos de conduta desavergonhada”. Plural da palavra grega asélgeia. Veja o Glossário.

Ou: “em festanças”.

^ (Rom. 7:24) Homem miserável que eu sou! Quem me livrará do corpo que é submetido a esta morte?

^ (1 Cor. 15:9) Pois sou o menos importante dos apóstolos, e não sou digno de ser chamado apóstolo, porque persegui a congregação de Deus.

^ (1 Tim. 1:15) Esta declaração é digna de confiança e merece total aceitação: Cristo Jesus veio ao mundo para salvar pecadores. Destes, eu sou o principal.

Terça-feira, 14 de outubro

Eles abandonaram a casa de Jeová. — [2 Cró. 24:18].

Uma lição que podemos aprender com as más decisões do rei Jeoás é que precisamos de escolher amigos que sejam uma boa influência – amigos que amem a Jeová e que queiram fazê-lo feliz. Os nossos amigos podem ser de várias idades! Jeoás era muito mais jovem do que o seu amigo Jeoiada. Por isso, em relação aos vossos amigos, perguntem-se: ‘Será que eles me ajudam a fortalecer a minha fé em Jeová? Falam sobre Jeová e sobre as verdades da Bíblia? Respeitam os padrões de Deus e incentivam-me a viver de acordo com eles? Será que o que eles me dizem é só para me agradar ou têm coragem de me aconselhar quando preciso?’ (Pro. 27:5, 6,[17]) Na verdade, se os vossos amigos não amam a Jeová, não precisam deles. Mas se têm amigos que amam a Jeová, não abdiquem deles – são eles que vos vão sempre ajudar! — [Pro. 13:20]. w23.09 9-10 §§ 6-7

^ (2 Cró. 24:18) Eles abandonaram a casa de Jeová, o Deus dos seus antepassados, e começaram a servir os postes sagrados* e os ídolos, de modo que a ira de Deus veio* contra Judá e Jerusalém por causa do seu pecado.

Veja o Glossário.

Lit.: “houve ira”.

^ (Pro. 27:5, 6) Mais vale a repreensão feita abertamente do que o amor escondido.  ^6 Leais são os ferimentos causados por um amigo, Mas muitos* são os beijos do inimigo.

Ou, possivelmente: “falsos; forçados”.

^ (Pro. 27:17) Assim como o ferro afia o ferro, Assim o homem afia o seu amigo.*

Lit.: “a face do seu amigo”.

^ (Pro. 13:20) Quem anda com sábios irá tornar-se sábio, Mas quem se junta aos tolos acabará mal.

Quarta-feira, 15 de outubro

Eu sou o Alfa e o Ómega. — [Apo. 1:8].

No alfabeto grego, o alfa é a primeira letra, e o ómega é a última. Ao dizer “eu sou o Alfa e o Ómega”, Jeová mostra que quando começa algo, termina-o com o êxito. Depois de Jeová ter criado Adão e Eva, ele disse-lhes: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra.” ([Gén. 1:28]) Quando Jeová declarou o seu propósito é como se ele tivesse dito: “Alfa.” O propósito de Jeová só se vai cumprir quando os descendentes obedientes de Adão e Eva forem perfeitos, encherem a Terra e a transformarem num paraíso. Quando isso acontecer, é como se Jeová dissesse: “Ómega.” Quando Jeová terminou de criar “os céus, a terra e tudo o que há neles”, ele deu uma garantia. Ele determinou que no sétimo dia o seu propósito iria cumprir-se completamente. Portanto, temos a garantia de que até ao fim desse dia o propósito de Jeová será realizado. — [Gén. 2:1-3]. w23.11 5 §§ 13-14

^ (Apo. 1:8) “Eu sou o Alfa e o Ómega”,* diz Jeová* Deus, “aquele que é, que era e que vem, o Todo-Poderoso”.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ômega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Veja o Ap. A5.

^ (Gén. 1:28) Além disso, Deus abençoou-os e Deus disse-lhes: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as criaturas voadoras dos céus e sobre todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.”

^ (Gén. 2:1-3) Assim foram terminados os céus, a terra e tudo o que há neles.* ^2 No sétimo dia, Deus tinha terminado a sua obra,* e passou a descansar, no sétimo dia, de toda a obra que tinha feito. ^3 E Deus abençoou o sétimo dia e declarou-o sagrado, pois neste dia Deus tem descansado de toda a obra que criou, de tudo o que ele decidiu fazer.

Lit.: “e todo o seu exército”.

Ou: “a obra que tinha estado a fazer”.

Quinta-feira, 16 de outubro

Preparem o caminho para Jeová! Façam no deserto uma estrada reta para o nosso Deus. — [Isa. 40:3].

A viagem de Babilónia até Israel não era fácil e podia durar cerca de quatro meses. Mas Jeová prometeu eliminar qualquer coisa que pudesse impedir o seu povo de voltar. Para os judeus fiéis, as bênçãos de voltar para Israel superavam qualquer sacrifício que talvez tivessem de fazer. A maior bênção de todas tinha a ver com a adoração a Jeová. Em Babilónia, não havia nenhum templo para os israelitas adorarem a Jeová. Eles também não tinham um altar nem sacerdotes organizados para oferecer os sacrifícios que a Lei mosaica exigia. Além disso, o povo de Jeová estava cercado por um grande número de pessoas que não respeitava as leis de Jeová. Por isso, milhares de judeus leais estavam desejosos de voltar para a sua terra e restaurar a adoração pura. w23.05 14-15 §§ 3-4

^ (Isa. 40:3) A voz de alguém clama no deserto: “Preparem* o caminho para Jeová! Façam no deserto uma estrada reta para o nosso Deus.

Ou: “Desobstruam”.

Sexta-feira, 17 de outubro

Continuem a andar como filhos da luz. — [Efé. 5:8].

Se quisermos ‘continuar a andar como filhos da luz’, também precisamos da ajuda do espírito santo. Em que sentido? Neste mundo em que vivemos, é muito difícil continuar puro em sentido moral. (1 Tes. 4:3-5,[7, 8]) O espírito santo vai ajudar-nos a lutar contra a maneira de pensar do mundo, incluindo as filosofias e as opiniões que não estão de acordo com o que Jeová pensa. O espírito santo também vai ajudar-nos a fazer “tudo o que é bom, justo e verdadeiro”. ([Efé. 5:9]) Outra maneira de recebermos espírito santo é por meio da oração. Jesus disse que Jeová ‘daria espírito santo aos que lhe pedissem’. ([Luc. 11:13]) Além disso, quando adoramos a Jeová nas reuniões, também recebemos espírito santo. (Efé. 5:19, 20) A boa influência que o espírito santo tem sobre nós é o que nos vai ajudar a viver de uma maneira que agrade a Jeová. w24.03 23-24 §§ 13-15

^ (Efé. 5:8) pois, antes, vocês eram escuridão, mas agora são luz em união com o Senhor. Continuem a andar como filhos da luz,

^ (1 Tes. 4:3-5) Pois esta é a vontade de Deus: que sejam santos e se abstenham de imoralidade sexual.* ^4 Cada um de vocês deve saber controlar o seu próprio corpo* em santidade e honra, ^5 não com paixão desenfreada, ávida,* como as nações que não conhecem a Deus.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Lit.: “vaso”.

Ou: “apetite sexual insaciável”.

^ (1 Tes. 4:7, 8) Pois Deus chamou-nos, não para a impureza, mas para a santidade. ^8 Portanto, quem desconsidera isto não desconsidera o homem, mas a Deus, que vos dá o seu espírito santo.

^ (Efé. 5:9) pois o fruto da luz consiste em tudo o que é bom, justo e verdadeiro.

^ (Luc. 11:13) Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ (Efé. 5:19, 20) Falem uns aos outros* com salmos, louvores a Deus e cânticos espirituais, cantando e louvando a Jeová* no coração, ^20 dando sempre graças por todas as coisas ao nosso Deus e Pai, em nome do nosso Senhor Jesus Cristo.

Ou, possivelmente: “consigo mesmos”.

Veja o Ap. A5.

Sábado, 18 de outubro

Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto. — [Luc. 11:9].

Será que você precisa de mais paciência? Se sim, peça isso em oração. A paciência faz parte do fruto do espírito. (Gál. 5:22, 23) Por isso, precisamos de orar a pedir a Jeová que nos dê espírito santo e que nos ajude a ter as qualidades que fazem parte do fruto do espírito. Se passarmos por uma situação em que a nossa paciência é testada, vamos ‘persistir em pedir’ espírito santo para termos mais paciência. ([Luc. 11:13]) Também podemos pedir a Jeová que nos ajude a ver os assuntos do ponto de vista dele. Além de orarmos, temos de fazer o nosso melhor para sermos pacientes todos os dias. Quanto mais orarmos por paciência e nos esforçarmos nesse sentido, mais essa qualidade vai criar raízes no nosso coração e fazer parte da nossa personalidade. Meditar nos exemplos da Bíblia também pode ser de ajuda. A Bíblia fala de muitas pessoas que foram pacientes. Quando meditamos nesses relatos, podemos aprender a mostrar paciência. w23.08 22-23 §§ 10-11

^ (Luc. 11:9) Portanto, digo-vos: Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto.

^ (Gál. 5:22, 23) Por outro lado, o fruto do espírito é: amor, alegria, paz, paciência,* bondade, benignidade, fé, ^23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

Ou: “longanimidade”.

^ (Luc. 11:13) Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

Domingo, 19 de outubro

Lancem as redes para pescar. — [Luc. 5:4].

Jesus garantiu ao apóstolo Pedro que Jeová cuidaria dele. Por meio de um milagre, Jesus, uma vez mais, fez com que Pedro e os outros apóstolos apanhassem muitos peixes. ([João 21:4-6]) Esse milagre, sem dúvida, ajudou Pedro a entender que Jeová poderia facilmente dar-lhe todas as coisas materiais de que precisasse. Talvez Pedro se tenha lembrado do que Jesus disse sobre Jeová cuidar daqueles que ‘buscam primeiro o Reino’. ([Mat. 6:33]) Tudo isso ajudou Pedro a colocar o trabalho de pregação em primeiro lugar na vida, e não o seu negócio de pesca. Ele foi corajoso e pregou no dia de Pentecostes de 33 EC, ajudando milhares de pessoas a aceitar as boas novas. ([Atos 2:14,][37-41]) Algum tempo depois, ele ajudou os samaritanos e os gentios a serem seguidores de Cristo. (Atos 8:14-17;[10:44-48]) Sem dúvida, Jeová usou Pedro de uma maneira incrível para trazer todo o tipo de pessoas para dentro da congregação. w23.09 20 § 1; 23 § 11

^ (Luc. 5:4) Quando acabou de falar, ele disse a Simão: “Vai para onde é fundo, e lancem as redes para pescar.”

^ (Jo. 21:4-6) Ao amanhecer, Jesus estava na praia, mas os discípulos não perceberam que era Jesus. ^5 Então, Jesus perguntou-lhes: “Filhos, têm alguma coisa para comer?” Eles responderam: “Não.” ^6 Ele disse-lhes: “Lancem a rede do lado direito do barco e encontrarão alguma coisa.” Assim, eles lançaram-na, mas não a conseguiam recolher, por causa da grande quantidade de peixes.

^ (Mat. 6:33) “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

^ (At. 2:14) Contudo, Pedro pôs-se de pé com os Onze e disse-lhes bem alto: “Homens da Judeia e todos vocês, habitantes de Jerusalém, prestem atenção e ouçam bem as minhas palavras:

^ (At. 2:37-41) Quando ouviram isto, ficaram com o coração aflito e disseram a Pedro e aos outros apóstolos: “Homens, irmãos, o que é que devemos fazer?” ^38 Pedro disse-lhes: “Arrependam-se e seja cada um de vocês batizado em nome de Jesus Cristo, para o perdão dos vossos pecados, e receberão a dádiva* do espírito santo. ^39 Porque a promessa é para vocês e para os vossos filhos, e para todos os que estão longe, todos os que Jeová, nosso Deus, chamar a si.” ^40 E ele dava um testemunho cabal e exortava-os com muitas outras palavras, dizendo: “Sejam salvos desta geração pervertida.” ^41 Assim, os que aceitaram com alegria as suas palavras foram batizados, e naquele dia cerca de 3000 pessoas juntaram-se a eles.

Ou: “dádiva gratuita”.

^ (At. 8:14-17) Quando os apóstolos em Jerusalém ouviram dizer que Samaria tinha aceitado a palavra de Deus, enviaram-lhes Pedro e João, ^15 e estes desceram e oraram para que os samaritanos recebessem espírito santo. ^16 Pois o espírito santo ainda não viera sobre nenhum deles, mas eles só tinham sido batizados em nome do Senhor Jesus. ^17 Então, impuseram-lhes as mãos e eles começaram a receber espírito santo.

^ (At. 10:44-48) Enquanto Pedro ainda dizia estas coisas, o espírito santo desceu sobre todos os que ouviam a palavra. ^45 E os crentes circuncisos que tinham vindo com Pedro ficaram admirados, porque a dádiva* do espírito santo também estava a ser derramada sobre pessoas das nações. ^46 Pois eles ouviram-nas a falar em línguas e a magnificar a Deus. Em vista disso, Pedro disse: ^47 “Estas pessoas receberam o espírito santo assim como nós. Será que alguém lhes pode negar a água, impedindo que sejam batizadas?” ^48 Então, mandou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. E eles pediram-lhe que ficasse ali durante alguns dias.

Ou: “dádiva gratuita”.

Segunda-feira, 20 de outubro

Se não me revelarem o sonho e a sua interpretação, serão cortados em pedaços. — [Dan. 2:5].

Cerca de dois anos depois de os babilónios destruírem Jerusalém, o rei Nabucodonosor, de Babilónia, teve um sonho assustador sobre uma enorme estátua. O rei ameaçou matar todos os sábios, incluindo Daniel, se não conseguissem dizer-lhe o que tinha sonhado e interpretar o sonho. ([Dan. 2:3-5]) Daniel teve de agir rapidamente, senão muitas pessoas morreriam. Ele “apresentou-se perante o rei e pediu-lhe que lhe concedesse tempo para dar ao rei a interpretação”. ([Dan. 2:16]) Mas é provável que Daniel nunca tivesse interpretado sonhos antes. Por isso, precisou de muita coragem e fé. Daniel pediu aos seus amigos que “orassem para que o Deus do céu mostrasse misericórdia com respeito a esse segredo”. ([Dan. 2:18]) Jeová respondeu às orações deles. Com a ajuda de Deus, Daniel interpretou o sonho de Nabucodonosor. Por causa disso, a vida dele e dos seus amigos foi poupada. w23.08 3 § 4

^ (Dan. 2:5) O rei respondeu aos caldeus: “Esta é a minha última palavra: se não me revelarem o sonho e a sua interpretação, serão cortados em pedaços e as vossas casas serão transformadas em latrinas públicas.*

Ou, possivelmente: “depósitos de lixo; montes de esterco”.

^ (Dan. 2:3-5) O rei disse-lhes: “Tive um sonho, e estou* agitado porque quero saber o que sonhei.” ^4 Os caldeus responderam ao rei, na língua aramaica:* “Ó rei, viva para sempre! Conte o seu sonho aos seus servos e nós daremos a interpretação.” ^5 O rei respondeu aos caldeus: “Esta é a minha última palavra: se não me revelarem o sonho e a sua interpretação, serão cortados em pedaços e as vossas casas serão transformadas em latrinas públicas.*

Lit.: “o meu espírito está”.

Daniel 2:4b até 7:28 foi originalmente escrito em aramaico.

Ou, possivelmente: “depósitos de lixo; montes de esterco”.

^ (Dan. 2:16) Portanto, Daniel apresentou-se perante o rei e pediu-lhe que lhe concedesse tempo para dar ao rei a interpretação.

^ (Dan. 2:18) Ele pediu que orassem para que o Deus do céu mostrasse misericórdia com respeito a esse segredo, de modo que Daniel e os seus companheiros não fossem destruídos com os outros sábios de Babilónia.

Terça-feira, 21 de outubro

Quem perseverar até ao fim será salvo. — [Mat. 24:13].

Pense nos benefícios de ser paciente. Quem é paciente é mais feliz e tranquilo. A paciência também pode melhorar a nossa saúde física e mental. Quando somos pacientes, temos melhores amizades e damo-nos bem com outros. Além disso, a congregação fica mais unida. Quando alguém nos irrita, evitamos que a situação fique pior. ([Sal. 37:8], nota; [Pro. 14:29]) Acima de tudo, imitamos o nosso Pai celestial e fortalecemos ainda mais a nossa amizade com ele. Sem dúvida, a paciência é uma qualidade muito bonita que nos traz muitas vantagens! É verdade que nem sempre é fácil ser paciente. No entanto, com a ajuda de Jeová, podemos continuar a cultivar essa qualidade. Enquanto esperamos com paciência pelo novo mundo, podemos ter a certeza de que “os olhos de Jeová vigiam sobre os que o temem, os que esperam no seu amor leal”. ([Sal. 33:18]) Por isso, mais do que nunca, temos de estar decididos a continuar a mostrar paciência. w23.08 22 § 7; 25 §§ 16-17

^ (Mat. 24:13) Mas quem perseverar até ao fim será salvo.

^ (Sal. 37:8) Deixa a ira e abandona o furor; Não te aborreças e não te voltes para fazer o mal.*

Ou, possivelmente: “Não te aborreças, pois isso só trará prejuízo”.

^ (Pro. 14:29) Quem não se ira facilmente tem muito discernimento, Mas quem é impaciente demonstra a sua tolice.

^ (Sal. 33:18) Vejam! Os olhos de Jeová vigiam sobre os que o temem, Os que esperam no seu amor leal,

Quinta-feira, 23 de outubro

Que sejam arraigados e estabelecidos no alicerce. — [Efé. 3:17].

Como cristãos, nós não queremos entender apenas as coisas básicas da Bíblia. Com a ajuda do espírito santo de Jeová, estamos ansiosos para aprender “até mesmo as coisas profundas de Deus”. (1 Cor. 2:9, 10) O que acha de começar um projeto de estudo pessoal para se aproximar ainda mais de Jeová? Por exemplo, pode pesquisar mais sobre como Jeová demonstrou o seu amor aos seus servos do passado e como isso mostra que ele também o ama a si. Você também pode pesquisar como a adoração a Jeová era organizada na época dos israelitas e como Jeová quer que o adoremos hoje. Ou talvez possa estudar mais detalhadamente as profecias que Jesus cumpriu durante o período que passou aqui na Terra. Nas suas pesquisas, pode usar o Índice das Publicações da Torre de Vigia ou o Guia de Pesquisa para Testemunhas de Jeová. Usar essas ferramentas torna o estudo muito mais interessante. Fazer esse estudo profundo da Bíblia pode ajudar a fortalecer a sua fé e a ‘encontrar o conhecimento de Deus’. — [Pro. 2:4, 5]. w23.10 18-19 §§ 3-5

^ (Efé. 3:17) e para que, pela vossa fé, o Cristo more no vosso coração com amor. Que sejam arraigados e estabelecidos no alicerce,

^ (1 Cor. 2:9, 10) Mas, como está escrito: “O olho não viu e o ouvido não ouviu, nem foram concebidas no coração do homem as coisas que Deus preparou para os que o amam.” ^10 Porque foi a nós que Deus as revelou por meio do seu espírito, pois o espírito investiga todas as coisas, até mesmo as coisas profundas de Deus.

^ (Pro. 2:4, 5) Se persistires em procurar estas coisas como a prata E continuares a buscá-las como a tesouros escondidos;  ^5 Então, entenderás o que significa temer a Jeová E encontrarás o conhecimento de Deus.

Sexta-feira, 24 de outubro

Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados. — [1 Ped. 4:8].

A palavra que o apóstolo Pedro usou para “intenso” significa literalmente “esticado”. A segunda parte do versículo fala sobre o que acontece se tivermos intenso amor pelos outros. Nós vamos cobrir, ou desconsiderar, as falhas dos nossos irmãos. É como se o amor fosse um pedaço de tecido que esticamos cada vez mais, até cobrir, não um, nem dois, mas “uma multidão de pecados”. Neste caso, cobrir é o mesmo que perdoar. Da mesma forma que um pedaço de tecido esconde uma mancha ou um defeito, o nosso amor pode cobrir as fraquezas e as imperfeições dos nossos irmãos. O nosso amor deve ser forte a ponto de conseguirmos perdoar as imperfeições dos irmãos, mesmo quando isso for difícil. ([Col. 3:13]) Quando perdoamos os outros, mostramos que o nosso amor é forte e queremos agradar a Jeová. w23.11 10-11 §§ 13-15

^ (1 Ped. 4:8) Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

^ (Col. 3:13) Continuem a suportar-se uns aos outros e a perdoar-se uns aos outros liberalmente, mesmo que alguém tenha razão para queixa contra outro. Assim como Jeová* vos perdoou liberalmente, vocês devem fazer o mesmo.

Veja o Ap. A5.

Sábado, 25 de outubro

Safã começou a lê-lo perante o rei. — [2 Cró. 34:18].

Quando o rei Josias tinha 26 anos, ele começou a renovar o templo. Foi então que encontraram “o livro da Lei de Jeová dada por meio de Moisés”. Quando o rei ouviu o que o livro dizia, rapidamente fez mudanças para obedecer ao que estava escrito. (2 Cró. 34:14,[19-21]) E tu jovem? Já tentaste ler a Bíblia todos os dias? Está a correr bem? Costumas tomar nota de alguns versículos que te podem ajudar? Quando Josias tinha cerca de 39 anos, cometeu um erro que lhe custou a vida. Em vez de procurar a orientação de Jeová, ele confiou em si próprio. (2 Cró. 35:20-25) Esta é uma lição para nós! Não importa a nossa idade ou há quanto tempo já servimos a Jeová, temos de continuar a procurar a orientação dele. Para isso, devemos sempre orar a Jeová, estudar a Bíblia e prestar atenção aos conselhos de cristãos maduros. Assim, teremos menos hipóteses de cometer erros e mais hipóteses de sermos felizes. — [Tia. 1:25]. w23.09 12 §§ 15-16

^ (2 Cró. 34:18) Safã, o secretário, também disse ao rei: “Hilquias, o sacerdote, deu-me um livro.” E Safã começou a lê-lo perante o rei.

^ (2 Cró. 34:14) Quando estavam a retirar o dinheiro que tinha sido levado para a casa de Jeová, Hilquias, o sacerdote, encontrou o livro da Lei de Jeová dada por meio* de Moisés.

Lit.: “pela mão”.

^ (2 Cró. 34:19-21) Assim que o rei ouviu as palavras da Lei, rasgou a sua roupa. ^20 Em seguida, o rei deu a seguinte ordem a Hilquias, a Aicão, filho de Safã, a Abdom, filho de Mica, a Safã, o secretário, e a Asaías, servo do rei: ^21 “Vão, consultem a Jeová por mim e pelos que ainda restam em Israel e em Judá a respeito das palavras do livro que foi encontrado; pois o furor de Jeová que será derramado contra nós é grande, visto que os nossos antepassados não cumpriram a palavra de Jeová nem fizeram tudo o que está escrito neste livro.”

^ (2 Cró. 35:20-25) Depois de tudo isto, quando Josias tinha restaurado o templo,* Neco, rei do Egito, foi lutar em Carquemis, junto ao Eufrates. Então, Josias saiu para lutar contra ele. ^21 Por isso, ele enviou-lhe mensageiros para dizer: “O que é que tens a ver com isto, rei de Judá? Não venho lutar contra ti hoje, mas a minha luta é contra outro reino,* e Deus diz que eu me devo apressar. Para o teu próprio bem, para de te opor a Deus, que está comigo, senão ele irá causar-te ruína.” ^22 Josias, porém, não desistiu de o enfrentar e disfarçou-se para lutar contra ele; não quis escutar as palavras de Neco, que vinham da boca de Deus. Consequentemente, foi lutar na planície de Megido. ^23 E os arqueiros atingiram o rei Josias e o rei disse aos seus servos: “Tirem-me daqui, pois fui gravemente ferido.” ^24 Portanto, os seus servos tiraram-no do carro de guerra e colocaram-no no seu segundo carro, e levaram-no para Jerusalém. Assim, ele morreu e foi enterrado no túmulo dos seus antepassados, e todo o Judá e Jerusalém choraram por Josias. ^25 E Jeremias cantou um cântico fúnebre por Josias, e todos os cantores e cantoras cantam sobre Josias nas suas lamentações, até ao dia de hoje; cantá-las tornou-se um costume* em Israel, e elas estão escritas entre as lamentações.

Lit.: “a casa”.

Ou: “outra casa”.

Ou: “decreto”.

^ (Tia. 1:25) Aquele, porém, que examina com cuidado a lei perfeita que pertence à liberdade, e continua nela, torna-se não um ouvinte que facilmente se esquece, mas um cumpridor da obra; e ele será feliz no que faz.

Domingo, 26 de outubro

Deus opõe-se aos arrogantes, mas concede bondade imerecida aos humildes. — [Tia. 4:6].

A Bíblia fala de muitas mulheres exemplares que amavam e serviam a Jeová. Elas eram “moderadas nos hábitos” e “fiéis em todas as coisas”. ([1 Tim. 3:11]) Mas hoje em dia, nas congregações, também existem muitos exemplos de irmãs maduras que as jovens podem imitar. As jovens podem procurar uma irmã madura que seja um bom exemplo e tentar aprender com ela. Observem as qualidades que ela tem e pensem em como podem imitar essas qualidades. Uma qualidade muito importante para os cristãos é a humildade. Se uma mulher for humilde, ela vai ter uma amizade forte com Jeová e um bom relacionamento com outros. Por exemplo, uma mulher que ama a Jeová e é humilde escolhe obedecer ao princípio da chefia, que foi criado por Jeová. ([1 Cor. 11:3]) Esse princípio deixa claro quem é que Jeová escolheu para cuidar da congregação e da família. w23.12 18-19 §§ 3-5

^ (Tia. 4:6) No entanto, a bondade imerecida que Ele concede é maior. Por isso, as Escrituras dizem: “Deus opõe-se aos arrogantes, mas concede bondade imerecida aos humildes.”

^ (1 Tim. 3:11) De igual modo, as mulheres devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

^ (1 Cor. 11:3) No entanto, quero que saibam que o cabeça de todo o homem é o Cristo; o cabeça da mulher é o homem; e o cabeça do Cristo é Deus.

Segunda-feira, 27 de outubro

O marido deve amar a esposa como o seu próprio corpo. — [Efé. 5:28].

Jeová quer que o marido ame a sua esposa e cuide dela em todos os sentidos: físico, emocional e espiritual. Jovem, se usares o raciocínio, respeitares as mulheres e fores de confiança vais estar mais bem preparado para seres um bom marido. Depois de te casares, talvez te tornes pai. O que é que podes aprender com Jeová sobre ser um bom pai? ([Efé. 6:4]) Jeová não tinha vergonha de dizer ao seu Filho, Jesus Cristo, que o amava e aprovava. ([Mat. 3:17]) Se te tornares pai, não te esqueças de dizer ao teu filho regularmente que o amas. E elogia-o sempre que ele fizer coisas boas. Os pais que imitam o exemplo de Jeová também ajudam os filhos a tornarem-se cristãos maduros. Podes preparar-te para ser um bom pai por cuidares com carinho desde já da tua família e dos irmãos da congregação. Outra coisa que te vai ajudar a preparares-te é dizeres o quanto os amas e que tens muito orgulho neles. — [João 15:9]. w23.12 28-29 §§ 17-18

^ (Efé. 5:28) Do mesmo modo, o marido deve amar a esposa como o seu próprio corpo. O homem que ama a sua esposa, ama-se a si mesmo,

^ (Efé. 6:4) E pais, não irritem os vossos filhos, mas continuem a criá-los na disciplina e na instrução* de Jeová.*

Ou: “no conselho; na orientação”. Lit.: “na colocação de mente em”.

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 3:17) Também, uma voz vinda dos céus disse: “Este é o meu Filho, o amado, a quem eu aprovo.”

^ (Jo. 15:9) Assim como o Pai me ama, eu também vos amo; permaneçam no meu amor.

Terça-feira, 28 de outubro

[Jeová] dá estabilidade aos teus tempos. — [Isa. 33:6].

Apesar de sermos servos fiéis de Jeová, enfrentamos dificuldades e problemas de saúde como toda a gente. Além disso, talvez tenhamos de enfrentar oposição e perseguição daqueles que odeiam o povo de Deus. Jeová não nos protege de todas essas dificuldades, mas ele promete que nos vai sempre ajudar. ([Isa. 41:10]) Com Jeová ao nosso lado, podemos manter a alegria, tomar boas decisões e continuar leais, mesmo em situações muito difíceis. Jeová promete dar-nos aquilo a que a Bíblia chama “a paz de Deus”. ([Fil. 4:6, 7]) Essa paz é uma calma e uma tranquilidade que apenas aqueles que são amigos de Jeová sentem. Ela “está além de toda a compreensão” e é muito mais poderosa do que possamos imaginar. Já alguma vez sentiu uma calma além do normal logo depois de ter feito uma oração fervorosa a Jeová? Então, já sentiu “a paz de Deus”. w24.01 20 § 2; 21 § 4

^ (Isa. 33:6) Ele dá estabilidade aos teus tempos; Abundância de salvação, sabedoria, conhecimento e temor de Jeová — Este é o seu tesouro.

^ (Isa. 41:10) Não tenhas medo, pois estou contigo. Não fiques ansioso, pois eu sou o teu Deus. Vou fortalecer-te, sim, vou ajudar-te. Vou segurar-te firmemente com a minha mão direita de justiça.’

^ (Fil. 4:6, 7) Não fiquem ansiosos por coisa alguma, mas em tudo, por orações e súplicas, com agradecimentos, deem a conhecer os vossos pedidos a Deus; ^7 e a paz de Deus, que está além de toda a compreensão,* guardará o vosso coração e a vossa mente por meio de Cristo Jesus.

Ou: “que supera todo o pensamento”.

Quarta-feira, 29 de outubro

Que a minha alma louve a Jeová; que tudo o que há em mim louve o seu santo nome. — [Sal. 103:1].

Aqueles que amam a Jeová sentem-se motivados a louvar o nome dele. O rei David entendia que louvar o nome de Jeová é o mesmo que louvar o próprio Jeová. O nome de Jeová envolve a sua reputação, as suas belas qualidades e as coisas maravilhosas que ele faz. Por isso, David considerava o nome de Jeová santo e queria louvar esse nome com ‘tudo o que havia’ nele, ou seja, de todo o coração. Da mesma maneira, os levitas davam o exemplo em louvar a Jeová. Eles admitiam humildemente que as suas palavras nunca poderiam expressar totalmente o louvor que o nome sagrado de Jeová merecia. ([Nee. 9:5]) Sem dúvida, isso alegrou muito o coração de Jeová. w24.02 9 § 6

^ (Sal. 103:1) Que a minha alma louve a Jeová; Que tudo o que há em mim louve o seu santo nome.

^ (Nee. 9:5) E os levitas Jesua, Cadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías disseram: “Levantem-se e louvem a Jeová, vosso Deus, por toda a eternidade.* Ó Deus, que eles louvem o teu glorioso nome, que está acima de toda a bênção e louvor.

Ou: “de eternidade a eternidade”.

Quinta-feira, 30 de outubro

Seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar neste mesmo rumo. — [Fil. 3:16].

Se você não conseguir atingir um alvo que está fora do seu alcance, Jeová nunca o vai considerar um fracasso. ([2 Cor. 8:12]) Aprenda com as dificuldades. Pense no que já conseguiu alcançar. A Bíblia diz que ‘Deus não é injusto para se esquecer da sua obra’. ([Heb. 6:10]) Então, faça o mesmo e não se esqueça de tudo o que você já conseguiu fazer, por exemplo, ter uma amizade com Jeová, falar com outros sobre ele ou batizar-se. Assim como você alcançou alvos espirituais no passado, vai conseguir alcançar os alvos que tem agora. Com a ajuda de Jeová, você vai conseguir alcançar o seu alvo. Enquanto continua a tentar alcançar os seus alvos, fique feliz por ver como Jeová o ajuda e abençoa os seus esforços. ([2 Cor. 4:7]) Se não desistir, vai receber bênçãos ainda maiores. — [Gál. 6:9]. w23.05 31 §§ 16-18

^ (Fil. 3:16) De qualquer modo, seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar neste mesmo rumo.

^ (2 Cor. 8:12) Pois, se já existe prontidão, a dádiva é especialmente aceitável segundo o que uma pessoa tem, não segundo o que uma pessoa não tem.

^ (Heb. 6:10) Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los.

^ (2 Cor. 4:7) No entanto, temos este tesouro em vasos de barro, para que o poder além do normal seja o de Deus, e não o de nós mesmos.

^ (Gál. 6:9) Assim, não desistamos de fazer o que é bom, pois colheremos no tempo devido, se não desanimarmos.*

Ou: “desistirmos”.

Sexta-feira, 31 de outubro

O próprio Pai ama-vos, porque vocês me amam e acreditam que eu vim como representante de Deus. — [João 16:27].

Jeová procura sempre maneiras de mostrar aos seus servos que os ama e que está muito feliz com o que eles fazem. A Bíblia fala de duas ocasiões em que Jeová disse ao seu filho, Jesus, que o amava e aprovava. ([Mat. 3:17;][17:5]) Gostaria de ouvir Jeová dizer algo assim sobre si? Hoje, Jeová não fala connosco diretamente, mas fala por meio das páginas da Bíblia. Podemos sentir a aprovação de Jeová quando “ouvimos” a sua voz, ao lermos as palavras de Jesus nos Evangelhos. Jesus imitou perfeitamente a personalidade do seu Pai. Por isso, quando lemos as palavras bondosas que Jesus disse a humanos imperfeitos, é como se o próprio Jeová nos estivesse a dizer aquelas palavras. ([João 15:9,][15]) Se passarmos por desafios, não significa que perdemos a aprovação de Jeová. Na verdade, essas são oportunidades de mostrarmos o nosso profundo amor por Deus e a nossa confiança nele. — [Tia. 1:12]. w24.03 28 §§ 10-11

^ (Jo. 16:27) Pois o próprio Pai ama-vos, porque vocês me amam e acreditam que eu vim como representante de Deus.

^ (Mat. 3:17) Também, uma voz vinda dos céus disse: “Este é o meu Filho, o amado, a quem eu aprovo.”

^ (Mat. 17:5) Enquanto ele ainda falava, uma nuvem luminosa encobriu-os e, de repente, uma voz vinda da nuvem disse: “Este é o meu Filho, o amado, a quem eu aprovo. Escutem-no.”

^ (Jo. 15:9) Assim como o Pai me ama, eu também vos amo; permaneçam no meu amor.

^ (Jo. 15:15) Já não vos chamo escravos, porque o escravo não sabe o que o seu senhor faz. Mas chamo-vos amigos, porque vos revelei tudo o que ouvi do meu Pai.

^ (Tia. 1:12) Feliz aquele que continua a perseverar em provação, porque ao ser aprovado receberá a coroa da vida, que Jeová* prometeu aos que continuam a amá-lo.

Veja o Ap. A5.

Novembro

Sábado, 1 de novembro

Da boca de crianças e de bebés fizeste sair louvor. — [Mat. 21:16].

Se tiver filhos pequenos, ajude-os a preparar comentários de acordo com a idade deles. Às vezes, pode ser que um estudo trate de questões mais sérias, como problemas no casamento ou questões morais. Mesmo assim, é provável que os seus filhos consigam comentar num ou dois parágrafos. Além disso, ajude o seu filho a entender que nem sempre vai ser possível responder. Dessa forma, quando outros comentarem, ele não vai ficar triste. ([1 Tim. 6:18]) Todos nós podemos preparar comentários que dão honra a Jeová e encorajam os nossos irmãos. ([Pro. 25:11]) De vez em quando, até podemos dar um comentário com base numa experiência pessoal. Mas é preciso termos cuidado para não falarmos demasiado de nós próprios. ([Pro. 27:2;] 2 Cor. 10:18) Os nossos comentários devem dar destaque a Jeová, à sua Palavra e ao seu povo, não a nós próprios. — [Apo. 4:11]. w23.04 24-25 §§ 17-18

^ (Mat. 21:16) e disseram-lhe: “Estás a ouvir o que eles estão a dizer?” Jesus disse-lhes: “Sim. Nunca leram o seguinte: ‘Da boca de crianças e de bebés fizeste sair louvor’?”

^ (1 Tim. 6:18) Diz-lhes que pratiquem o bem, que sejam ricos em boas obras, que sejam generosos,* prontos para partilhar,

Ou: “liberais”.

^ (Pro. 25:11) Como maçãs de ouro em esculturas* de prata É a palavra dita no tempo certo.

Ou: “engastes”.

^ (Pro. 27:2) Que outros,* não a tua própria boca, te façam elogios; Que outra pessoa* o faça, não os teus próprios lábios.

Lit.: “um estranho”.

Lit.: “um estrangeiro”.

^ (2 Cor. 10:18) Pois quem é aprovado não é aquele que se recomenda a si mesmo, mas sim aquele a quem Jeová recomenda.

^ (Apo. 4:11) “Digno és, Jeová,* nosso Deus, de receber a glória, a honra e o poder, porque criaste todas as coisas e foi por tua vontade que elas vieram à existência e foram criadas.”

Veja o Ap. A5.

Segunda-feira, 3 de novembro

Quando [Jeová] diz algo, será que não o faz? — [Núm. 23:19].

Uma maneira de fortalecer a nossa fé é meditar no resgate. O resgate é uma garantia de que Deus vai cumprir tudo o que prometeu. Meditar em por que razão Jeová nos deu o resgate e em tudo o que ele teve de sacrificar por causa disso fortalece a nossa fé de que o novo mundo vai tornar-se uma realidade. Porque podemos dizer isso? Para nos dar o resgate, Jeová enviou o seu querido Filho, a pessoa que ele mais ama, para nascer como um humano perfeito na Terra. Enquanto esteve aqui, Jesus passou por várias situações difíceis. Depois, ele teve uma morte dolorosa. O preço que Jeová pagou realmente foi muito alto! O nosso amoroso Deus nunca iria permitir que o seu Filho sofresse tanto e morresse só para nos dar uma vida um pouco melhor durante alguns anos. ([João 3:16;] 1 Ped. 1:18, 19) Visto que pagou um preço tão alto, Jeová vai certificar-se de que a vida eterna no novo mundo se torna uma realidade. w23.04 27 §§ 8-9

^ (Núm. 23:19) Deus não é um homem para mentir, Nem um filho de homem para mudar de ideias.* Quando ele diz algo, será que não o faz? Quando ele fala, será que não o cumpre?

Ou: “lamentar”.

^ (Jo. 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ (1 Ped. 1:18, 19) Pois sabem que não foi com coisas perecíveis, com prata ou ouro, que foram libertados* do vosso modo de vida fútil, que vos foi transmitido pelos vossos antepassados.* ^19 Mas foi com sangue precioso, como o de um cordeiro sem defeito e sem mancha, o de Cristo.

Lit.: “resgatados; remidos”.

Ou: “por tradição”.

Terça-feira, 4 de novembro

Onde é que estão os teus aguilhões, ó Morte? — [Ose. 13:14].

Será que Jeová tem o desejo de ressuscitar os mortos? Com certeza. Para nos mostrar isso, ele fez com que vários escritores da Bíblia falassem sobre essa promessa. ([Isa. 26:19;] Apo. 20:11-13) Quando Jeová faz uma promessa, ele cumpre-a sempre. ([Jos. 23:14]) Aliás, Jeová está desejoso de trazer os mortos de volta à vida. Por exemplo, veja o que Jó disse. Ele tinha a certeza de que, quando morresse, Jeová ia sentir saudades dele e ia querer trazê-lo de volta à vida. ([Jó 14:14, 15]) Jeová também sente saudades de todos os seus servos que já morreram. Ele quer muito ressuscitá-los e dar-lhes uma vida feliz e com saúde. Mas o que dizer dos muitos milhões de humanos que morreram sem ter a oportunidade de conhecer a verdade sobre Jeová? O nosso Deus amoroso também deseja ressuscitá-los. ([Atos 24:15]) Jeová quer que eles tenham a oportunidade de se tornarem seus amigos e de viverem para sempre na Terra. — [João 3:16]. w23.04 9 §§ 5-6

^ (Ose. 13:14) Vou livrá-los do poder da Sepultura;* Vou resgatá-los da morte. Onde é que estão os teus aguilhões, ó Morte? Onde é que está o teu poder de destruição, ó Sepultura? A compaixão ficará escondida dos meus olhos.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Isa. 26:19) “Os teus mortos viverão. Os cadáveres do meu povo irão levantar-se.* Acordem e gritem de alegria, Os que residem no pó! Pois o teu orvalho é como o orvalho da manhã,* E a terra deixará que os impotentes na morte voltem a viver.*

Lit.: “Um cadáver meu — eles levantar-se-ão.”

Ou, possivelmente: “orvalho das ervas (malvas)”.

Ou: “dará à luz os impotentes na morte”.

^ (Apo. 20:11-13) Vi então um grande trono branco e Aquele que estava sentado nele. A terra e o céu fugiam de diante dele, e não se encontrou nenhum lugar para eles. ^12 Vi os mortos, os grandes e os pequenos, em pé diante do trono, e rolos foram abertos. Porém, outro rolo foi aberto: era o rolo da vida. Os mortos foram julgados pelas coisas escritas nos rolos, segundo as suas ações. ^13 O mar entregou os mortos que estavam nele, e a morte e a Sepultura* entregaram os mortos que estavam nelas; e estes foram julgados individualmente segundo as suas ações.

Ou: “o Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Jos. 23:14) “Vejam, estou prestes a morrer,* e sabem muito bem, de todo o vosso coração e de toda a vossa alma,* que não falhou nem sequer uma palavra de todas as boas promessas que Jeová, vosso Deus, vos fez. Todas se cumpriram para convosco. Nem sequer uma delas falhou.

Lit.: “estou a ir hoje no caminho de toda a terra”.

Veja o Glossário.

^ (Jó 14:14, 15) Quando um homem morre, pode ele voltar a viver? Esperarei todos os dias do meu serviço obrigatório, Até vir a minha libertação.* ^15 Tu chamarás, e eu irei responder-te. Terás saudades do* trabalho das tuas mãos.

Ou: “a minha substituição”.

Ou: “Ansiarás o”.

^ (At. 24:15) E eu tenho esperança em Deus, esperança que estes homens também têm, de que haverá uma ressurreição tanto de justos como de injustos.

^ (Jo. 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

Quarta-feira, 5 de novembro

Por meio de Deus, teremos força. — [Sal. 108:13].

Como é que você pode fortalecer a sua esperança? Se a sua esperança é viver para sempre aqui na Terra, leia os relatos da Bíblia que falam sobre o Paraíso e medite neles. ([Isa. 25:8;][32:16-18]) Pense em como vai ser a sua vida no novo mundo e imagine-se lá. Se tirarmos tempo regularmente para pensarmos em como vai ser a vida no novo mundo, os nossos problemas serão ‘momentâneos e leves’. ([2 Cor. 4:17]) A esperança que Jeová nos dá é o que nos vai tornar fortes. Ele dá-nos tudo o que precisamos para receber a força que vem dele. Por isso, quando precisar de ajuda para cumprir uma designação, enfrentar um desafio ou continuar alegre, abra o seu coração a Jeová em oração e procure a orientação dele através do estudo pessoal. Aceite a ajuda e o encorajamento dos irmãos. Tire tempo regularmente para imaginar como a vida vai ser no novo mundo. Dessa forma, assim como Colossenses 1:11 diz, ‘você vai ser fortalecido com todo o poder, segundo o poder glorioso de Jeová, para que possa perseverar plenamente com paciência e alegria’. w23.10 17 §§ 19-20

^ (Sal. 108:13) Por meio de Deus, teremos força, E ele espezinhará os nossos adversários.

^ (Isa. 25:8) Ele acabará com* a morte para sempre, E o Soberano Senhor Jeová enxugará as lágrimas de todos os rostos. Tirará de toda a terra a humilhação do seu povo, Pois o próprio Jeová o disse.

Lit.: “engolirá”.

^ (Isa. 32:16-18) Então a justiça residirá no deserto, E a retidão morará no pomar. ^17 O resultado da verdadeira justiça será a paz, E o fruto da verdadeira justiça será tranquilidade e segurança permanentes. ^18 O meu povo morará num lugar pacífico, Em moradias seguras e em lugares tranquilos, sem perturbação.

^ (2 Cor. 4:17) Pois, embora o sofrimento seja momentâneo e leve, produz para nós uma glória de grandeza extraordinária,* uma glória eterna,

Ou: “de peso que ultrapassa mais e mais”.

^ (Col. 1:11) Pedimos também que sejam fortalecidos com todo o poder, segundo o seu poder glorioso, para que possam perseverar plenamente com paciência e alegria,

Quinta-feira, 6 de novembro

Deem graças por todas as coisas. — [1 Tes. 5:18].

Nós temos muitos motivos para agradecer a Jeová nas nossas orações. Podemos agradecer a Jeová por todas as coisas boas que temos. Afinal, todo o presente perfeito vem dele. ([Tia. 1:17]) Por exemplo, podemos agradecer pela beleza da Terra e por todas as coisas maravilhosas que ele criou. Podemos dizer que somos muito gratos pela nossa vida, família, amigos e esperança para o futuro. E é claro que queremos agradecer a Jeová pelo privilégio de sermos seus amigos. Talvez seja preciso esforço para conseguirmos pensar nos motivos que temos para sermos gratos a Jeová. Afinal, muitas pessoas hoje em dia são ingratas. Elas passam muito tempo a esforçarem-se para conseguir aquilo que querem, em vez de mostrarem gratidão pelo que já têm. Se formos influenciados por essa atitude, as nossas orações podem começar a ser apenas uma lista de pedidos. Para isso não acontecer, precisamos de ser gratos por todas as coisas que Jeová faz por nós. — [Luc. 6:45]. w23.05 4 §§ 8-9

^ (1 Tes. 5:18) Deem graças por todas as coisas. Esta é a vontade de Deus para convosco em Cristo Jesus.

^ (Tia. 1:17) Toda a boa dádiva e todo o presente perfeito vem de cima, desce do Pai das luzes celestes, o qual não muda como as sombras inconstantes.*

Ou: “com quem não há variação da virada da sombra”.

^ (Luc. 6:45) O homem bom tira o que é bom do bom tesouro do seu coração, mas o homem mau tira o que é mau do seu tesouro mau; pois a sua boca fala do que o coração está cheio.

Sexta-feira, 7 de novembro

[Persistam] em pedir com fé, sem duvidar de nada. — [Tia. 1:6].

Como nosso Pai amoroso, Jeová não gosta de nos ver sofrer. ([Isa. 63:9]) Mesmo assim, ele não impede que passemos por situações difíceis, que podem ser comparadas a rios ou chamas. ([Isa. 43:2]) Mas ele promete que vai ajudar-nos sempre a passar por essas dificuldades e que nunca vai deixar que os problemas nos causem danos permanentes. Além disso, Jeová dá-nos o seu poderoso espírito santo para nos ajudar a não desistir. ([Luc. 11:13;][Fil. 4:13]) Por isso, podemos ter a certeza de que vamos ter sempre exatamente aquilo de que precisamos para conseguir perseverar e permanecer fiéis a Jeová. Jeová espera que confiemos nele. ([Heb. 11:6]) Às vezes, os nossos problemas parecem tão difíceis que achamos que não vamos aguentar. Até podemos começar a duvidar que Jeová nos vai ajudar. Mas a Bíblia diz que o poder de Deus pode fazer-nos “escalar uma muralha”. ([Sal. 18:29]) Por isso, em vez de ficarmos com dúvidas de que Jeová vai realmente ajudar-nos, temos de orar com muita fé e confiar que ele vai responder às nossas orações. — [Tia. 1:6, 7]. w23.11 22 §§ 8-9

^ (Tia. 1:6) No entanto, que persista em pedir com fé, sem duvidar de nada, pois quem duvida é semelhante a uma onda do mar, que o vento leva de um lado para o outro.

^ (Isa. 63:9) Durante toda a aflição deles, ele também ficou aflito. E o seu mensageiro pessoal* salvou-os. Por amor e compaixão, resgatou-os; E levantou-os e carregou-os todos os dias do passado.

Ou: “o anjo da sua presença”.

^ (Isa. 43:2) Quando passares pelas águas, estarei contigo, E, quando atravessares rios, eles não te cobrirão. Quando andares pelo fogo, não ficarás chamuscado, Nem serás queimado pelas chamas.

^ (Luc. 11:13) Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ (Fil. 4:13) Para todas as coisas tenho força graças àquele que me dá poder.

^ (Heb. 11:6) Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

^ (Sal. 18:29) Com a tua ajuda, posso atacar um bando de saqueadores; Com o poder de Deus, posso escalar uma muralha.

^ (Tia. 1:6, 7) No entanto, que persista em pedir com fé, sem duvidar de nada, pois quem duvida é semelhante a uma onda do mar, que o vento leva de um lado para o outro. ^7 De facto, essa pessoa não deve esperar receber alguma coisa de Jeová;*

Veja o Ap. A5.

Sábado, 8 de novembro

As […] chamas [do amor] são um fogo ardente, a chama de Jah. Águas turbulentas não podem extinguir o amor, nem podem os rios levá-lo na correnteza. — [Cân. 8:6, 7].

A Bíblia descreve o amor verdadeiro de uma maneira muito bonita. Estas palavras dão uma garantia animadora aos casais: vocês podem ter verdadeiro amor um pelo outro. O amor verdadeiro e eterno entre o marido e a esposa depende dos esforços deles. Por exemplo, pense numa fogueira. Ela pode continuar a arder indefinidamente, mas só se você colocar lenha nela. Se se descuidar, ela apaga-se. Da mesma forma, o amor entre o marido e a esposa pode continuar forte para sempre, mas só se eles cuidarem do seu relacionamento. Às vezes, um casal pode sentir que o seu amor está a enfraquecer, principalmente quando estão sobrecarregados com problemas financeiros ou de saúde e com os desafios de criar filhos. Por isso, para manter “a chama de Jah” acesa, o casal deve esforçar-se para ter uma forte amizade com Jeová. w23.05 20-21 §§ 1-3

^ (Cân. 8:6, 7) Põe-me como um selo sobre o teu coração, Como um selo sobre o teu braço, Pois o amor é tão forte como a morte, E a devoção exclusiva é tão implacável como a Sepultura.* As suas chamas são um fogo ardente, a chama de Jah.*  ^7 Águas turbulentas não podem extinguir o amor, Nem podem os rios levá-lo na correnteza. Se um homem oferecesse todas as riquezas da sua casa em troca do amor, Essas seriam completamente desprezadas.”*

Ou: “o Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

“Jah” é uma forma reduzida do nome Jeová.

Ou, possivelmente: “Ele seria completamente desprezado”.

Domingo, 9 de novembro

Não tenhas medo. — [Dan. 10:19].

O que podemos fazer para ter coragem? Os nossos pais até nos podem dizer para sermos corajosos, mas essa não é uma qualidade que os filhos consigam herdar dos pais. Ter coragem é como aprender uma nova habilidade. Uma maneira de fazer isso é observar quem já tem essa habilidade e, depois, imitá-lo. Da mesma forma, podemos aprender a ser corajosos por observar com atenção como outros mostram essa qualidade e imitá-los. Assim como Daniel, temos de conhecer bem a Palavra de Deus, ter uma amizade forte com Jeová e falar regularmente com ele, dizendo-lhe como nos sentimos. Além disso, precisamos de confiar em Jeová, com a certeza de que ele vai sempre apoiar-nos. Assim, quando a nossa fé for testada, vamos ser corajosos. Em geral, as pessoas corajosas ganham o respeito de outros. Essa coragem também ajuda a atrair pessoas sinceras a Jeová. Com certeza, temos bons motivos para ser corajosos. w23.08 2 § 2; 4 §§ 8-9

^ (Dan. 10:19) Então, disse-me: “Não tenhas medo, ó homem muito precioso.* Que a paz esteja contigo. Sê forte, sim, sê forte!” Quando ele falou comigo, senti-me mais forte e disse: “Que o meu senhor fale, uma vez que me fortaleceu.”

Ou: “muito desejável; muito estimado”.

Segunda-feira, 10 de novembro

Certifiquem-se de todas as coisas. — [1 Tes. 5:21].

A palavra grega traduzida aqui como “certificar” é usada no sentido de testar metais preciosos. Por isso, precisamos de comprovar se o que lemos e ouvimos é realmente verdade. Isso é ainda mais importante para nós à medida que a grande tribulação se aproxima. Em vez de sermos ingénuos e acreditarmos em tudo o que os outros dizem, devemos usar a nossa capacidade de raciocínio para comparar o que lemos e ouvimos com o que a Bíblia e a organização de Jeová dizem. Se fizermos isso, não seremos enganados pelas declarações falsas e enganosas dos demónios. ([Pro. 14:15;][1 Tim. 4:1]) Como grupo, os servos de Deus vão sobreviver à grande tribulação. Mas, individualmente, não sabemos o que nos pode acontecer amanhã. ([Tia. 4:14]) Ou seja, não sabemos se vamos estar vivos ou não quando começar a grande tribulação. No entanto, sabemos que, se continuarmos fiéis, Jeová vai recompensar-nos com a vida eterna. Então agora, mais do que nunca, precisamos de nos concentrar na nossa maravilhosa esperança e estar prontos para o dia de Jeová! w23.06 13 §§ 15-16

^ (1 Tes. 5:21) Certifiquem-se de todas as coisas; apeguem-se ao que é bom.

^ (Pro. 14:15) A pessoa ingénua* acredita em qualquer palavra, Mas quem é prudente pensa bem antes de cada passo.

Ou: “inexperiente”.

^ (1 Tim. 4:1) No entanto, a palavra inspirada* diz claramente que, em tempos posteriores, alguns se desviarão da fé, prestando atenção a enganosas declarações inspiradas* e a ensinamentos de demónios,

Lit.: “o espírito”.

Lit.: “espíritos enganosos”.

^ (Tia. 4:14) embora nem sequer saibam como será a vossa vida amanhã. Porque são uma neblina que aparece por um instante e depois desaparece.

Terça-feira, 11 de novembro

[Jeová tem] revelado o seu assunto confidencial aos seus servos. — [Amós 3:7].

Nós não sabemos como é que algumas das profecias da Bíblia se vão cumprir. ([Dan. 12:8, 9]) Mas só porque não entendemos como uma profecia se vai cumprir exatamente, isso não quer dizer que ela não se vai cumprir. Podemos ter total confiança de que Jeová vai ajudar-nos a entender aquilo que nós precisamos de saber exatamente no momento certo, assim como ele fez no passado. Em breve, será feita uma proclamação de “paz e segurança”. ([1 Tes. 5:3]) Depois, os governos políticos do mundo vão virar-se contra a religião falsa e destruí-la completamente. (Apo. 17:16, 17) A seguir, vão atacar o povo de Deus. (Eze. 38:18, 19) Esses eventos vão resultar na batalha final do Armagedon. ([Apo. 16:14,][16]) Podemos ter a certeza de que tudo isso se vai cumprir em breve. Até que isso aconteça, vamos continuar a mostrar gratidão pelo nosso amoroso Pai celestial, por estudarmos com atenção as profecias da Bíblia e por ajudarmos outros a fazer o mesmo. w23.08 13 §§ 19-20

^ (Amós 3:7) Pois o Soberano Senhor Jeová não fará coisa alguma Sem ter revelado o seu assunto confidencial* aos seus servos, os profetas.

Ou: “o seu segredo”.

^ (Dan. 12:8, 9) Quanto a mim, ouvi, mas não consegui entender, de modo que perguntei: “Ó meu senhor, qual será o resultado destas coisas?” ^9 Então, ele disse: “Vai, Daniel, porque as palavras devem ser mantidas em segredo e seladas até ao tempo do fim.

^ (1 Tes. 5:3) Quando estiverem a dizer: “Paz e segurança!”, então, virá instantaneamente sobre eles a repentina destruição, assim como as dores de parto vêm sobre a mulher grávida, e de modo algum escaparão.

^ (Apo. 17:16, 17) Os dez chifres que viste e a fera odiarão a prostituta; eles vão deixá-la devastada e nua, comer a sua carne e queimá-la completamente no fogo. ^17 Porque Deus colocou-lhes no coração o desejo de executarem o pensamento dele, sim, de executarem o pensamento único deles, dando à fera o reino que possuem, até que se cumpram as palavras de Deus.

^ (Eze. 38:18, 19) “‘Nesse dia, o dia em que Gogue invadir a terra de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘o meu grande furor irá acender-se. ^19 No meu zelo, no fogo da minha fúria, eu falarei; e, nesse dia, ocorrerá um grande terramoto na terra de Israel.

^ (Apo. 16:14) De facto, são expressões inspiradas por demónios e realizam sinais; vão aos reis de toda a terra habitada, a fim de reuni-los para a guerra do grande dia de Deus, o Todo-Poderoso.

^ (Apo. 16:16) E reuniram-nos no lugar que em hebraico se chama Armagedon.*

Em grego, Har Magedón, derivado de um termo hebraico que significa “monte de Megido”.

Quinta-feira, 13 de novembro

[Livrem-se] […] de todo o peso. — [Heb. 12:1].

A Bíblia compara a vida dos cristãos a uma corrida. Os corredores que conseguirem cruzar a meta receberão vida eterna. (2 Tim. 4:7, 8) Por isso, precisamos de fazer o nosso melhor para continuarmos na corrida, principalmente porque estamos muito perto da meta. O apóstolo Paulo disse o que também nos pode ajudar a conseguir isso. Paulo disse para nos ‘livrarmos de todo o peso e corrermos com perseverança a corrida que se nos apresenta’. Será que ele queria dizer que um cristão não deve carregar nenhum tipo de peso? Não. Em vez disso, ele disse para nos livrarmos de qualquer peso desnecessário. Esse tipo de peso pode desanimar-nos e deixar-nos cansados. Por isso, se quisermos continuar a perseverar, precisamos de ver se estamos a carregar alguns desses pesos e livrarmo-nos deles o mais rápido possível. Mas existem outros tipos de pesos, ou cargas, que temos de carregar. Precisamos de fazer isso porque, caso contrário, seria como se estivéssemos a abandonar a corrida. — [2 Tim. 2:5]. w23.08 26 §§ 1-2

^ (Heb. 12:1) Portanto, visto que estamos rodeados de uma nuvem tão grande de testemunhas, livremo-nos também de todo o peso e do pecado que facilmente nos enlaça, e corramos com perseverança a corrida que se nos apresenta,

^ (2 Tim. 4:7, 8) Travei a boa luta, terminei a corrida, vivi de acordo com a fé. ^8 De agora em diante, está-me reservada a coroa da justiça, que o Senhor, o justo juiz, me dará como recompensa no dia que há de vir; e não somente a mim, mas também a todos os que anseiam* a sua manifestação.

Ou: “amam”.

^ (2 Tim. 2:5) E, mesmo nos jogos, quem compete não é coroado, a menos que tenha competido segundo as regras.

Sexta-feira, 14 de novembro

Que o teu adorno não sejam as coisas exteriores. — [1 Ped. 3:3].

Ser razoável vai ajudar-nos a respeitar a opinião dos outros. Por exemplo, algumas irmãs gostam de usar maquilhagem, mas outras não. Alguns irmãos decidem tomar bebidas alcoólicas com moderação, enquanto outros escolhem não beber nada. E todos nós queremos ter uma saúde boa, mas escolhemos maneiras diferentes de cuidar dela. Se acharmos que temos sempre razão e tentarmos convencer os outros a fazerem o mesmo que nós, podemos acabar por fazer outros tropeçar e causar divisão na congregação. ([1 Cor. 8:9;][10:23, 24]) Por exemplo, Jeová não diz como nos devemos vestir, mas ele dá-nos princípios para seguir. Nós devemos vestir-nos de uma maneira que dê honra a Deus, devemos ser razoáveis, modestos e ter “bom critério”. (1 Tim. 2:9, 10) Não queremos chamar a atenção para a maneira como nos vestimos. Os princípios da Bíblia também podem ajudar os anciãos a não criarem regras sobre a forma de nos vestirmos e arranjarmos. w23.07 23 §§ 13-14

^ (1 Ped. 3:3) Que o teu adorno não sejam as coisas exteriores — cabelos entrançados, o uso de enfeites de ouro ou de roupas finas —

^ (1 Cor. 8:9) Contudo, tenham cuidado para que o vosso direito de escolha não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos.

^ (1 Cor. 10:23, 24) Tudo é permitido, mas nem tudo é vantajoso. Tudo é permitido, mas nem tudo edifica. ^24 Que cada um persista em procurar não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.

^ (1 Tim. 2:9, 10) Da mesma forma, as mulheres devem usar roupa decente,* adornando-se com modéstia e bom critério,* não com estilos de tranças, nem com ouro ou pérolas, nem com roupa muito cara, ^10 mas do modo próprio das mulheres que professam devoção a Deus, isto é, com boas obras.

Ou: “digna”.

Ou: “bom juízo; sensatez”.

Sábado, 15 de novembro

Escutem-me atentamente e comam o que é bom, e saborearão os melhores alimentos. — [Isa. 55:2].

Jeová mostrou-nos como podemos ter um futuro feliz. Aqueles que aceitam o convite da “mulher tola” procuram prazeres “doces”, ou secretos, como a imoralidade. Por causa desse estilo de vida, vão acabar “nas profundezas da Sepultura”. ([Pro. 9:13,][17, 18]) No entanto, para aqueles que aceitam o convite da mulher sábia, ou seja, da “verdadeira sabedoria”, o resultado é muito diferente! ([Pro. 9:1]) Aprendemos a amar o que Jeová ama e a odiar o que ele odeia. ([Sal. 97:10]) E ficamos felizes por convidar outros a também aprenderem com a “verdadeira sabedoria”. É como se estivéssemos ‘a clamar dos lugares altos da cidade: “Todos os inexperientes, venham para aqui!”’ As vantagens para nós e para aqueles que aceitam este convite não são temporárias. São eternas e dão-nos a possibilidade de viver para sempre, ‘seguindo pelo caminho do entendimento’. — [Pro. 9:3, 4,][6]. w23.06 24 §§ 17-18

^ (Isa. 55:2) Por que razão continuam a gastar dinheiro com o que não é pão, E gastam o vosso salário* com o que não traz satisfação? Escutem-me atentamente e comam o que é bom, E saborearão* os melhores alimentos.*

Ou: “vosso dinheiro que ganham arduamente”.

Ou: “a vossa alma saboreará”.

Lit.: “a gordura”.

^ (Pro. 9:13) A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada.

^ (Pro. 9:17, 18) “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.” ^18 Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Pro. 9:1) A verdadeira sabedoria construiu a sua casa; Esculpiu as suas sete colunas.

^ (Sal. 97:10) Vocês, os que amam a Jeová, odeiem o que é mau. Ele guarda a vida* dos que lhe são leais; Livra-os da mão* dos maus.

Ou: “alma”.

Ou: “do poder”.

^ (Pro. 9:3, 4) Enviou as suas servas Para clamarem dos lugares altos da cidade:  ^4 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:*

Lit.: “não têm coração”.

^ (Pro. 9:6) Deixem para trás a vossa inexperiência* e viverão; Sigam pelo caminho do entendimento.”

Ou: “os inexperientes”.

Domingo, 16 de novembro

Quem não se ira facilmente é melhor do que o homem valente, e quem se controla a si mesmo é melhor do que quem conquista uma cidade. — [Pro. 16:32].

Como se sente quando um colega seu, do trabalho ou da escola, lhe faz perguntas sobre as suas crenças? Fica nervoso? A maioria de nós fica. Mas essa é uma oportunidade para saber o que a pessoa pensa e, então, falar sobre as boas novas. Só que, às vezes, as pessoas fazem perguntas apenas para discutir. Isso não nos surpreende, porque muitos ouvem informações falsas sobre aquilo em que acreditamos. ([Atos 28:22]) Além disso, vivemos nos “últimos dias”, uma época em que muitas pessoas ‘não estão dispostas a acordos’ e até são “ferozes”. ([2 Tim. 3:1,][3]) Você talvez pense: ‘Como posso manter a calma quando alguém quer discutir sobre um assunto bíblico?’ Há algo que o pode ajudar: a brandura. Uma pessoa branda não se irrita facilmente. Muito pelo contrário, ela consegue controlar-se, mesmo quando é provocada ou quando não sabe o que responder. w23.09 14 §§ 1-2

^ (Pro. 16:32) Quem não se ira facilmente é melhor do que o homem valente, E quem se controla a si mesmo* é melhor do que quem conquista uma cidade.

Lit.: “governa o seu espírito”.

^ (At. 28:22) Mas achamos correto ouvir-te dizer o que pensas, porque, na verdade, o que sabemos desta seita é aquilo que se diz contra ela em todo o lado.”

^ (2 Tim. 3:1) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar.

^ (2 Tim. 3:3) desnaturados,* não estarão dispostos a acordos, serão caluniadores, sem autodomínio, ferozes, odiarão o que é bom,

Ou: “sem afeição natural”.

Segunda-feira, 17 de novembro

Irá designá-los como príncipes em toda a terra. — [Sal. 45:16].

Às vezes, recebemos conselhos da organização que nos protegem do materialismo e de outras coisas que nos podem levar a desobedecer às leis de Deus. Quando seguimos esses conselhos, percebemos como é bom sermos guiados por Jeová. (Isa. 48:17, 18; 1 Tim. 6:9, 10) Sem dúvida, Jeová vai continuar a usar humanos para nos guiar durante a grande tribulação e durante o Reinado de Mil Anos. Será que vamos seguir as orientações que eles nos derem? Vai ser mais fácil seguirmos toda e qualquer orientação de Jeová se obedecermos, agora, aos conselhos que ele dá. Portanto, queremos seguir sempre a orientação de Jeová. Isso inclui todos os conselhos que ele dá por meio dos homens que ele designou para cuidar de nós. (Isa. 32:1, 2;[Heb. 13:17]) Podemos ter a certeza de que, por seguirmos o nosso Guia perfeito, Jeová, vamos chegar em segurança ao nosso destino final: a vida eterna no novo mundo. w24.02 25 §§ 17-18

^ (Sal. 45:16) Os seus filhos, ó rei, ocuparão o lugar dos seus antepassados. Irá designá-los como príncipes em toda a terra.

^ (Isa. 48:17, 18) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar. ^18 Como seria bom se prestasses atenção aos meus mandamentos! Então, a tua paz seria como um rio, E a tua justiça como as ondas do mar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (1 Tim. 6:9, 10) Contudo, os que estão decididos a ficar ricos caem em tentação, em laço e em muitos desejos insensatos e prejudiciais, que afundam os homens na destruição e na ruína. ^10 Porque o amor ao dinheiro é a raiz de todo o tipo de coisas prejudiciais e alguns, por se empenharem por este amor, desviaram-se da fé e causaram a si mesmos* muitos sofrimentos.

Ou: “e trespassaram-se inteiramente com”.

^ (Isa. 32:1, 2) Vejam! Um rei reinará com* retidão, E príncipes governarão com* justiça.  ^2 E cada um deles será como um abrigo contra o vento, Como um esconderijo* contra o temporal, Como correntes de água numa terra árida, Como a sombra de um enorme rochedo numa terra ressequida.

Ou: “para a”.

Ou: “para a”.

Ou: “refúgio”.

^ (Heb. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

Terça-feira, 18 de novembro

Vocês foram salvos pela bondade imerecida. — [Efé. 2:5].

O apóstolo Paulo era muito feliz a servir a Jeová, mas a vida dele nem sempre foi fácil. Paulo tinha de viajar longas distâncias, o que não era assim tão simples naquela época. Nas suas viagens, Paulo às vezes enfrentava “perigos de rios” e “perigos de ladrões”. E algumas vezes foi espancado. (2 Cor. 11:23-27) Além disso, os irmãos nem sempre davam valor a tudo o que ele fazia para os ajudar. (2 Cor. 10:10;[Fil. 4:15]) O que ajudou Paulo a continuar a servir a Jeová? Paulo aprendeu muito sobre a personalidade de Jeová nas Escrituras e por meio do que passou na vida. Ele ficou convencido de que Deus o amava. (Rom. 8:38, 39;[Efé. 2:4, 5]) Paulo passou a amar muito a Jeová e mostrou o seu amor por ele ‘por servir os santos e continuar a servi-los’. — [Heb. 6:10]. w23.07 9 §§ 5-6

^ (Efé. 2:5) deu-nos vida juntamente com o Cristo, mesmo quando estávamos mortos por causa das nossas falhas —  vocês foram salvos pela bondade imerecida.

^ (2 Cor. 11:23-27) São ministros de Cristo? Respondo como um louco: ainda mais destacadamente o sou — trabalhei mais, fui preso mais vezes, sofri incontáveis golpes e muitas vezes corri perigo de morte; ^24 cinco vezes recebi dos judeus 40 golpes menos um, ^25 três vezes fui espancado com varas, uma vez fui apedrejado, três vezes naufraguei, uma noite e um dia passei em alto-mar; ^26 em muitas viagens, em perigos de rios, em perigos de ladrões, em perigos da parte do meu próprio povo, em perigos da parte das nações, em perigos na cidade, em perigos no deserto, em perigos no mar, em perigos entre falsos irmãos, ^27 em grande esforço e trabalho árduo, em muitas noites sem dormir, em fome e sede, frequentemente sem ter o que comer, em frio e sem ter o que vestir.

^ (2 Cor. 10:10) Pois eles dizem: “As cartas dele têm peso e força, mas a sua presença é fraca, e a sua palavra, desprezível.”

^ (Fil. 4:15) De facto, vocês, filipenses, também sabem que, depois de terem ouvido as boas novas pela primeira vez, quando parti da Macedónia, nenhuma congregação participou comigo na questão de dar e receber, a não ser vocês;

^ (Rom. 8:38, 39) Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, ^39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ (Efé. 2:4, 5) Mas Deus é rico em misericórdia e, por causa do grande amor com que nos amou, ^5 deu-nos vida juntamente com o Cristo, mesmo quando estávamos mortos por causa das nossas falhas —  vocês foram salvos pela bondade imerecida.

^ (Heb. 6:10) Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los.

Quarta-feira, 19 de novembro

Estejam sujeitos às autoridades superiores. — [Rom. 13:1].

Muitas pessoas reconhecem que precisamos dos governos e acham que vale a pena obedecer a pelo menos algumas leis criadas pelas “autoridades superiores”. Mas essas mesmas pessoas recusam-se a obedecer às leis quando não gostam delas ou acham que são injustas. A Bíblia diz que os governos humanos causam sofrimento, são controlados por Satanás e, em breve, serão destruídos. (Sal. 110:5, 6;[Ecl. 8:9;][Luc. 4:5, 6]) Também diz que “quem se opõe à autoridade opõe-se à ordem estabelecida por Deus”. Por enquanto, Jeová está a permitir que os governos existam para manter as coisas numa certa ordem, e ele espera que nós lhes obedeçamos. Portanto, devemos ‘dar a todos o que lhes é devido’, incluindo impostos, respeito e obediência. ([Rom. 13:1-7]) Às vezes, podemos achar que uma lei é inconveniente, injusta ou que vai causar-nos algum prejuízo. No entanto, nós obedecemos a Jeová, e ele diz-nos que devemos obedecer às autoridades. A única exceção é quando elas nos pedem para fazer algo que vai contra as leis de Jeová. — [Atos 5:29]. w23.10 8 §§ 9-10

^ (Rom. 13:1) Que todos estejam sujeitos às autoridades superiores, pois não há autoridade sem a permissão de Deus; as autoridades existentes foram colocadas por Deus nas suas posições relativas.

^ (Sal. 110:5, 6) Jeová estará à tua direita; Ele esmagará reis no dia da Sua ira.  ^6 Executará julgamento contra* as nações; Amontoará cadáveres. Ele esmagará o líder* de uma terra vasta.*

Ou: “entre”.

Lit.: “cabeça”.

Ou: “de toda a terra”.

^ (Ecl. 8:9) Eu vi tudo isto e pus-me a refletir em todo o trabalho que se tem feito debaixo do sol, enquanto homem domina homem para o seu prejuízo.*

Ou: “dano; mal”.

^ (Luc. 4:5, 6) Assim, ele levou-o para cima e mostrou-lhe todos os reinos da terra habitada, num instante. ^6 A seguir, o Diabo disse-lhe: “Dar-te-ei toda esta autoridade, bem como a glória destes reinos, porque ela me foi entregue e dou-a a quem eu quiser.

^ (Rom. 13:1-7) Que todos estejam sujeitos às autoridades superiores, pois não há autoridade sem a permissão de Deus; as autoridades existentes foram colocadas por Deus nas suas posições relativas. ^2 Portanto, quem se opõe* à autoridade opõe-se à ordem estabelecida por Deus; os que se opõem a ela trarão condenação sobre si mesmos. ^3 Pois os governantes não são temidos pelos que praticam boas ações, mas pelos que praticam o que é mau. Queres ficar livre do medo da autoridade? Faz sempre o bem, e receberás o seu louvor; ^4 pois ela é serva* de Deus para ti, para o teu bem. Mas, se fazes o que é mau, fica com medo, porque não é sem motivo que a autoridade traz a espada. Ela está ao serviço de Deus, para executar vingança e expressar ira contra quem pratica o que é mau. ^5 Portanto, é necessário que estejam em sujeição, não só por causa dessa ira, mas também por causa da vossa consciência. ^6 É por isso que vocês também pagam impostos; porque eles estão ao serviço de Deus e prestam constantemente este serviço. ^7 Deem a todos o que lhes é devido: a quem exigir imposto, o imposto; a quem exigir tributo, o tributo; a quem exigir temor, tal temor; a quem exigir honra, tal honra.

Ou: “resiste”.

Ou: “ministra”.

^ (At. 5:29) Pedro e os outros apóstolos responderam: “Temos de obedecer a Deus como governante em vez de a homens.

Quinta-feira, 20 de novembro

O espírito de Jeová deu-lhe poder. — [Juí. 15:14].

Quando Sansão nasceu, os filisteus dominavam e oprimiam a nação de Israel. ([Juí. 13:1]) Eles eram muito cruéis. Por isso, os israelitas sofriam por causa deles. Jeová escolheu Sansão para ‘salvar Israel das mãos dos filisteus’. ([Juí. 13:5]) Para cumprir essa designação, Sansão teve de confiar em Jeová. Certa vez, um grupo de soldados filisteus foi até Leí, provavelmente em Judá, para capturar Sansão. Os homens de Judá ficaram com medo. Por isso, decidiram entregar Sansão ao inimigo. Sansão foi amarrado com duas cordas novas pelo seu próprio povo e entregue aos filisteus. ([Juí. 15:9-13]) Mas “o espírito de Jeová deu-lhe poder” e Sansão libertou-se das cordas. Foi então que Sansão “encontrou uma queixada de jumento ainda fresca, estendeu a mão e agarrou-a, e com ela matou mil homens”! — Juí. 15:14-16. w23.09 2-3 §§ 3-4

^ (Juí. 15:14) Quando chegou a Leí, os filisteus gritaram triunfantemente quando o viram. E o espírito de Jeová deu-lhe poder, e as cordas que tinha nos braços tornaram-se como fios de linho chamuscados pelo fogo e caíram-lhe das mãos.

^ (Juí. 13:1) Os israelitas fizeram novamente o que era mau aos olhos de Jeová, e Jeová entregou-os nas mãos dos filisteus durante 40 anos.

^ (Juí. 13:5) Ficarás grávida e darás à luz um filho. O cabelo dele nunca deverá ser cortado, porque o menino será um nazireu de Deus desde o nascimento,* e ele começará a salvar Israel das mãos dos filisteus.”

Lit.: “desde o ventre”.

^ (Juí. 15:9-13) Mais tarde, os filisteus subiram e acamparam em Judá, e andaram a percorrer Leí. ^10 Os homens de Judá perguntaram-lhes: “Porque é que vieram contra nós?” Os filisteus responderam: “Viemos capturar* Sansão, para lhe fazer o mesmo que ele nos fez.” ^11 Portanto, 3000 homens de Judá desceram até à caverna* do rochedo de Etão e disseram a Sansão: “Tu não sabes que os filisteus nos estão a dominar? Então porque é que nos fizeste isto?” Ele disse-lhes: “Fiz-lhes o mesmo que eles me fizeram.” ^12 Eles, porém, disseram-lhe: “Viemos capturar-te* para te entregar aos filisteus.” Então, Sansão disse-lhes: “Jurem-me que não me atacarão.” ^13 Eles disseram-lhe: “Não, nós apenas te amarraremos e te entregaremos a eles, mas não te mataremos.” Por isso, amarraram-no com duas cordas novas e fizeram-no sair do rochedo.

Ou: “amarrar”.

Ou: “fenda”.

Ou: “amarrar-te”.

^ (Juí. 15:14-16) Quando chegou a Leí, os filisteus gritaram triunfantemente quando o viram. E o espírito de Jeová deu-lhe poder, e as cordas que tinha nos braços tornaram-se como fios de linho chamuscados pelo fogo e caíram-lhe das mãos. ^15 Ele encontrou uma queixada* de jumento ainda fresca, estendeu a mão e agarrou-a, e com ela matou mil homens. ^16 A seguir, Sansão disse: “Com a queixada de um jumento — um montão, dois montões! Com a queixada de um jumento matei mil homens.”

Isto é, um maxilar.

Sexta-feira, 21 de novembro

Isto está de acordo com o propósito eterno que ele estabeleceu quanto ao Cristo, nosso Senhor Jesus. — [Efé. 3:11].

Jeová tem revelado aos poucos o seu “propósito eterno” na Bíblia. De uma maneira ou de outra, Jeová consegue sempre fazer o que quer, porque ele “faz com que tudo contribua para o seu propósito”. ([Pro. 16:4]) E os resultados de tudo o que Jeová faz vão durar para sempre. Mas qual é o propósito de Jeová e que ajustes é que ele fez para que esse propósito se cumpra? Deus disse ao primeiro casal qual era o propósito que tinha para eles: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre […] todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.” ([Gén. 1:28]) Por causa da desobediência de Adão e Eva, o pecado entrou na família humana, mas isso não mudou o propósito de Jeová. Ele apenas ajustou a maneira de cumprir esse propósito. Logo depois de Adão e Eva pecarem, Jeová determinou que iria estabelecer um Reino no céu para cumprir o seu propósito original para a humanidade e para a Terra. — [Mat. 25:34]. w23.10 20 §§ 6-7

^ (Efé. 3:11) Isto está de acordo com o propósito eterno que ele estabeleceu quanto ao Cristo, nosso Senhor Jesus,

^ (Pro. 16:4) Jeová faz com que tudo contribua para o seu propósito, Até mesmo os maus para o dia da calamidade.

^ (Gén. 1:28) Além disso, Deus abençoou-os e Deus disse-lhes: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as criaturas voadoras dos céus e sobre todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.”

^ (Mat. 25:34) “O Rei dirá então aos que estiverem à sua direita: ‘Venham vocês, abençoados pelo meu Pai, herdem o Reino que vos foi preparado desde a fundação do mundo.

Sábado, 22 de novembro

Se Jeová não tivesse sido o meu ajudador, em pouco tempo, eu teria morrido. — [Sal. 94:17].

Jeová pode ajudar-nos a perseverar. É claro que nem sempre é fácil seguir em frente, principalmente quando lutamos contra uma fraqueza há muito tempo. Às vezes, as nossas fraquezas podem parecer mais difíceis do que as que o apóstolo Pedro enfrentou. Mas Jeová pode dar-nos a força necessária para não desistirmos. (Sal. 94:18, 19) Por exemplo, veja o caso de um irmão que antes de aprender a verdade tinha um estilo de vida homossexual há muitos anos. Ele mudou completamente de vida e passou a viver de acordo com o que a Bíblia ensina. Apesar disso, às vezes, ele ainda precisa de lutar contra fortes desejos errados. Mas o que é que o ajuda a perseverar? Ele diz: “Jeová fortalece-me. Com a ajuda do espírito santo, aprendi que é possível continuar no caminho da verdade. Apesar das minhas imperfeições, Jeová continua a usar-me e a fortalecer-me.” w23.09 23 § 12

^ (Sal. 94:17) Se Jeová não tivesse sido o meu ajudador, Em pouco tempo, eu* teria morrido.*

Ou: “a minha alma”.

Lit.: “residido em silêncio”.

^ (Sal. 94:18, 19) Quando eu disse: “Os meus pés estão a escorregar”, O teu amor leal sustentou-me, ó Jeová. ^19 Quando as ansiedades* me esmagaram,* Tu consolaste-me e acalmaste-me.*

Ou: “os pensamentos inquietantes”.

Ou: “se tornaram muitas dentro de mim”.

Ou: “As tuas consolações acalmaram a minha alma”.

Domingo, 23 de novembro

A humildade e o temor de Jeová resultam em riquezas, glória e vida. — [Pro. 22:4].

Jovem, tu não te vais tornar um cristão maduro automaticamente. É preciso esforço. Tens de imitar bons exemplos, desenvolver o raciocínio, ser de confiança, aprender habilidades úteis para a vida e preparar-te para responsabilidades no futuro. Talvez te sintas ansioso só de pensar em todo o trabalho que tens pela frente, mas tu vais conseguir. Lembra-te de que Jeová quer ajudar-te. ([Isa. 41:10,][13]) É claro que os irmãos e irmãs da congregação também te vão ajudar. A tua vida vai ser muito mais feliz e satisfatória quando te tornares o tipo de homem que Jeová quer que sejas. Queridos jovens, queremos que saibam que vos amamos muito! Podem ter a certeza de que Jeová vos vai abençoar muito à medida que se esforçam para se tornarem cristãos maduros. w23.12 29 §§ 19-20

^ (Pro. 22:4) A humildade e o temor de Jeová resultam Em riquezas, glória e vida.

^ (Isa. 41:10) Não tenhas medo, pois estou contigo. Não fiques ansioso, pois eu sou o teu Deus. Vou fortalecer-te, sim, vou ajudar-te. Vou segurar-te firmemente com a minha mão direita de justiça.’

^ (Isa. 41:13) Pois eu, Jeová, teu Deus, seguro a tua mão direita; Sou aquele que te diz: ‘Não tenhas medo. Irei ajudar-te.’

Segunda-feira, 24 de novembro

[Deixem] passar a ofensa. — [Pro. 19:11].

Imagine que está num convívio com um grupo de irmãos. Vocês estão a divertir-se e você tira uma fotografia do grupo. Na verdade, acaba por tirar mais duas fotografias, caso a primeira não fique boa. Você tem três fotografias, mas, numa delas, percebe que um irmão ficou com uma cara estranha. Por isso, apaga-a, porque tem outras duas, e nessas fotografias, toda a gente, inclusive aquele irmão, está a sorrir. Com certeza, tem boas lembranças de momentos que passou com os irmãos. Mas, talvez, numa dessas ocasiões, um irmão ou uma irmã lhe tenha dito algo que não foi muito bondoso. O que é que faria com essa lembrança? Porque é que não tenta apagá-la, assim como apagaria uma fotografia que não ficou bem? ([Efé. 4:32]) Concentre-se nos bons momentos que já passou com essa pessoa. Os bons momentos são o tipo de lembrança que queremos guardar. w23.11 12 §§ 16-17

^ (Pro. 19:11) A perspicácia do homem faz com que ele não se ire facilmente, E é bonito da sua parte deixar passar a* ofensa.*

Lit.: “passar por cima da”.

Ou: “transgressão”.

^ (Efé. 4:32) Mas sejam bondosos uns com os outros, ternamente compassivos, perdoando-se liberalmente uns aos outros, assim como Deus vos perdoou liberalmente por Cristo.

Terça-feira, 25 de novembro

As mulheres devem usar roupa decente, […] do modo próprio das mulheres que professam devoção a Deus. — 1 Tim. 2:9, 10.

As palavras gregas usadas no texto de hoje mostram que uma mulher deveria sempre vestir-se de maneira apropriada e mostrar consideração pelos sentimentos e opiniões dos outros nesse respeito. Ficamos muito orgulhosos das irmãs que obedecem a esse conselho e se vestem de forma modesta! O discernimento é outra qualidade muito importante. Mas o que é o discernimento? É a capacidade de diferenciar o que é certo do que é errado e, então, fazer uma boa escolha. Pensemos no exemplo de Abigail. O marido dela tomou uma decisão muito má que colocou em perigo todos os que moravam com eles. Mas Abigail agiu rapidamente. Ela soube imediatamente qual era a coisa certa a fazer e, por causa disso, salvou muitas vidas. (1 Sam. 25:14-23,[32-35]) O discernimento também pode ajudar-nos a saber quando devemos falar e quando devemos ficar em silêncio. E também nos motiva a querer ajudar os outros, mas sem nos intrometermos na vida deles. — [1 Tes. 4:11]. w23.12 20 §§ 8-9

^ (1 Tim. 2:9, 10) Da mesma forma, as mulheres devem usar roupa decente,* adornando-se com modéstia e bom critério,* não com estilos de tranças, nem com ouro ou pérolas, nem com roupa muito cara, ^10 mas do modo próprio das mulheres que professam devoção a Deus, isto é, com boas obras.

Ou: “digna”.

Ou: “bom juízo; sensatez”.

^ (1 Sam. 25:14-23) Entretanto, um dos servos disse a Abigail, esposa de Nabal: “David enviou mensageiros a partir do deserto, a fim de desejar o bem ao nosso senhor, mas ele insultou-os. ^15 Esses homens foram muito bons connosco. Não nos fizeram nenhum mal, e não demos pela falta de nada durante todo o tempo que passámos com eles no campo. ^16 De dia e de noite, eles foram como uma muralha protetora à nossa volta, durante todo o tempo que passámos com eles a guardar o rebanho. ^17 Agora, decida o que vai fazer, porque isto, com certeza, vai resultar num desastre para o nosso senhor e todos os da sua casa. Ele é um homem tão imprestável* que ninguém consegue falar com ele.” ^18 Assim, Abigail pegou rapidamente em duzentos pães, dois odres grandes de vinho, cinco ovelhas preparadas, cinco seás* de grãos torrados, cem tortas de passas e duzentas tortas de figos prensados, e colocou tudo sobre os jumentos. ^19 Então, ela disse aos seus servos: “Vão à minha frente e eu irei atrás.” No entanto, ela não disse nada a Nabal, seu marido. ^20 Enquanto ela descia num jumento por um caminho escondido pela montanha, encontrou David e os seus homens, que vinham na sua direção. ^21 David tinha dito: “Não adiantou nada proteger tudo o que pertence a este homem no deserto. Não desapareceu nada do que lhe pertence e, ainda assim, ele paga-me o bem com o mal. ^22 Que Deus faça o mesmo ou até pior aos inimigos de David,* se até ao amanhecer eu deixar vivo um único homem* que pertence a Nabal.” ^23 Quando Abigail viu David, desceu depressa do jumento e prostrou-se diante de David, com o rosto por terra.

Ou: “inútil”.

Um seá equivalia a 7,33 l. Veja o Ap. B14.

Ou, possivelmente: “e até pior a David”.

Lit.: “alguém que urina contra o muro”. Expressão hebraica que indica desprezo e que se refere a homens.

^ (1 Sam. 25:32-35) Então, David disse a Abigail: “Louvado seja Jeová, o Deus de Israel, que, neste dia, te enviou ao meu encontro! ^33 Bendita seja a tua sensatez! Que sejas abençoada por, neste dia, me teres impedido de incorrer em culpa de sangue e de fazer justiça* com as minhas próprias mãos. ^34 Caso contrário, tão certo como vive Jeová, o Deus de Israel, que me impediu de te fazer mal, se não tivesses vindo depressa ao meu encontro, amanhã cedo, não teria restado nem sequer um único homem* dos que pertencem a Nabal.” ^35 Assim, David aceitou o que ela tinha trazido e disse-lhe: “Vai em paz para a tua casa. Eu ouvi o que disseste e vou atender ao teu pedido.”

Ou: “trazer salvação”.

Lit.: “ninguém que urina contra o muro”. Expressão hebraica que indica desprezo e que se refere a homens.

^ (1 Tes. 4:11) Tenham por objetivo viver em paz, cuidar dos vossos próprios assuntos e trabalhar com as vossas próprias mãos, assim como vos instruímos,

Quinta-feira, 27 de novembro

A paz de Deus, que está além de toda a compreensão, guardará o vosso coração e a vossa mente. — [Fil. 4:7].

A palavra grega original traduzida como “guardar” era um termo militar usado para se referir aos guardas que protegiam a cidade e a mantinham segura de ataques. Os habitantes de uma cidade protegida podiam dormir em paz, porque sabiam que os militares estavam a postos nos portões. Da mesma forma, quando a paz de Deus guarda o nosso coração e a nossa mente, sentimo-nos calmos, porque sabemos que estamos seguros. ([Sal. 4:8]) No passado, foi isso o que aconteceu no caso de Ana. Embora a situação dela não tenha mudado logo, ela sentiu-se em paz. (1 Sam. 1:16-18) Quando nos sentimos calmos, torna-se mais fácil pensar com clareza e tomar boas decisões. O que precisamos de fazer? Quando estiver a passar por uma situação muito difícil, chame o “guarda”, por assim dizer. Como assim? Ore a Jeová até sentir a paz dele. ([Luc. 11:9;][1 Tes. 5:17]) Portanto, se estiver a enfrentar dificuldades, continue a orar e vai sentir a paz de Jeová a guardar o seu coração e a sua mente. — [Rom. 12:12]. w24.01 21 §§ 5-6

^ (Fil. 4:7) e a paz de Deus, que está além de toda a compreensão,* guardará o vosso coração e a vossa mente por meio de Cristo Jesus.

Ou: “que supera todo o pensamento”.

^ (Sal. 4:8) Vou deitar-me e dormir em paz, Pois só tu, ó Jeová, é que me fazes morar em segurança.

^ (1 Sam. 1:16-18) Não pense que a sua serva é uma mulher imprestável, pois tenho estado a orar até agora por estar muito angustiada e aflita.” ^17 Então, Eli disse-lhe: “Vai em paz, e que o Deus de Israel te conceda o pedido que lhe fizeste.” ^18 Ela respondeu: “Que a sua serva ache favor aos seus olhos.” E a mulher foi-se embora e comeu, e o seu rosto já não estava abatido.

^ (Luc. 11:9) Portanto, digo-vos: Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto.

^ (1 Tes. 5:17) Orem constantemente.

^ (Rom. 12:12) Alegrem-se na esperança. Perseverem sob tribulação. Perseverem em oração.

Sexta-feira, 28 de novembro

Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome. — [Mat. 6:9].

Para santificar o nome do seu Pai, Jesus enfrentou tortura, insultos e acusações falsas. Ele sabia que tinha obedecido ao seu Pai em todas as coisas e que não tinha nada de que se envergonhar. ([Heb. 12:2]) Naqueles momentos difíceis, Jesus também sabia que estava a sofrer ataques diretos de Satanás. ([Luc. 22:2-4;][23:33, 34]) Satanás fez de tudo para que Jesus fosse infiel, mas não conseguiu. Jesus provou que Satanás é um mentiroso cruel e que Jeová tem servos fiéis que continuam leais, mesmo ao enfrentarem provações muito difíceis. Se quer deixar Jesus feliz, continue a louvar o nome de Jeová por ajudar outros a aprender sobre as qualidades maravilhosas do nosso Deus. Quando fizer isso, estará a seguir os passos de Jesus. ([1 Ped. 2:21]) Assim como ele, você vai deixar Jeová feliz e provar que o Seu inimigo, Satanás, é um mentiroso descarado! w24.02 11-12 §§ 11-13

^ (Mat. 6:9) “Portanto, orem do seguinte modo: “‘Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome.

^ (Heb. 12:2) olhando atentamente para o Agente Principal e Aperfeiçoador da nossa fé, Jesus. Pela alegria que lhe foi apresentada, ele suportou a morte numa estaca de tortura,* desprezando a vergonha, e sentou-se à direita do trono de Deus.

Veja o Glossário.

^ (Luc. 22:2-4) E os principais sacerdotes e os escribas estavam à procura da melhor maneira de se livrarem dele, porque tinham medo do povo. ^3 Então, Satanás entrou em Judas, o chamado Iscariotes, que era contado entre os Doze, ^4 e este dirigiu-se aos principais sacerdotes e aos capitães do templo para falar com eles sobre como o poderia entregar.*

Ou: “o trair”.

^ (Luc. 23:33, 34) E, quando chegaram ao lugar chamado Caveira, pregaram-no na estaca ao lado dos criminosos, um à sua direita e outro à sua esquerda. ^34 Mas Jesus dizia: “Pai, perdoa-lhes, pois não sabem o que fazem.” Além disso, lançaram sortes para repartir as roupas dele.

^ (1 Ped. 2:21) De facto, foram chamados para isto, porque o próprio Cristo sofreu por vocês, deixando-vos um modelo para seguirem fielmente* os seus passos.

Ou: “de perto”.

Sábado, 29 de novembro

Como é que vou retribuir a Jeová todo o bem que me tem feito? — [Sal. 116:12].

Nos últimos cinco anos, mais de um milhão de pessoas batizaram-se como Testemunhas de Jeová. Quando nos dedicamos a Jeová, fazer a vontade dele passa a ser a coisa mais importante na nossa vida. Ao fazermos isso, também escolhemos tornar-nos discípulos de Jesus. Mas o que é que está envolvido nessa dedicação? Jesus disse: “Se alguém quer ser meu seguidor, negue-se a si mesmo.” ([Mat. 16:24]) A expressão grega traduzida por “negar-se a si mesmo” também significa “dizer não a si mesmo”. Quando nos dedicamos a Jeová, temos de rejeitar qualquer coisa que entre em conflito com a vontade dele. (2 Cor. 5:14, 15) Isso inclui rejeitar as “obras da carne”, como a imoralidade sexual. (Gál. 5:19-21;[1 Cor. 6:18]) Será que obedecer a Jeová vai dificultar-nos a vida? Se amarmos a Jeová e estivermos convencidos de que as leis dele são para o nosso bem, isso não vai acontecer. — [Sal. 119:97;] Isa. 48:17, 18. w24.03 2 § 1; 3 § 4

^ (Sal. 116:12) Como é que vou retribuir a Jeová Todo o bem que me tem feito?

^ (Mat. 16:24) Jesus disse então aos seus discípulos: “Se alguém quiser ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura e siga-me sempre.

^ (2 Cor. 5:14, 15) Pois o amor do Cristo impele-nos, porque nós concluímos o seguinte: um só homem morreu por todos — de facto, todos tinham morrido. ^15 E ele morreu por todos para que os que vivem não continuassem a viver para si mesmos, mas para aquele que morreu por eles e foi levantado.

^ (Gál. 5:19-21) As obras da carne são claramente vistas. Elas são as seguintes: imoralidade sexual,* impureza, conduta insolente,* ^20 idolatria, ocultismo,* inimizades, conflitos, ciúme, acessos de ira, discórdias, divisões, formação de seitas, ^21 inveja, embriaguez, festas descontroladas* e coisas como estas. Estou a advertir-vos a respeito destas coisas, do mesmo modo como já vos adverti: os que praticam tais coisas não herdarão o Reino de Deus.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

Ou: “feitiçaria; espiritismo”. Veja o Glossário.

Ou: “festanças”.

^ (1 Cor. 6:18) Fujam da imoralidade sexual! Qualquer outro pecado que o homem possa cometer é exterior ao seu corpo, mas quem pratica a imoralidade sexual peca contra o seu próprio corpo.

^ (Sal. 119:97) Quanto eu amo a tua lei! Medito nela* o dia inteiro.

Ou: “Eu estudo-a”.

^ (Isa. 48:17, 18) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar. ^18 Como seria bom se prestasses atenção aos meus mandamentos! Então, a tua paz seria como um rio, E a tua justiça como as ondas do mar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

Dezembro

Segunda-feira, 1 de dezembro

Os mortos são levantados. — [Luc. 20:37].

Será que Jeová tem o poder para ressuscitar os mortos? É claro que sim! Afinal, ele é “o Todo-Poderoso”. ([Apo. 1:8]) Ele tem poder para destruir qualquer inimigo, até a morte. ([1 Cor. 15:26]) Ainda temos outro motivo para acreditar que Deus pode ressuscitar os mortos: a memória dele não tem limites. Ele sabe o nome de cada estrela. ([Isa. 40:26]) Jeová também se lembra das pessoas que já morreram. ([Jó 14:13;][Luc. 20:38]) Por isso, para Jeová, é muito fácil lembrar-se de cada detalhe de quem vai ressuscitar; isso inclui a sua aparência, personalidade, lembranças e o que ela passou na vida. Sem dúvida nenhuma, podemos acreditar na promessa de Jeová da ressurreição, porque sabemos que ele tem o desejo e o poder para cumprir essa promessa. Mas temos outro motivo para acreditar na ressurreição: Jeová já fez esse milagre antes. No passado, ele deu poder a alguns dos seus servos, inclusive a Jesus, para ressuscitar os mortos. w23.04 9-10 §§ 7-9

^ (Luc. 20:37) Mas, que os mortos são levantados, até mesmo Moisés o revelou no relato sobre o espinheiro, quando ele chama a Jeová ‘o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’.

^ (Apo. 1:8) “Eu sou o Alfa e o Ómega”,* diz Jeová* Deus, “aquele que é, que era e que vem, o Todo-Poderoso”.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ômega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Veja o Ap. A5.

^ (1 Cor. 15:26) Como último inimigo, a morte vai ser reduzida a nada.

^ (Isa. 40:26) “Ergam os olhos para o céu e vejam. Quem é que criou estas coisas? Foi Aquele que as faz sair como um exército, por número; Ele chama-as a todas por nome. Por causa da sua imensa energia dinâmica e do seu atemorizante poder, Não falta nem sequer uma delas.

^ (Jó 14:13) Quem me dera que me escondesses na Sepultura,* Que me ocultasses até a tua ira passar, Que me estabelecesses um limite de tempo e então te lembrasses de mim!

Ou: “no Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Luc. 20:38) Ele é Deus, não de mortos, mas de vivos, pois, para ele, todos eles vivem.”

Terça-feira, 2 de dezembro

Que as vossas palavras sejam sempre agradáveis, temperadas com sal. — [Col. 4:6].

Quando falamos com tato e brandura, as pessoas vão estar mais dispostas a escutar e a continuar a conversa. É claro que, se alguém quiser discutir ou falar mal daquilo em que acreditamos, nós não somos obrigados a continuar a conversa e a responder à pessoa. ([Pro. 26:4]) Mas a maioria das pessoas não vai ser assim; na verdade, muitas vão escutar-nos. Ser uma pessoa branda vale muito a pena! Ore a Jeová a pedir a força de que precisa para continuar calmo quando for responder a alguém que está a questionar ou a criticar as suas crenças. Lembre-se de que a sua resposta branda pode evitar que a conversa acabe numa discussão. Além disso, responder com brandura e respeito pode ajudar alguns a quererem ouvir e a mudarem o ponto de vista que têm sobre nós e sobre a Bíblia. Esteja ‘sempre pronto para fazer uma defesa’ das suas crenças, ‘com brandura e profundo respeito’. ([1 Ped. 3:15]) Mostre a sua força por agir sempre com brandura! w23.09 19 §§ 18-19

^ (Col. 4:6) Que as vossas palavras sejam sempre agradáveis, temperadas com sal, de modo que saibam como responder a cada pessoa.

^ (Pro. 26:4) Não respondas ao tolo de acordo com a sua tolice, Para que não te ponhas ao seu nível.*

Ou: “Para que não te iguales a ele”.

^ (1 Ped. 3:15) Mas santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração, sempre prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito.

Quarta-feira, 3 de dezembro

Revistam-se de […] paciência. — [Col. 3:12].

Como é alguém mostra paciência? Primeiro, uma pessoa paciente não se irrita com facilidade. Por exemplo, quando outras pessoas a irritam, ela mantém a calma e não paga na mesma moeda. Além disso, não trata mal os outros quando está a passar por uma situação stressante. ([Êxo. 34:6]) Segundo, uma pessoa paciente consegue esperar com calma. Ela tenta não ficar nervosa ou irritada quando algo demora mais tempo do que o esperado. (Mat. 18:26, 27) Terceiro, uma pessoa paciente não age sem pensar. Alguém que é paciente, mesmo que tenha algo importante para fazer, não faz nada à pressa. Em vez disso, tira tempo para pensar em como vai fazer as coisas. Depois, gasta o tempo que for necessário para fazer tudo bem feito. Quarto, uma pessoa paciente esforça-se para lidar com as dificuldades sem se queixar. Ela concentra-se nas coisas boas que tem na vida e faz o melhor que pode para continuar a servir a Jeová com alegria. ([Col. 1:11]) Os servos de Jeová precisam de mostrar paciência de todas essas maneiras. w23.08 20-21 §§ 3-6

^ (Col. 3:12) Portanto, como escolhidos de Deus, santos e amados, revistam-se de terna compaixão,* bondade, humildade,* brandura e paciência.

Ou: “ternas afeições de compaixão”.

Ou: “humildade mental”.

^ (Êxo. 34:6) Jeová passou diante dele, declarando: “Jeová, Jeová, Deus misericordioso e compassivo,* paciente* e cheio de amor leal* e de verdade,*

Ou: “benevolente”.

Ou: “vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

Ou: “fidelidade”.

^ (Mat. 18:26, 27) Então, o escravo prostrou-se e prestou-lhe homenagem, dizendo: ‘Tenha paciência comigo, e eu vou pagar-lhe tudo.’ ^27 Com pena dele, o senhor daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida.

^ (Col. 1:11) Pedimos também que sejam fortalecidos com todo o poder, segundo o seu poder glorioso, para que possam perseverar plenamente com paciência e alegria,

Quinta-feira, 4 de dezembro

É Jeová quem examina os corações. — [Pro. 17:3].

Jeová consegue examinar o nosso coração. Enquanto outras pessoas só conseguem ver o que somos por fora, Jeová consegue ver quem realmente somos por dentro. Este é um bom motivo para protegermos o nosso coração. Se enchermos a mente com os conselhos sábios de Jeová, ele vai amar-nos e vamos ganhar a vida eterna. ([João 4:14]) Dessa forma, o baixo padrão de moral e as mentiras de Satanás não vão conseguir entrar na nossa mente nem influenciar os nossos pensamentos. (1 João 5:18, 19) Quanto mais nos aproximarmos de Jeová, maior será o nosso amor e respeito por ele. Como não queremos entristecer o nosso Pai Jeová, odiamos a mera ideia de cometer um pecado. Marta, uma irmã na Croácia que se sentiu tentada a cometer imoralidade, escreveu: “Para mim, foi difícil pensar com clareza e não ceder a um simples momento de prazer. Mas o temor de Jeová protegeu-me.” De que forma? Marta diz que ela meditou nas consequências que um erro traria. E nós devemos fazer o mesmo. w23.06 20-21 §§ 3-4

^ (Pro. 17:3) O cadinho* é para a prata e o forno de fundição para o ouro, Mas é Jeová quem examina os corações.

Recipiente de barro usado para refinar metais.

^ (Jo. 4:14) Quem beber da água que eu lhe der nunca mais ficará com sede, mas a água que eu lhe der irá tornar-se nele uma fonte de água que borbulha para dar vida eterna.”

^ (1 João 5:18, 19) Sabemos que todo aquele que nasceu de Deus não pratica o pecado, mas aquele* que nasceu de Deus vigia sobre ele, e o Maligno não lhe pode pôr as mãos.* ^19 Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro está sob o poder do Maligno.

Isto é, Jesus Cristo, o Filho de Deus.

Ou: “não o segura”.

Sexta-feira, 5 de dezembro

“As nações terão de saber que eu sou Jeová”, diz o Soberano Senhor Jeová, “quando eu for santificado no vosso meio diante dos olhos delas.” — [Eze. 36:23].

Jesus sabia que o objetivo de Jeová é santificar o Seu nome e mostrar que Satanás é mentiroso. Foi por essa razão que Jesus ensinou os seus seguidores a orar da seguinte forma: “Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome.” ([Mat. 6:9]) Jesus entendia que esta questão envolve toda a criação. Nenhuma outra criatura no Universo fez mais coisas para santificar o nome de Jeová do que Jesus. Mas, quando os inimigos de Jesus o prenderam, o que é que eles disseram sobre ele? Que ele caluniou o nome do seu Pai! Com certeza, Jesus sabia que esse era o pior pecado que alguém poderia cometer. Essa acusação, e a condenação que resultou disso, incomodaram-no profundamente. Talvez tenha sido essa a principal razão pela qual Jesus ficou “tão angustiado” pouco antes de ser preso. — Luc. 22:41-44. w24.02 11 § 11

^ (Eze. 36:23) ‘Eu certamente santificarei o meu grande nome, que foi profanado entre as nações, que vocês profanaram entre elas; e as nações terão de saber que eu sou Jeová’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘quando eu for santificado no vosso meio diante dos olhos delas.

^ (Mat. 6:9) “Portanto, orem do seguinte modo: “‘Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome.

^ (Luc. 22:41-44) E ele afastou-se deles à distância de um tiro de pedra, ajoelhou-se e começou a orar, ^42 dizendo: “Pai, se tu quiseres, afasta de mim este cálice. Contudo, ocorra não a minha vontade, mas a tua.” ^43 Apareceu-lhe então um anjo do céu e fortaleceu-o. ^44 Mas ele ficou tão angustiado que orou ainda mais intensamente; e o seu suor tornou-se como gotas de sangue que caíam no chão.

Sábado, 6 de dezembro

Pela sabedoria edifica-se uma casa. — [Pro. 24:3].

Na nossa corrida pela vida, temos de amar a Jeová e Jesus mais do que amamos a nossa família. ([Mat. 10:37]) Mas isso não significa que podemos ignorar as nossas obrigações familiares. Pelo contrário, se quisermos agradar a Jeová e Jesus, precisamos de fazer a nossa parte e cuidar bem da nossa família. ([1 Tim. 5:4,][8]) Se fizermos isso, vamos ser muito mais felizes. Jeová sabe que as famílias só são felizes quando o marido e a esposa se tratam com amor e respeito, quando os pais amam e educam os filhos, e quando os filhos obedecem aos pais. ([Efé. 5:33;][6:1,][4]) Não importa se é marido, esposa ou filho, o importante é confiar nos sábios conselhos da Bíblia. Não faça simplesmente o que acha ser certo ou comum onde você mora. E não siga um conselho só porque certo especialista lhe disse para fazer isso. Use bem as nossas publicações baseadas na Bíblia. Elas contêm muitas sugestões sobre como aplicar os princípios da Bíblia. w23.08 28 §§ 6-7

^ (Pro. 24:3) Pela sabedoria edifica-se uma casa,* E pelo discernimento ela é firmada.

Ou: “os da casa”.

^ (Mat. 10:37) Quem ama o pai ou a mãe mais do que a mim não é digno de mim; e quem ama o filho ou a filha mais do que a mim não é digno de mim.

^ (1 Tim. 5:4) Porém, se alguma viúva tiver filhos ou netos, que estes aprendam primeiro a praticar a devoção a Deus na sua própria família e a pagar aos seus pais e avós o que lhes é devido, pois isto é agradável à vista de Deus.

^ (1 Tim. 5:8) Certamente, se alguém não provê o necessário para os seus, e especialmente para os membros da sua família, renega a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ (Efé. 5:33) No entanto, que cada um de vocês ame a sua esposa como a si mesmo; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ (Efé. 6:1) Filhos, sejam obedientes aos vossos pais em união com o Senhor, pois isso é justo.

^ (Efé. 6:4) E pais, não irritem os vossos filhos, mas continuem a criá-los na disciplina e na instrução* de Jeová.*

Ou: “no conselho; na orientação”. Lit.: “na colocação de mente em”.

Veja o Ap. A5.

Domingo, 7 de dezembro

Lê-o em voz baixa dia e noite, para cumprires cuidadosamente tudo o que está escrito nele. Assim, o teu caminho será bem-sucedido, e agirás sabiamente. — [Jos. 1:8].

Uma irmã precisa de aprender coisas que vão ajudá-la no dia a dia. Algumas dessas coisas podem ser aprendidas desde bem cedo e vão ser de ajuda durante toda a vida. Por exemplo, aprende a ler e a escrever bem. Em alguns lugares, as pessoas acham que uma mulher não precisa de aprender a ler e a escrever. Mas essa é uma habilidade muito importante para todos os cristãos. ([1 Tim. 4:13]) Por isso, jovem, não deixes que nada te impeça de aprender a ler e a escrever bem. Porque é que isso é importante? Porque vais ter mais facilidade em encontrar e manter um emprego. Também vais ser melhor estudante da Bíblia e vais conseguir ensinar outras pessoas. Mas o melhor de tudo é que vais conseguir ler a Bíblia, meditar no que ela diz e aproximar-te ainda mais de Jeová. — [1 Tim. 4:15]. w23.12 20 §§ 10-11

^ (Jos. 1:8) Este livro da Lei não se deve afastar da tua boca; lê-o em voz baixa* dia e noite, para cumprires cuidadosamente tudo o que está escrito nele. Assim, o teu caminho será bem-sucedido, e agirás sabiamente.

Ou: “medita nele”.

^ (1 Tim. 4:13) Até eu chegar, continua a aplicar-te à leitura pública, à exortação,* ao ensino.

Ou: “ao encorajamento”.

^ (1 Tim. 4:15) Medita* nestas coisas; concentra-te totalmente nelas, para que o teu progresso seja claramente visto por todos.

Ou: “Reflete”.

Segunda-feira, 8 de dezembro

Jeová sabe livrar da provação os que lhe têm devoção. — [2 Ped. 2:9].

Peça ajuda a Jeová para resistir às tentações. Já que somos imperfeitos, precisamos de lutar constantemente para não fazer o que é errado. Mas Satanás faz tudo o que consegue para dificultar a nossa vida nesse sentido. Uma das tentações que ele usa é a diversão imoral. Esse tipo de entretenimento pode acabar por encher a nossa mente com pensamentos errados. Pensamentos assim podem tornar-nos impuros aos olhos de Jeová e levar-nos a cometer um pecado sério. (Mar. 7:21-23; Tia. 1:14, 15) Se quisermos vencer a tentação para fazer o que é errado, precisamos da ajuda de Jeová. Veja o pedido que Jesus incluiu na oração-modelo: “Não nos leves à tentação, mas livra-nos do Maligno.” ([Mat. 6:13]) Jeová quer ajudar-nos, mas nós temos de pedir-lhe ajuda e agir em harmonia com as nossas orações. w23.05 6-7 §§ 15-17

^ (2 Ped. 2:9) Portanto, Jeová* sabe livrar da provação os que lhe têm devoção, mas reservar os injustos para serem destruídos* no dia do julgamento,

Veja o Ap. A5.

Lit.: “decepados”.

^ (Mar. 7:21-23) Pois, de dentro, do coração dos homens, saem raciocínios prejudiciais: imoralidade sexual, roubos, assassinatos, ^22 adultérios, ganância, atos de maldade, engano, conduta insolente, olho invejoso, blasfémia, arrogância e insensatez. ^23 Todas estas coisas más saem de dentro e tornam o homem impuro.”

^ (Tia. 1:14, 15) No entanto, cada um é provado ao ser atraído e seduzido* pelo seu próprio desejo. ^15 Então, o desejo, quando se torna fértil,* dá à luz o pecado; e o pecado, quando consumado, produz a morte.

Ou: “e apanhado como que com um isco”.

Lit.: “quando concebe”.

^ (Mat. 6:13) E não nos leves à tentação, mas livra-nos* do Maligno.’*

Ou: “salva-nos”.

Ou, possivelmente: “do que é mau”.

Terça-feira, 9 de dezembro

Um cordão tríplice não pode ser facilmente rebentado. — [Ecl. 4:12].

Quando o marido e a esposa dão importância à sua amizade com Jeová, aplicam prontamente os conselhos dele. Isso ajuda-os a evitar e a lidar com problemas que poderiam fazer o amor do casal enfraquecer. Uma pessoa espiritual faz o seu melhor para imitar as qualidades de Jeová, como a bondade, a paciência e o perdão. (Efé. 4:32–5:1) Quando um casal mostra essas qualidades, o amor que existe entre eles aumenta. Uma irmã chamada Lena, que já está casada há mais de 25 anos, diz: “É fácil amar e respeitar alguém que é espiritual.” Vamos ver um exemplo da Bíblia. Quando Jeová teve de escolher quem seriam os pais do futuro Messias, tinha muitas opções entre os descendentes de David. Mas porque é que ele escolheu José e Maria? Porque os dois tinham uma forte amizade com Jeová, e Jeová sabia que estaria sempre em primeiro lugar no casamento deles. w23.05 21 §§ 3-4

^ (Ecl. 4:12) Além disso, alguém pode vencer um que está só, mas dois juntos conseguem resistir ao agressor. E um cordão tríplice não pode ser facilmente* rebentado.

Ou: “rapidamente”.

^ (Efé. 4:32-5:1) Mas sejam bondosos uns com os outros, ternamente compassivos, perdoando-se liberalmente uns aos outros, assim como Deus vos perdoou liberalmente por Cristo.

5 Portanto, tornem-se imitadores de Deus, como filhos amados,

Quarta-feira, 10 de dezembro

Sejam obedientes aos que exercem liderança no vosso meio — [Heb. 13:17].

Embora o nosso Líder Jesus seja perfeito, aqueles que ele usa para orientar o povo de Deus aqui na Terra são imperfeitos. Por isso, às vezes, achamos difícil obedecer-lhes, principalmente quando nos pedem para fazer algo que não queremos fazer. Certa vez, o apóstolo Pedro teve dificuldade em ser obediente. Ele recebeu a orientação de um anjo para comer animais que eram impuros de acordo com a Lei mosaica, mas Pedro recusou-se a fazer isso – não apenas uma, mas três vezes! ([Atos 10:9-16]) Porquê? Aquela nova orientação não fazia sentido para ele. Por outro lado, o apóstolo Paulo obedeceu quando os anciãos em Jerusalém lhe disseram para levar quatro homens com ele até ao templo e para se purificar cerimonialmente. Dessa forma, Paulo mostraria que respeitava a Lei. Paulo sabia que os cristãos já não precisavam de seguir a Lei e que ele não tinha feito nada de errado. Apesar disso, Paulo “levou os homens consigo e purificou-se cerimonialmente com eles”. (Atos 21:23, 24,[26]) A obediência de Paulo contribuiu para a união entre os irmãos. — [Rom. 14:19,][21]. w23.10 10 §§ 15-16

^ (Heb. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

^ (At. 10:9-16) No dia seguinte, enquanto viajavam e se aproximavam da cidade, Pedro subiu ao terraço para orar, por volta da sexta hora. ^10 No entanto, ele ficou com muita fome e quis comer. Enquanto preparavam a refeição, ele entrou em transe; ^11 viu o céu aberto e algo semelhante a um grande lençol de linho, preso pelas quatro pontas, a descer para a terra. ^12 E nele havia todo o tipo de quadrúpedes e de répteis* da terra, e de aves do céu. ^13 Uma voz disse-lhe então: “Levanta-te, Pedro, mata* e come!” ^14 Contudo, Pedro respondeu: “Nem pensar, Senhor, porque nunca comi nada aviltado ou impuro.” ^15 E a voz falou novamente com ele, pela segunda vez: “Para de chamar impuras às coisas que Deus purificou.” ^16 Isto ocorreu pela terceira vez e, imediatamente, o lençol foi recolhido para o céu.

Ou: “animais rasteiros”.

Ou: “sacrifica”.

^ (At. 21:23, 24) Portanto, faz o que te vamos dizer: Há connosco quatro homens que têm um voto a cumprir. ^24 Leva esses homens contigo, purifica-te cerimonialmente com eles e cuida das suas despesas, para que rapem as suas cabeças. Assim, todos saberão que o que se diz sobre ti não é verdade, mas que estás a andar corretamente e também a obedecer à Lei.

^ (At. 21:26) Então, no dia seguinte, Paulo levou os homens consigo e purificou-se cerimonialmente com eles. Depois disso, entrou no templo para avisar quando se completariam os dias da purificação cerimonial e quando seria apresentada a oferta a favor de cada um deles.

^ (Rom. 14:19) Assim, empenhemo-nos pelas coisas que promovem a paz e pelas coisas que edificam uns aos outros.

^ (Rom. 14:21) É melhor não comer carne, nem beber vinho, nem fazer nada que leve o teu irmão a tropeçar.

Quinta-feira, 11 de dezembro

A amizade íntima com Jeová pertence aos que o temem. — [Sal. 25:14].

Provavelmente, você não diria que o temor é importante numa amizade. Mas aqueles que querem ter uma forte amizade com Jeová precisam de ‘o temer’. Não importa há quanto tempo já servimos a Jeová, todos nós temos de continuar a temê-lo. Mas o que significa temer a Deus? Temer a Jeová significa amá-lo profundamente e não fazer algo que possa prejudicar a nossa amizade com ele. Jesus tinha este tipo de “temor de Deus”. ([Heb. 5:7]) Ele não tinha pavor ou medo de Jeová. ([Isa. 11:2, 3]) Na verdade, ele amava muito a Jeová e queria obedecer-lhe. ([João 14:21,][31]) Assim como Jesus, nós respeitamos e admiramos muito a Jeová, porque sabemos que ele é amoroso, sábio, justo e poderoso. Também sabemos que Jeová nos ama e que as nossas ações podem entristecer ou alegrar o coração dele. — [Sal. 78:41;][Pro. 27:11]. w23.06 14 §§ 1-2; 15 § 5

^ (Sal. 25:14) A amizade íntima com Jeová pertence aos que o temem, E ele dá-lhes a conhecer o seu pacto.

^ (Heb. 5:7) Durante a sua vida na terra,* Cristo fez pedidos e súplicas, com fortes clamores e lágrimas, Àquele que era capaz de o salvar da morte, e ele foi ouvido favoravelmente por causa do seu temor de Deus.

Lit.: “Nos dias da sua carne”.

^ (Isa. 11:2, 3) E o espírito de Jeová estará sobre ele, O espírito de sabedoria e de entendimento, O espírito de conselho e de poder, O espírito de conhecimento e do temor de Jeová.  ^3 E ele terá prazer no temor de Jeová. Não julgará pelas aparências, Nem repreenderá simplesmente pelo que ouve.

^ (Jo. 14:21) Quem aceita os meus mandamentos e os cumpre é o que me ama. Por sua vez, quem me ama será amado pelo meu Pai, e eu irei amá-lo e irei mostrar-me claramente a ele.”

^ (Jo. 14:31) Mas, para que o mundo saiba que eu amo o Pai, faço assim como o Pai me ordenou. Levantem-se, vamos embora daqui.

^ (Sal. 78:41) Vez após vez, puseram Deus à prova E entristeceram o* Santo de Israel.

Ou: “causaram dor ao”.

^ (Pro. 27:11) Sê sábio, meu filho, e alegra o meu coração, Para que eu possa dar uma resposta àquele que me desafia.*

Ou: “me escarnece; me ridiculariza”.

Sexta-feira, 12 de dezembro

Assim que se tornou forte, o seu coração ficou arrogante, para a sua própria ruína, e agiu de maneira infiel contra Jeová. — [2 Cró. 26:16].

Quando o rei Uzias se tornou um homem muito poderoso, esqueceu-se de todas as coisas boas que Jeová tinha feito por ele. Qual é a lição? Devemos sempre lembrar-nos de que todas as nossas bênçãos e privilégios vêm de Jeová. Em vez de nos gabarmos do que conseguimos fazer, devemos dar todo o crédito a Jeová. ([1 Cor. 4:7]) Além disso, temos de ser humildes e reconhecer que somos imperfeitos e precisamos de disciplina. Um irmão com cerca de 60 anos escreveu: “Eu aprendi a não ficar ofendido ou desanimado quando outros se apercebem dos meus erros. Às vezes, cometo alguns erros e sou aconselhado por causa disso. Depois, tento melhorar e continuar a dar a Jeová o meu melhor.” A verdade é que só quando obedecemos a Jeová e continuamos humildes é que somos verdadeiramente felizes. — [Pro. 22:4]. w23.09 10 §§ 10-11

^ (2 Cró. 26:16) No entanto, assim que se tornou forte, o seu coração ficou arrogante, para a sua própria ruína, e agiu de maneira infiel contra Jeová, seu Deus, por entrar no templo de Jeová para queimar incenso no altar do incenso.

^ (1 Cor. 4:7) Pois quem é que te torna diferente dos outros? Realmente, o que tens tu que não tenhas recebido? Se tu, de facto, recebeste tudo o que tens, porque é que te gabas como se não o tivesses recebido?

^ (Pro. 22:4) A humildade e o temor de Jeová resultam Em riquezas, glória e vida.

Sábado, 13 de dezembro

Precisam de perseverança, para que, depois de terem feito a vontade de Deus, recebam o cumprimento da promessa. — [Heb. 10:36].

Os primeiros cristãos tiveram de perseverar. Eles tinham os mesmos problemas que a maioria das pessoas daquela época. No entanto, tinham ainda mais problemas por serem cristãos. Muitos foram perseguidos, tanto pelos líderes religiosos judaicos e pelas autoridades romanas como pelas suas próprias famílias. ([Mat. 10:21]) E dentro da congregação, às vezes, tinham de lutar contra os ensinos falsos dos apóstatas, que tentavam dividir a congregação. (Atos 20:29, 30) Mesmo assim, aqueles cristãos perseveraram. ([Apo. 2:3]) Como? Eles meditavam em exemplos de perseverança que encontravam nas Escrituras, como o de Jó. (Tia. 5:10, 11) Também oravam a pedir força. ([Atos 4:29-31]) Além disso, concentravam-se nas recompensas que Jeová lhes daria se continuassem a perseverar. ([Atos 5:41]) Nós também podemos perseverar, se estudarmos exemplos de perseverança que encontramos na Palavra de Deus e nas nossas publicações, e meditarmos neles. w23.07 3 §§ 5-6

^ (Heb. 10:36) Pois precisam de perseverança, para que, depois de terem feito a vontade de Deus, recebam o cumprimento da promessa.

^ (Mat. 10:21) Além disso, irmão entregará irmão à morte, e o pai ao seu filho, e os filhos irão levantar-se contra os pais e farão com que sejam mortos.

^ (At. 20:29, 30) Sei que, depois de eu me ir embora, entrarão no vosso meio lobos ferozes,* que não tratarão o rebanho com ternura, ^30 e mesmo dentre vocês surgirão homens que dirão coisas deturpadas para arrastar os discípulos atrás de si.

Ou: “opressivos”.

^ (Apo. 2:3) Mostras perseverança e suportaste muitas coisas por causa do meu nome, sem te cansares.

^ (Tia. 5:10, 11) Irmãos, no que se refere a suportar sofrimentos e a exercer paciência, tomem como modelo os profetas, que falaram em nome de Jeová.* ^11 Vejam, consideramos felizes* os que perseveraram. Ouviram falar da perseverança de Jó e viram o resultado que Jeová* proporcionou; viram que Jeová* tem grande compaixão* e é misericordioso.

Veja o Ap. A5.

Ou: “abençoados”.

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Ou: “é muito terno em afeição”.

^ (At. 4:29-31) E agora, Jeová, dá atenção às suas ameaças e concede aos teus escravos que continuem a falar a tua palavra com toda a coragem, ^30 enquanto estendes a mão para curar e enquanto ocorrem sinais e milagres por meio do nome do teu santo servo Jesus.” ^31 Depois de terem feito a súplica, o lugar onde estavam reunidos tremeu. Todos ficaram cheios de espírito santo e começaram a declarar a palavra de Deus com coragem.

^ (At. 5:41) Assim, eles saíram do Sinédrio, alegres por terem sido considerados dignos de ser desonrados por causa do nome dele.

Domingo, 14 de dezembro

Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas. — [Mat. 6:33].

Jeová e Jesus nunca vão desistir de nós. Depois de negar Jesus, o apóstolo Pedro teve de tomar uma decisão importante. Será que ele iria deixar de ser um seguidor de Cristo ou iria continuar a perseverar? Jesus implorou a Jeová para que a fé de Pedro não enfraquecesse. Ele contou a Pedro que tinha feito essa oração e, dessa forma, mostrou que confiava que Pedro conseguiria fortalecer os seus irmãos. (Luc. 22:31, 32) Pedro provavelmente sentia-se muito fortalecido sempre que se lembrava do que Jesus lhe tinha dito! Da mesma forma, quando a nossa fé for testada, Jeová pode usar pastores amorosos para nos ajudar a continuar leais. ([Efé. 4:8,][11]) Assim como Jeová cuidou das necessidades materiais de Pedro e dos outros apóstolos, também vai cuidar de nós se colocarmos o Reino em primeiro lugar. w23.09 24-25 §§ 14-15

^ (Mat. 6:33) “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

^ (Luc. 22:31, 32) “Simão, Simão, escuta: Satanás exigiu que todos vocês fossem peneirados como trigo. ^32 Mas tenho feito súplicas por ti para que a tua fé não fraqueje; e tu, quando tiveres voltado, fortalece os teus irmãos.”

^ (Efé. 4:8) Pois as Escrituras dizem: “Quando ele subiu ao alto, levou consigo cativos; deu dádivas em homens.”

^ (Efé. 4:11) E ele deu alguns como apóstolos, alguns como profetas, alguns como evangelizadores,* alguns como pastores e instrutores,

Ou: “proclamadores das boas novas”.

Segunda-feira, 15 de dezembro

Quem mostra favor ao pobre empresta a Jeová, e Ele irá recompensá-lo por isso. — [Pro. 19:17].

Jeová presta atenção até às pequenas coisas que fazemos para mostrar bondade. Ele valoriza os sacrifícios que fazemos e considera isso como uma dívida que ele próprio vai pagar. Se no passado você já tiver sido servo ministerial ou ancião, Jeová lembra-se de todo o trabalho que você já fez e do amor que o motivou a fazer isso. ([1 Cor. 15:58]) Ele também observa o amor que você continua a mostrar. Jeová quer que todos aumentemos o nosso amor por ele e por outros. Podemos fortalecer o nosso amor por Jeová por ler a sua Palavra, meditar nela e orar regularmente. Podemos aumentar o nosso amor pelos nossos irmãos por fazer coisas para os ajudar. Quando o nosso amor aumenta, aproximamo-nos ainda mais de Jeová e da nossa família espiritual. Vai ser muito bom ter essa amizade com Jeová e com os nossos irmãos para sempre! w23.07 10 § 11; 11 § 13; 13 § 18

^ (Pro. 19:17) Quem mostra favor ao pobre empresta a Jeová, E Ele irá recompensá-lo por isso.

^ (1 Cor. 15:58) Portanto, meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis, e tenham sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho árduo para o Senhor não é em vão.*

Lit.: “vazio”.

Terça-feira, 16 de dezembro

Cada um levará a sua própria carga. — [Gál. 6:5].

Cada cristão tem de decidir como vai cuidar da sua própria saúde. Quando um cristão escolher um tratamento, as únicas leis bíblicas que deve levar em conta são as que falam sobre abster-se de sangue e espiritismo. ([Atos 15:20;] Gál. 5:19, 20) Fora isso, cada cristão pode decidir que tipo de tratamento vai aceitar. Cada irmão tem o direito de decidir que tratamento vai fazer, e temos de respeitar isso, não importa se concordamos ou não. Por isso, devemos ter em mente alguns pontos. (1) Apenas o Reino de Deus vai trazer a cura permanente para todas as doenças. ([Isa. 33:24]) (2) Cada cristão tem de estar “plenamente convencido” do que é melhor para ele. ([Rom. 14:5]) (3) Não devemos julgar os outros pelas decisões que tomam nem ser uma pedra de tropeço para eles. ([Rom. 14:13]) E (4) os cristãos mostram amor e sabem que a união da congregação é muito mais importante do que as suas próprias opiniões. — [Rom. 14:15,][19, 20]. w23.07 24 § 15

^ (Gál. 6:5) Pois cada um levará a sua própria carga.*

Ou: “carga de responsabilidade”.

^ (At. 15:20) mas escrever-lhes para que se abstenham de coisas contaminadas por ídolos, de imoralidade sexual, do que foi estrangulado e de sangue.

^ (Gál. 5:19, 20) As obras da carne são claramente vistas. Elas são as seguintes: imoralidade sexual,* impureza, conduta insolente,* ^20 idolatria, ocultismo,* inimizades, conflitos, ciúme, acessos de ira, discórdias, divisões, formação de seitas,

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

Ou: “feitiçaria; espiritismo”. Veja o Glossário.

^ (Isa. 33:24) E nenhum residente* dirá: “Estou doente.” O povo que mora nesta terra terá o seu erro perdoado.

Ou: “habitante”.

^ (Rom. 14:5) Uma pessoa considera um dia mais importante do que o outro, ao passo que outra pessoa considera todos os dias iguais; que cada um esteja plenamente convencido na sua própria mente.

^ (Rom. 14:13) Portanto, não nos julguemos mais uns aos outros, mas, em vez disso, estejam determinados a não pôr uma pedra de tropeço ou um obstáculo diante de um irmão.

^ (Rom. 14:15) Pois, se o teu irmão se ofende por causa de um alimento, já não estás a andar de acordo com o amor. Não arruínes,* pelo teu alimento, aquele por quem Cristo morreu.

Ou: “Não destruas”.

^ (Rom. 14:19, 20) Assim, empenhemo-nos pelas coisas que promovem a paz e pelas coisas que edificam uns aos outros. ^20 Parem de demolir a obra de Deus só por causa do alimento. É verdade que todas as coisas são puras, mas é prejudicial* para o homem comer, se isso for causa para tropeço.

Ou: “errado”.

Quarta-feira, 17 de dezembro

Ele será santo para Jeová durante todos os dias do seu nazireado. — [Núm. 6:8].

Dá valor à sua amizade com Jeová? Com certeza! Muitas pessoas, mesmo nos tempos antigos, também consideravam essa amizade valiosa. (Sal. 104:33, 34) No passado, muitos fizeram sacrifícios para adorar a Jeová e entre esses estão alguns israelitas conhecidos como nazireus, ou dedicados. Os nazireus eram israelitas zelosos que faziam certos sacrifícios para servir a Jeová de uma maneira especial. A Lei mosaica permitia que um homem ou uma mulher fizesse um voto especial a Jeová por escolher viver como nazireu por um período de tempo. ([Núm. 6:1, 2]) Quando um israelita fazia esse voto, tinha de cumprir requisitos específicos. Mas, porque é que alguém escolheria fazer esse voto? Provavelmente porque amava muito a Jeová e queria mostrar gratidão sincera pelas bênçãos que recebia. — [Deut. 6:5;][16:17]. w24.02 14 §§ 1-2

^ (Núm. 6:8) “‘Ele será santo para Jeová durante todos os dias do seu nazireado.

^ (Sal. 104:33, 34) Vou cantar a Jeová por toda a minha vida; Vou cantar louvores* ao meu Deus enquanto eu existir. ^34 Que os meus pensamentos lhe sejam agradáveis.* Vou alegrar-me em Jeová.

Ou: “fazer música”.

Ou, possivelmente: “Que a minha meditação sobre ele seja agradável.”

^ (Núm. 6:1, 2) Jeová disse ainda a Moisés: ^2 “Diz aos israelitas: ‘Se um homem ou uma mulher fizer um voto especial de viver como nazireu* para Jeová,

Em hebraico, nazír, que significa “selecionado; dedicado; separado”.

^ (Deut. 6:5) Ama a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma* e de toda a tua força.*

Veja o Glossário.

Ou: “de toda a tua força vital; com tudo o que tens”.

^ (Deut. 16:17) A dádiva que cada um trouxer deve ser proporcional à bênção que Jeová, teu Deus, te tiver dado.

Quinta-feira, 18 de dezembro

Jeová […] demonstra amor leal aos que o amam e aos que guardam os seus mandamentos. — [Dan. 9:4].

Na Bíblia, a palavra hebraica para “lealdade” ou “amor leal” transmite a ideia de um profundo apego, e é muitas vezes usada para descrever o amor que Jeová sente pelos seus servos. Essa mesma palavra também é usada para descrever o amor que existe entre os servos de Deus. (2 Sam. 9:6, 7) Jeová espera que nós também lhe sejamos leais, e a nossa lealdade pode ficar mais forte com o tempo. Foi isso o que aconteceu a Daniel. A lealdade de Daniel a Jeová foi testada durante toda a sua vida. Mas um dos maiores testes aconteceu quando ele tinha cerca de 90 anos. Os oficiais que serviam o rei não gostavam de Daniel e não respeitavam a Jeová. Por isso, fizeram um plano para que Daniel fosse morto. Eles levaram o rei a assinar uma lei que proibia as pessoas de orarem a qualquer deus ou homem que não fosse o próprio rei. Daniel só tinha de deixar de orar a Jeová durante 30 dias. Se fizesse isso, ia mostrar que era leal ao rei. No entanto, Daniel recusou-se a fazer isso. — Dan. 6:12-15,[20-22]. w23.08 5 §§ 10-12

^ (Dan. 9:4) Orei a Jeová, meu Deus, e fiz uma confissão, dizendo-lhe: “Ó Jeová, o verdadeiro Deus, o Grande, que inspira temor, aquele que guarda o seu pacto e demonstra amor leal aos que o amam e aos que guardam os seus mandamentos:

^ (2 Sam. 9:6, 7) Quando se apresentou a David, Mefibosete, filho de Jonatã, filho de Saul, prostrou-se, lançando-se com o rosto por terra. David disse então: “Mefibosete!” Ele respondeu: “Aqui está o seu servo.” ^7 David disse-lhe: “Não tenhas medo, pois, certamente, vou demonstrar-te amor leal por causa de Jonatã, teu pai. Eu vou devolver-te todas as terras de Saul, teu avô, e comerás* sempre à minha mesa.”

Lit.: “comerás pão”.

^ (Dan. 6:12-15) E eles foram falar com o rei e lembraram-no da proibição real: “O senhor não assinou uma proibição a estabelecer que, durante 30 dias, todo o homem que fizesse uma petição a qualquer deus ou homem sem ser ao senhor, ó rei, fosse lançado na cova dos leões?” O rei respondeu: “A questão está bem estabelecida segundo a lei dos medos e dos persas, que não pode ser anulada.” ^13 Eles disseram imediatamente ao rei: “Daniel, que é um dos exilados de Judá, não fez caso do senhor, ó rei, nem da proibição que o senhor assinou; ele ora três vezes por dia.” ^14 Quando o rei ouviu isso, ficou muito aflito, e tentou pensar numa maneira de livrar Daniel. Até ao pôr do sol, fez de tudo para salvá-lo. ^15 Por fim, aqueles homens foram juntos falar com o rei; eles disseram ao rei: “Ó rei, lembre-se de que, segundo a lei dos medos e dos persas, não se pode mudar nenhuma proibição ou decreto emitidos pelo rei.”

^ (Dan. 6:20-22) Ao chegar perto da cova, chamou por Daniel com voz triste. O rei perguntou a Daniel: “Ó Daniel, servo do Deus vivente, será que o teu Deus, a quem serves incessantemente, foi capaz de livrar-te dos leões?” ^21 Daniel respondeu imediatamente ao rei: “Ó rei, viva para sempre! ^22 O meu Deus enviou o seu anjo e fechou a boca dos leões, e eles não me fizeram mal, pois fui considerado inocente diante dele; e também não fiz nada contra o senhor, ó rei.”

Sexta-feira, 19 de dezembro

[Continuem a amar-se] uns aos outros. — [1 João 4:7].

Jeová quer que continuemos a mostrar amor pelos nossos irmãos. Quando um irmão não nos trata como um cristão deveria tratar, podemos ter a certeza de que ele não nos queria magoar de propósito e de que ele está a esforçar-se para fazer as coisas à maneira de Jeová. ([Pro. 12:18]) Jeová ama os seus servos fiéis, apesar de eles cometerem erros. Ele não deixa de ser nosso amigo nem fica ressentido connosco. ([Sal. 103:9]) Isso motiva-nos a perdoar os outros, assim como Jeová também nos perdoa. (Efé. 4:32–5:1) Tendo em conta que estamos muito perto do fim, temos de nos manter achegados aos nossos irmãos. Em breve, a perseguição vai intensificar-se e poderemos ser presos por causa da nossa fé. Se isso acontecer, vamos precisar dos nossos irmãos mais do que nunca. — [Pro. 17:17]. w24.03 15-16 §§ 6-7

^ (1 João 4:7) Amados, continuemos a amar-nos uns aos outros, porque o amor vem de Deus, e todo aquele que ama nasceu de Deus e conhece a Deus.

^ (Pro. 12:18) Palavras impensadas são como os golpes de uma espada, Mas a língua dos sábios é uma cura.

^ (Sal. 103:9) Não nos repreende sem cessar, Nem fica ressentido para sempre.

^ (Efé. 4:32-5:1) Mas sejam bondosos uns com os outros, ternamente compassivos, perdoando-se liberalmente uns aos outros, assim como Deus vos perdoou liberalmente por Cristo.

5 Portanto, tornem-se imitadores de Deus, como filhos amados,

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

Sábado, 20 de dezembro

Os passos de um homem são dirigidos por Jeová. — [Pro. 20:24].

A Bíblia fala de jovens que procuraram a Jeová, receberam as bênçãos dele e foram felizes. David foi um desses jovens. Quando ainda era bastante novo, David escolheu ser amigo de Jeová e, mais tarde, tornou-se um rei leal. ([1 Reis 3:6;][9:4, 5;][14:8]) Tu podes estudar mais sobre a vida de David. Com certeza, vais sentir-te encorajado e motivado a servir a Jeová fielmente. Também podes estudar mais sobre o exemplo de Marcos ou Timóteo. Eles começaram a servir a Jeová quando eram bem jovens e continuaram fiéis até ao fim. Por isso, ganharam a aprovação de Jeová. Jovens, a forma como usam a vossa vida agora pode determinar como ela será no futuro. Se confiarem em Jeová, e não em vocês mesmos, ele vai ajudar-vos a tomarem sempre boas decisões. Vocês podem ter uma vida feliz e cheia de coisas boas. Lembrem-se de que Jeová dá muito valor ao que fazem por ele. Usar a vossa vida para servir o nosso amoroso Pai, Jeová, é a escolha mais sábia que podem fazer. Não existe nada melhor! w23.09 13 §§ 18-19

^ (Pro. 20:24) Os passos de um homem são dirigidos por Jeová. Como é que um homem pode entender o seu próprio caminho?*

Ou: “o caminho a seguir”.

^ (1 Reis 3:6) Então, Salomão disse: “Tu demonstraste grande amor leal ao teu servo David, meu pai, pois ele andou diante de ti de modo fiel e justo, e com um coração reto. E tu continuas a demonstrar-lhe este grande amor leal até ao dia de hoje, dando-lhe um filho para se sentar no seu trono.

^ (1 Reis 9:4, 5) Se tu andares diante de mim assim como andou David, teu pai, com um coração íntegro e com retidão, fazendo tudo o que te ordenei, e, se obedeceres aos meus decretos e às minhas decisões judiciais, ^5 então, estabelecerei o trono do teu reino sobre Israel para sempre, assim como prometi a David, teu pai, dizendo: ‘Haverá sempre um descendente teu sentado no trono de Israel.’

^ (1 Reis 14:8) Arranquei o reino da casa de David e dei-to. Mas tu não tens sido igual ao meu servo David, que guardou os meus mandamentos e que me seguiu de todo o coração, fazendo apenas o que era certo aos meus olhos.

Domingo, 21 de dezembro

Continuem […] a perdoar-se uns aos outros liberalmente. — [Col. 3:13].

O apóstolo Paulo sabia que os seus irmãos eram imperfeitos. Por exemplo, alguns irmãos da congregação em Jerusalém não acreditavam que ele era um discípulo. ([Atos 9:26]) Algum tempo depois, houve quem falasse mal de Paulo na congregação para prejudicar a sua reputação. ([2 Cor. 10:10]) Noutra situação, Paulo viu um ancião tomar uma má decisão que poderia ter feito outros tropeçar. (Gál. 2:11, 12) E, para além disso, houve uma altura em que Paulo ficou muito desapontado com um dos seus amigos mais achegados, Marcos. (Atos 15:37, 38) Paulo poderia ter permitido que essas situações o fizessem afastar-se das pessoas que o ofenderam, mas ele não fez isso. Ele continuou a olhar para os seus irmãos de forma positiva e manteve-se ativo no serviço a Jeová. O que é que ajudou Paulo a perseverar? Ele amava os seus irmãos e isso ajudava-o a concentrar-se não nas imperfeições deles, mas nas boas qualidades que eles tinham. O amor também ajudou Paulo a praticar o que está no texto de hoje. w24.03 15 §§ 4-5

^ (Col. 3:13) Continuem a suportar-se uns aos outros e a perdoar-se uns aos outros liberalmente, mesmo que alguém tenha razão para queixa contra outro. Assim como Jeová* vos perdoou liberalmente, vocês devem fazer o mesmo.

Veja o Ap. A5.

^ (At. 9:26) Ao chegar a Jerusalém, ele tentou juntar-se aos discípulos, mas todos estavam com medo dele, porque não acreditavam que fosse discípulo.

^ (2 Cor. 10:10) Pois eles dizem: “As cartas dele têm peso e força, mas a sua presença é fraca, e a sua palavra, desprezível.”

^ (Gál. 2:11, 12) No entanto, quando Cefas* chegou a Antioquia, opus-me a ele,* face a face, porque ele estava claramente errado.* ^12 Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele comia com pessoas das nações; mas, quando eles chegaram, deixou de o fazer e separou-se dessas pessoas, temendo os da classe circuncisa.

Também chamado Pedro.

Ou: “enfrentei-o”.

Ou: “se tinha tornado condenado”.

^ (At. 15:37, 38) Barnabé estava decidido a levar João, que era chamado Marcos. ^38 Paulo, no entanto, não concordava em levá-lo, visto que ele se tinha separado deles na Panfília, e não os tinha acompanhado no trabalho.

Terça-feira, 23 de dezembro

Estabeleci o meu propósito e irei cumpri-lo. — [Isa. 46:11].

Por amor, Jeová enviou Jesus à Terra no momento certo. Dessa maneira, Jesus podia ensinar as verdades do Reino às pessoas e dar a sua vida para nos resgatar do pecado e da morte. Depois, Jeová ressuscitou Jesus para voltar para o céu e, mais tarde, reinar como Rei do Reino de Deus. O tema principal da Bíblia é a santificação do nome de Jeová por meio do seu Reino, governado por Cristo. O nome de Jeová será santificado quando Ele cumprir o seu propósito para a Terra. Esse propósito não pode ser mudado. Jeová prometeu que vai acontecer tudo exatamente como ele disse. ([Isa. 46:10], nota; Heb. 6:17, 18) Com o tempo, a Terra vai transformar-se num paraíso, e os descendentes perfeitos de Adão e Eva vão ‘viver para sempre’. ([Sal. 22:26]) Mas Jeová tem muito mais coisas em mente para nós. O seu propósito final é que todos os seus servos, tanto no céu como na Terra, o adorem em união. Dessa forma, todos serão leais e obedecerão a Jeová como Soberano do Universo. ([Efé. 1:8-11]) Não fica impressionado ao ver a maneira como Jeová está a cumprir o seu propósito? w23.10 20 §§ 7-8

^ (Isa. 46:11) Desde o nascente* chamo a ave de rapina, De uma terra distante, o homem para executar o que decidi.* Eu falei e realizarei. Estabeleci o meu propósito e irei cumpri-lo.

Ou: “leste”.

Ou: “o meu propósito; o meu conselho”.

^ (Isa. 46:10) Desde o princípio anuncio o final, E desde os tempos antigos as coisas que ainda não foram feitas. Digo: ‘A minha decisão* ficará de pé E farei tudo o que for do meu agrado.’

Ou: “O meu propósito; O meu conselho”.

^ (Heb. 6:17, 18) Da mesma maneira, quando Deus decidiu demonstrar mais claramente aos herdeiros da promessa que o seu propósito* era imutável, ele garantiu-o* com um juramento, ^18 para que, por meio de duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, nós, os que fugimos para o refúgio, recebamos forte encorajamento para nos apegarmos firmemente à esperança que nos é apresentada.

Ou: “conselho”.

Ou: “ele interveio”. Lit.: “ele mediou”.

^ (Sal. 22:26) Os mansos comerão e ficarão satisfeitos; Os que procuram a Jeová hão de louvá-lo. Que vocês vivam* para sempre.

Lit.: “Que o vosso coração viva”.

^ (Efé. 1:8-11) Ele deu-nos abundantemente esta bondade imerecida em toda a sabedoria e entendimento* ^9 por nos revelar o segredo sagrado da sua vontade. Segundo o seu agrado, ele mesmo se propôs ^10 a estabelecer uma administração* quando se completassem os tempos determinados, para reunir todas as coisas no Cristo, as coisas nos céus e as coisas na terra. Sim, nele, ^11 com quem estamos em união e fomos designados herdeiros, tendo sido predeterminados segundo o propósito daquele que realiza todas as coisas de acordo com o que ele decide segundo a sua vontade,

Ou: “bom senso”.

Ou: “administrar as coisas”.

Quarta-feira, 24 de dezembro

“Sejam fortes, [...] pois eu estou convosco”, diz Jeová dos exércitos. — [Ageu 2:4].

Assim que os judeus que tinham deixado Babilónia chegaram a Jerusalém, começaram a enfrentar dificuldades por causa da instabilidade política e económica, e da oposição. Com tantos problemas, alguns acharam difícil focar-se na reconstrução do templo. Então, Jeová enviou dois profetas para ajudar o povo a recuperar o zelo pela sua adoração, Ageu e Zacarias, que tiveram bons resultados. ([Ageu 1:1;][Zac. 1:1]) Mas cerca de 50 anos depois, aqueles judeus ficaram novamente desanimados. Um copista habilidoso da Lei chamado Esdras foi de Babilónia até Jerusalém para encorajar o povo a colocar a adoração de Jeová em primeiro lugar na vida. ([Esd. 7:1,][6]) As profecias de Ageu e Zacarias ajudaram os israelitas a continuar a confiar em Jeová durante épocas difíceis. Essas profecias também nos ajudam a ter a certeza de que Jeová nos vai apoiar, não importa as dificuldades que surjam na nossa vida. — [Pro. 22:19]. w23.11 14-15 §§ 2-3

^ (Ageu 2:4) “‘No entanto, agora, sê forte, Zorobabel’, diz Jeová, ‘e sê forte, Josué, sumo sacerdote, filho de Jeozadaque’. “‘E sejam fortes, todos vocês, povo desta terra’, diz Jeová, ‘e trabalhem’. “‘Pois eu estou convosco’, diz Jeová dos exércitos.

^ (Ageu 1:1) No segundo ano do rei Dario, no sexto mês, no primeiro dia do mês, o governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, receberam a seguinte palavra de Jeová, por meio do profeta Ageu:*

Que significa “nascido numa festividade”.

^ (Zac. 1:1) No segundo ano de Dario, no oitavo mês, o profeta Zacarias,* filho de Berequias, filho de Ido, recebeu a seguinte palavra de Jeová:

Que significa “Jeová lembrou-se”.

^ (Esdr. 7:1) Depois destas coisas, no reinado de Artaxerxes, rei da Pérsia, Esdras* retornou. Ele era filho de Seraías, filho de Azarias, filho de Hilquias,

Que significa “ajuda”.

^ (Esdr. 7:6) Esdras veio de Babilónia. Ele era um copista* que tinha grande conhecimento* da Lei de Moisés, dada por Jeová, o Deus de Israel. A mão de Jeová, seu Deus, estava sobre ele, de modo que o rei lhe concedeu tudo o que tinha pedido.

Ou: “escriba”.

Ou: “Ele era um copista habilidoso”.

^ (Pro. 22:19) A fim de que a tua confiança esteja em Jeová, Dou-te hoje conhecimento.

Quinta-feira, 25 de dezembro

Revistam-se de amor, pois é o perfeito vínculo de união. — [Col. 3:14].

De que maneira podemos mostrar amor pelos irmãos? Por exemplo, por lhes dar consolo. A compaixão vai ajudar-nos a continuarmos ‘a consolar-nos uns aos outros’. ([1 Tes. 4:18]) Mas como podemos manter forte o nosso amor uns pelos outros? Por fazermos o máximo para perdoar as falhas dos nossos irmãos, mesmo quando é difícil fazer isso. Porque é que hoje é ainda mais importante mostrarmos amor uns pelos outros? Pedro citou o motivo quando disse: “Está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, […] tenham intenso amor uns pelos outros.” (1 Ped. 4:7, 8) Como sabemos, o fim deste mundo mau está cada vez mais perto. O que podemos esperar? Jesus deu o seguinte aviso aos seus discípulos: “Vocês serão odiados por todas as nações, por causa do meu nome.” ([Mat. 24:9]) Portanto, para conseguir suportar todo esse ódio, temos de continuar unidos. Se fizermos isso, Satanás não nos vai conseguir dividir, porque vamos estar unidos pelo amor. — [Fil. 2:1, 2]. w23.11 13 §§ 18-19

^ (Col. 3:14) Contudo, além de todas estas coisas, revistam-se de amor, pois é o perfeito vínculo de união.

^ (1 Tes. 4:18) Portanto, continuem a consolar-se uns aos outros com estas palavras.

^ (1 Ped. 4:7, 8) Mas está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, sejam sensatos e sejam vigilantes* quanto às orações. ^8 Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

Ou: “e fiquem alertas; e fiquem despertos”.

^ (Mat. 24:9) “Então, as pessoas irão entregar-vos a tribulações e matar-vos, e vocês serão odiados por todas as nações, por causa do meu nome.

^ (Fil. 2:1, 2) Se há, pois, algum encorajamento em Cristo, algum consolo de amor, algum companheirismo espiritual, algum terno sentimento e compaixão, ^2 encham-me de alegria por terem o mesmo modo de pensar e o mesmo amor, estando completamente unidos, tendo o mesmo pensamento.

Sexta-feira, 26 de dezembro

Somos colaboradores de Deus. — [1 Cor. 3:9].

As verdades da Palavra de Deus têm muito poder. Satanás cega as pessoas com as suas mentiras, como se lhes colocasse uma venda nos olhos. Mas, quando lhes ensinamos a verdade sobre como Jeová realmente é, acontece algo incrível. É como se essa venda caísse e elas passassem a ver as qualidades maravilhosas do nosso Pai. Elas ficam impressionadas com o poder ilimitado de Jeová. ([Isa. 40:26]) Começam a confiar nele por causa da sua justiça perfeita. ([Deut. 32:4]) Aprendem muito com a grande sabedoria dele. ([Isa. 55:9;][Rom. 11:33]) E também são consoladas quando aprendem que Jeová é amor. ([1 João 4:8]) Quanto mais se achegam a Jeová, mais a esperança de viver para sempre se torna real. Que privilégio maravilhoso: ajudar as pessoas a achegarem-se ao nosso Pai! Quando fazemos isso, Jeová encara-nos como seus “colaboradores”. — [1 Cor. 3:5]. w24.02 12 § 15

^ (1 Cor. 3:9) Pois somos colaboradores de Deus. Vocês são campo de Deus em lavoura, edifício de Deus.

^ (Isa. 40:26) “Ergam os olhos para o céu e vejam. Quem é que criou estas coisas? Foi Aquele que as faz sair como um exército, por número; Ele chama-as a todas por nome. Por causa da sua imensa energia dinâmica e do seu atemorizante poder, Não falta nem sequer uma delas.

^ (Deut. 32:4) A Rocha — tudo o que ele faz é perfeito, Pois todos os seus caminhos são justos. Deus de fidelidade, que nunca é injusto; Justo e reto é ele.

^ (Isa. 55:9) “Pois, assim como os céus são mais altos do que a terra, Assim os meus caminhos são mais altos do que os vossos caminhos, E os meus pensamentos, do que os vossos pensamentos.

^ (Rom. 11:33) Como são profundas as riquezas, a sabedoria e o conhecimento de Deus! Como são insondáveis os seus julgamentos, e impenetráveis os seus caminhos!

^ (1 João 4:8) Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor.

^ (1 Cor. 3:5) Quem é, então, Apolo? Sim, quem é Paulo? Ministros por meio de quem vocês se tornaram crentes, assim como o Senhor concedeu a cada um.

Domingo, 28 de dezembro

Que cada um de vocês ame a sua esposa como a si mesmo; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido. — [Efé. 5:33].

Todos os casamentos passam por dificuldades. A Bíblia diz claramente que os que se casam ‘têm dificuldades na vida’. ([1 Cor. 7:28]) Porquê? Porque o casamento junta duas pessoas imperfeitas; cada uma com as suas características, gostos e opiniões. Às vezes, até podem vir de culturas e realidades muito diferentes. É por isso que, com o tempo, o marido e a esposa vão descobrir coisas um no outro que não tinham percebido antes do casamento, e algumas dessas coisas podem causar problemas. Em vez de resolverem juntos os seus problemas, alguns casais preferem culpar-se um ao outro pelas dificuldades. Mas a verdade é que os dois cometem erros. Alguns chegam a pensar que a solução é a separação ou o divórcio. Mas será que é mesmo? Não! Jeová espera que o marido e a esposa continuem a viver juntos, mesmo que um deles torne o casamento difícil. w24.03 16 § 8; 17 § 11

^ (Efé. 5:33) No entanto, que cada um de vocês ame a sua esposa como a si mesmo; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ (1 Cor. 7:28) Contudo, mesmo que te cases, não cometes pecado. E, se uma pessoa virgem se casa, não comete pecado. No entanto, os que o fizerem terão dificuldades na vida. Mas eu estou a tentar poupar-vos disso.

Segunda-feira, 29 de dezembro

A esperança não leva à deceção. — [Rom. 5:5].

Depois de se batizar, você continuou a achegar-se a Jeová, e o seu amor por ele aumentou. Assim, a sua esperança de viver para sempre no Paraíso na Terra ficou ainda mais forte. (Heb. 5:13–6:1) Você comprovou aquilo que diz Romanos 5:2-4. Provavelmente já passou por muitos problemas, mas continuou a perseverar e sentiu a aprovação de Jeová. Por saber que Jeová o ama, ainda tem mais razões para estar na expectativa de receber o que ele prometeu. A sua esperança ficou ainda mais forte do que quando conheceu a verdade. Hoje, essa esperança é mais real e tem um significado especial para si. Ela transforma todas as áreas da sua vida e influencia a maneira como trata a sua família, toma decisões e até como usa o seu tempo. O apóstolo Paulo ainda acrescenta algo muito importante sobre a esperança. Ele garante que ela vai cumprir-se. — [Rom. 15:13]. w23.12 12-13 §§ 16-19

^ (Rom. 5:5) e a esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.

^ (Heb. 5:13-6:1) Pois todo aquele que continua a alimentar-se de leite desconhece a palavra da justiça, porque é uma criança. ^14 Mas o alimento sólido é para as pessoas maduras, para aqueles que pelo uso têm a capacidade de discernimento* treinada para saber distinguir tanto o certo como o errado.

6 Portanto, agora que deixámos para trás a doutrina básica acerca do Cristo, avancemos à madureza, sem lançar novamente um alicerce, a saber, o arrependimento de obras mortas e a fé em Deus,

Ou: “capacidade percetiva”.

^ (Rom. 5:2-4) por meio de quem também obtivemos, pela fé, acesso a esta bondade imerecida na qual agora nos encontramos; e alegremo-nos com base na esperança de participar da glória de Deus. ^3 Não apenas isso, mas alegremo-nos também ao passar por sofrimentos, pois sabemos que o sofrimento produz perseverança; ^4 a perseverança, por sua vez, uma condição aprovada; a condição aprovada, por sua vez, esperança,

^ (Rom. 15:13) Que o Deus que dá esperança vos encha de toda a alegria e paz por meio da vossa confiança nele, para que transbordem* de esperança pelo poder do espírito santo.

Ou: “tenham abundância”.

Terça-feira, 30 de dezembro

[Jeová] dá estabilidade aos teus tempos. — [Isa. 33:6].

Quando enfrentamos dificuldades, os nossos sentimentos, pensamentos e até reações podem ser diferentes daquilo a que estamos habituados. Assim como um navio numa tempestade é atingido por várias ondas, nós podemos sentir que somos atingidos repetidamente por vários sentimentos. Como é que Jeová nos pode ajudar quando somos atingidos por esses sentimentos? Ele garante que nos vai dar estabilidade emocional e espiritual. Por exemplo, durante uma tempestade em alto-mar, um navio normalmente é empurrado de um lado para o outro. Para conseguir passar por essa situação, muitos navios têm estabilizadores de ambos os lados que se estendem por debaixo de água. Esses estabilizadores ajudam o navio a não balançar tanto. Dessa forma, as pessoas a bordo ficam mais seguras e a viagem é mais confortável. O interessante é que muitos desses estabilizadores funcionam ainda melhor se o navio estiver em movimento. No nosso caso, Jeová vai dar-nos estabilidade emocional e espiritual se continuarmos em movimento, servindo-o fielmente durante períodos difíceis. w24.01 22 §§ 7-8

^ (Isa. 33:6) Ele dá estabilidade aos teus tempos; Abundância de salvação, sabedoria, conhecimento e temor de Jeová — Este é o seu tesouro.

^ ***w23 abril pp. 5-6 O que aprendemos com os milagres de Jesus?***
^13 Leia Lucas 7:11-15. Durante o seu ministério, Jesus viajou até Naim. Essa cidade ficava na Galileia, perto de Suném, onde o profeta Eliseu ressuscitou um menino, cerca de 900 anos antes. (2 Reis 4:32-37) Imagine esta cena: Jesus aproxima-se do portão da cidade e vê muitas pessoas a acompanharem um funeral. A situação é de partir o coração, porque uma viúva tinha acabado de perder o seu único filho. Mas aquela mãe não estava sozinha. Muitas pessoas da cidade estavam com ela. Jesus interrompeu o funeral e fez algo que marcou a vida daquela mãe para sempre – ressuscitou o seu filho! Das três ressurreições que Jesus fez, esta é a primeira descrita nos Evangelhos.

^14 Veja alguns detalhes interessantes no relato de Lucas, capítulo 7. Repare que Jesus primeiro “viu” a mulher e depois “teve pena dela” (versículo 13). Talvez Jesus tenha visto essa mãe a chorar, enquanto caminhava ao lado do corpo do seu filho. Mas Jesus não sentiu só pena dessa mulher, ele também mostrou compaixão por ela. Ele falou com ela num tom consolador e disse-lhe: “Para de chorar.” Então, Jesus tomou a iniciativa e fez algo para a ajudar. Ele ressuscitou o jovem e “entregou-o à sua mãe” (versículos 14 e 15).

^15 O que podemos aprender com esse milagre de Jesus? Aprendemos que precisamos de mostrar compaixão por aqueles que perderam alguém na morte. É claro que não temos o poder de ressuscitar ninguém, mas, assim como Jesus, podemos ser observadores e mostrar compaixão. Podemos tomar a iniciativa por dizer ou fazer algo que ajude e console os enlutados. (Pro. 17:17; 2 Cor. 1:3, 4; 1 Ped. 3:8) Até palavras simples e pequenos gestos podem fazer a diferença.

^ ***w23 abril p. 10 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^10 Leia João 11:1-3. Vamos voltar ao ano 32 EC, a um lugar chamado Betânia. Jesus tinha bons amigos naquela aldeia – Lázaro e as suas duas irmãs, Marta e Maria. (Luc. 10:38-42) Mas Lázaro ficou doente, e as suas irmãs estavam preocupadas. Por isso, elas enviaram uma mensagem a Jesus, que estava do outro lado do Jordão, a uma distância de dois dias de viagem. (João 10:40) Infelizmente, Lázaro morreu mais ou menos no momento em que Jesus recebeu a mensagem. Apesar de saber que o seu amigo tinha acabado de morrer, Jesus ainda esperou dois dias até viajar para Betânia. Portanto, quando Jesus chegou a Betânia para ajudar os seus amigos, Lázaro já estava morto há quatro dias. Jesus esperou esse tempo todo porque queria fazer algo que trouxesse glória a Jeová Deus. — João 11:4, 6, 11, 17.

^11 Esse relato também nos ensina uma lição sobre amizade. Pense nisto: quando Marta e Maria enviaram a mensagem a Jesus, não lhe pediram para ir ter com elas a Betânia. Elas apenas o avisaram de que o seu amigo estava doente. (João 11:3) Além disso, Jesus não precisaria de viajar para ressuscitar Lázaro; ele poderia fazer isso à distância. Mesmo assim, ele decidiu ir até Betânia para estar com as suas amigas, Marta e Maria. Será que você tem um amigo assim, que está sempre disposto a ajudá-lo, mesmo sem ter de lhe pedir? Então, você sabe que pode contar com a ajuda desse amigo em “tempos de aflição”. (Pro. 17:17) Tal como Jesus, nós podemos ser amigos assim! Agora, vamos voltar ao relato sobre Lázaro e ver o que aconteceu depois.

^ ***w23 abril p. 27 Como podemos fortalecer a nossa fé na promessa do novo mundo?***
^6 Quando passamos por uma situação difícil, podemos achar que o novo mundo nunca chegará. Será que isso quer dizer que a nossa fé está fraca? Não necessariamente. Pense na seguinte ilustração: quando estamos a meio de um inverno muito rigoroso, podemos ter a impressão de que o verão nunca vai chegar. Mas o verão acaba sempre por chegar. Do mesmo modo, quando estamos muito desanimados, podemos ter a impressão de que o novo mundo nunca mais vem. Mas se a nossa fé for forte, vamos ter a certeza de que as promessas de Deus vão cumprir-se. (Sal. 94:3, 14, 15; Heb. 6:17-19) Se tivermos essa certeza, a adoração a Jeová vai continuar a ser a coisa mais importante na nossa vida.

^7 Nós também precisamos de ter uma fé forte para pregar. Muitas pessoas acham que as “boas novas” de um novo mundo parecem demasiado boas para ser verdade. (Mat. 24:14; Eze. 33:32) Mas nunca podemos permitir que o ponto de vista dessas pessoas nos influencie. Para evitar isso, temos de continuar a fortalecer a nossa fé. Vamos ver três maneiras de fazermos isso.

^ ***w23 abril p. 30 Como podemos fortalecer a nossa fé na promessa do novo mundo?***
^14 Participar na pregação também tem o poder de fortalecer a nossa fé. (Heb. 10:23) Bárbara, que já serve a Jeová há mais de 70 anos, diz: “Participar na pregação foi sempre algo que fortaleceu a minha fé. Quanto mais falo com outros sobre as promessas maravilhosas de Jeová, mais forte e viva fica a minha fé.”

^ ***w23 maio pp. 8-9 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
JÁ ALGUMA vez se perguntou se Jeová está a responder às suas orações? Se já sentiu isso, você não é o único. Muitos irmãos também já fizeram essa pergunta, principalmente quando passaram por dificuldades. Quando sofremos, pode ser mais difícil perceber como Jeová está a responder às nossas orações.

^2 Neste estudo vamos ver porque podemos confiar que Jeová responde às orações dos seus servos. (1 João 5:15) Também vamos considerar as seguintes perguntas: “Porque é que às vezes podemos ter a impressão de que Jeová não responde às nossas orações? E de que maneiras é que Jeová responde às orações dos seus servos hoje?”

JEOVÁ NEM SEMPRE RESPONDE ÀS NOSSAS ORAÇÕES COMO ESPERAMOS

^3 A Bíblia garante-nos que Jeová nos ama muito e nos considera preciosos. (Ageu 2:7; 1 João 4:10) É por isso que ele nos convida a orar pela sua ajuda. (1 Ped. 5:6, 7) Jeová quer muito ajudar-nos a lidar com as dificuldades da vida e a continuar achegados a ele.

^4 A Bíblia está cheia de relatos que mostram que Jeová respondeu às orações dos seus servos. Lembra-se de algum exemplo? Talvez pense no rei David. Ele enfrentou vários inimigos e, muitas vezes, orou a pedir a ajuda de Jeová. Certa vez, ele implorou: “Ó Jeová, escuta a minha oração, ouve a minha súplica por ajuda. Responde-me segundo a tua fidelidade e a tua justiça.” (Sal. 143:1) Jeová respondeu às orações de David e livrou-o de situações perigosas. (1 Sam. 19:10, 18-20; 2 Sam. 5:17-25) É por isso que David podia dizer: “Jeová está perto de todos os que o invocam.” Nós também podemos ter a mesma confiança. — Sal. 145:18.

^ ***w23 junho p. 15 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^6 Quando nascemos, não sabemos automaticamente como temer a Jeová; temos de aprender a fazer isso. (Leia o Salmo 34:11.) Uma maneira de fazermos isso é por observar a criação. Quando vemos as “coisas feitas” por Jeová, percebemos a sua sabedoria, poder e grande amor por nós. Isso aumenta o nosso amor e respeito por ele. (Rom. 1:20) Uma irmã chamada Adrienne disse: “Quando vejo todas as coisas que Jeová criou e como ele é sábio, percebo que ele realmente sabe o que é melhor para mim. Se ele é o meu Criador, porque é que eu faria alguma coisa para prejudicar a minha amizade com ele?” E você? O que acha de durante esta semana tirar tempo para pensar em algo que Jeová criou? Fazer isso vai ajudá-lo a aumentar o respeito e o amor que tem por ele. — Sal. 111:2, 3.

^7 Orar a Jeová com frequência é outra maneira de aumentar o nosso temor. Quanto mais orarmos, mais real Jeová se tornará para nós. Sempre que oramos a Jeová a pedir força para perseverar, sentimos a ajuda dele e lembramo-nos de que ele é muito poderoso. Quando agradecemos a Jeová pelo sacrifício do seu Filho, lembramo-nos de que ele nos ama muito. E quando passamos por um problema e imploramos a Jeová para nos ajudar a encontrar uma saída, lembramo-nos de que ele é muito sábio. Este tipo de orações aumenta o nosso respeito por Jeová e deixa-nos mais determinados a não fazer nada que prejudique a nossa amizade com ele.

^ ***w23 julho pp. 14-15 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^3 Jeová é o único no Universo que tem o direito de criar leis, e ele tem transmitido de forma clara essas leis ao seu povo. (Isa. 33:22) Por exemplo, o corpo governante do primeiro século citou três áreas em que os cristãos devem continuar firmes: (1) rejeitar a idolatria, adorando somente a Jeová, (2) respeitar a santidade do sangue e (3) obedecer às leis da Bíblia de não praticar imoralidade sexual. (Leia Atos 15:28, 29.) Como é que os cristãos podem obedecer a Jeová nestes três pontos específicos?

^4 Nós rejeitamos a idolatria e adoramos apenas a Jeová. Deus ordenou que os israelitas o adorassem só a ele. (Deut. 5:6-10) Quando Jesus foi tentado pelo Diabo, ele disse claramente que devemos adorar apenas a Jeová. (Mat. 4:8-10) Por isso, não adoramos imagens religiosas. Também não adoramos humanos. Por exemplo, não tratamos nenhum político, líder religioso, atleta ou qualquer pessoa famosa como se fosse um deus. Nós adoramos apenas a Jeová, aquele que ‘criou todas as coisas’. — Leia Apocalipse 4:11.

^ ***w23 junho p. 22 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
^6 Vamos ver agora o capítulo 9 de Provérbios, onde lemos sobre duas mulheres. Uma representa a sabedoria, e a outra representa a tolice. (Veja também Romanos 5:14; Gálatas 4:24.) Ao considerarmos esse capítulo, tenha em mente que o mundo de Satanás é obcecado por sexo imoral e pornografia. (Efé. 4:19) Por isso, é de extrema importância continuar a temer a Jeová e ficar longe do que é mau. (Pro. 16:6) Então, todos nós, tanto homens como mulheres, podemos tirar proveito do que ensina esse capítulo. Essas duas mulheres fazem um convite àqueles “que não têm bom senso”, os inexperientes. É como se elas dissessem: ‘Vem a minha casa comer qualquer coisa.’ (Pro. 9:1, 5, 6, 13, 16, 17) Dependendo do convite que a pessoa aceitar, os resultados serão muito diferentes.

NÃO ACEITE O CONVITE DA MULHER TOLA

^7 Vamos ver primeiro o convite que a “mulher tola” faz. (Leia Provérbios 9:13-18.) Ela não tem vergonha nenhuma de convidar os inexperientes para um banquete, dizendo: “Venham para aqui!” Mas qual é o resultado? “Os impotentes na morte estão ali.” Talvez você se lembre de que no livro de Provérbios encontramos outras comparações como esta. Nós somos alertados sobre a “mulher devassa” e a “mulher imoral”. Também somos avisados de que “a casa da mulher imoral conduz à morte”. (Pro. 2:11-19) Provérbios 5:3-10 contém um alerta sobre outra “mulher devassa” e diz que “os seus pés descem para a morte”.

^ ***w23 agosto pp. 9-10 Aprenda com as profecias da Bíblia***
^7 Daniel deixou um bom exemplo de como estudar profecias. Ele estudava com o objetivo correto: conhecer a verdade. Daniel também era humilde; ele sabia que Jeová só o ajudaria a entender as profecias se ele continuasse achegado a Jeová e lhe obedecesse. (Dan. 2:27, 28; leia Daniel 12:10.) Ele mostrou que era humilde porque confiou na ajuda de Jeová. (Dan. 2:18) Além disso, Daniel estudava com atenção. Ele pesquisava as partes das Escrituras que estavam disponíveis na época dele. (Jer. 25:11, 12; Dan. 9:2) Mas como podemos imitar Daniel?

^8 Estude com o objetivo correto. Será que estuda as profecias da Bíblia porque realmente quer saber a verdade? Se for esse o caso, Jeová vai ajudá-lo. (João 4:23, 24; 14:16, 17) Mas algumas pessoas estudam a Bíblia por outras razões. Talvez estudem porque querem provar que a Bíblia não é inspirada por Deus. Para essas pessoas, se a Bíblia não é de Deus, então, não é preciso segui-la e podem escolher por si próprias o que é certo e errado. É por isso que precisamos de estudar a Bíblia pelo motivo certo. Além disso, que qualidade é importante se quisermos entender as profecias bíblicas?

^ ***w23 agosto p. 29 Carregue o que for preciso e livre-se do resto***
^10 Achar que nunca fazemos o suficiente. Podemos ficar muito desanimados quando nos comparamos com outros. (Leia Gálatas 6:4.) Se tivermos o hábito de nos compararmos com outros, podemos tornar-nos invejosos e competitivos. (Gál. 5:26) Se estivermos sempre a tentar fazer o mesmo que os outros fazem, mas sem termos condições para isso, podemos acabar por nos prejudicar. E se “a expectativa adiada faz adoecer o coração”, quanto mais uma expectativa que nunca poderemos alcançar! (Pro. 13:12) Se tivermos expectativas irrealistas, vamos ficar tão desanimados que podemos acabar por diminuir o passo na corrida pela vida. — Pro. 24:10.

^11 Como pode livrar-se desse peso? Não espere mais de si mesmo do que aquilo que Jeová pede. Ele nunca espera que você lhe dê o que não tem. (2 Cor. 8:12) Tenha a certeza de que Jeová não compara o que você faz com o que outros fazem. (Mat. 25:20-23) Jeová valoriza muito o seu serviço de toda alma, a sua fé e a sua perseverança. Tenha modéstia e reconheça que talvez não consiga fazer tudo aquilo que deseja por causa de alguma circunstância. Assim como Barzilai, diga não a um privilégio se for difícil para si cuidar dele, talvez por causa da sua saúde ou idade. (2 Sam. 19:35, 36) Assim como Moisés, peça ajuda e divida as suas responsabilidades com outros, quando for possível. (Êxo. 18:21, 22) Se você for modesto, não vai criar expectativas que não se vão realizar e que podem deixá-lo cansado na corrida pela vida.

^ ***w23 setembro p. 4 Confie em Jeová, assim como Sansão***
^8 Talvez se lembre de que Sansão fez muitas coisas incríveis. Por exemplo, sem ter nada nas mãos, matou um leão e, mais tarde, matou 30 filisteus na cidade de Ascalom. (Juí. 14:5, 6, 19) Sansão sabia que, sem a ajuda de Jeová, ele nunca poderia ter feito essas coisas. Isso ficou claro numa ocasião em que Sansão ficou com muita sede depois de ter matado mil filisteus. O que é que ele fez? Em vez de procurar água e tentar resolver o problema sozinho, ele pediu ajuda a Jeová. — Juí. 15:18.

^9 Jeová respondeu a Sansão e criou milagrosamente uma fonte de água. Quando Sansão bebeu aquela água, “voltaram-lhe as forças e ele reanimou-se”. (Leia Juízes 15:19.) Parece que essa nascente de água ainda existia anos depois, quando o profeta Samuel escreveu o livro inspirado de Juízes. Talvez quando os israelitas olhassem para aquela fonte de água se lembrassem de que, se confiassem em Jeová, ele iria ajudá-los em qualquer dificuldade.

^10 Nós também precisamos de procurar a ajuda de Jeová, não importa os talentos ou habilidades que tenhamos ou quantas coisas já realizámos no seu serviço. Temos de ser modestos e admitir que só vamos conseguir fazer o que Jeová nos pede se confiarmos nele. Assim como Sansão recuperou as forças quando bebeu a água que Jeová tinha providenciado, nós também podemos manter a nossa força espiritual quando aproveitamos tudo o que Jeová nos dá em sentido espiritual. — Mat. 11:28.

^ ***w23 setembro p. 26 O que podemos aprender com as duas cartas de Pedro?***
O APÓSTOLO Pedro sabia que iria morrer em breve. Durante todos os seus anos de serviço fiel, ele acompanhou Jesus no seu ministério, começou a obra de pregação em vários lugares e serviu como membro do corpo governante. Mas o trabalho de Pedro ainda não tinha acabado. Entre 62 e 64 EC, ele foi inspirado a escrever duas cartas: Primeira e Segunda de Pedro. Ele esperava que estas cartas ajudassem os cristãos depois da sua morte. — 2 Ped. 1:12-15.

^2 Pedro escreveu as suas duas cartas inspiradas numa época em que os irmãos estavam “aflitos devido a várias provações”. (1 Ped. 1:6) Homens com más intenções tentavam corromper a congregação com ensinos falsos e conduta impura. (2 Ped. 2:1, 2, 14) Além disso, dentro de pouco tempo, os cristãos enfrentariam “o fim de todas as coisas”, ou seja, os romanos destruiriam a cidade de Jerusalém e todo o sistema judaico daquela época. (1 Ped. 4:7) Sem dúvida, as cartas de Pedro ajudaram os cristãos a saber o que fazer para enfrentarem aqueles desafios e para se prepararem para outras dificuldades no futuro.

^ ***w23 outubro p. 11 Está ‘pronto para obedecer’?***
^18 Nós podemos aprender a ser obedientes. Jesus “aprendeu a obediência”, não em situações favoráveis, mas “por meio das coisas que sofreu”. (Heb. 5:8) Assim como Jesus, normalmente aprendemos a ser obedientes quando passamos por situações difíceis. Por exemplo, no início da pandemia da COVID-19, fomos orientados a deixar de nos reunir no Salão do Reino e a não pregar de casa em casa. Achou difícil obedecer a essa orientação? Saiba que foi a sua obediência que o protegeu, ajudou a congregação a continuar unida e agradou a Jeová. Agora, estamos mais bem preparados para obedecer a qualquer instrução que talvez recebamos durante a grande tribulação. E obedecer a essas instruções é o que nos vai salvar a vida! — Jó 36:11.

^19 Nós vimos que ser obediente traz muitas bênçãos. No entanto, o principal motivo de obedecermos a Jeová é porque o amamos muito e queremos agradar-lhe. (1 João 5:3) Nunca vamos conseguir pagar a Jeová todas as coisas boas que ele tem feito por nós. (Sal. 116:12) Mas podemos obedecer-lhe a ele e àqueles que têm autoridade sobre nós. Se fizermos isso, estaremos a mostrar que somos sábios, e uma pessoa sábia faz o coração de Jeová alegrar-se. — Pro. 27:11.

^ ***w23 novembro p. 15 Tenha a certeza de que Jeová vai ajudá-lo em tempos difíceis***
^6 Leia Zacarias 4:6, 7. Além das dificuldades económicas e da instabilidade política, os judeus também enfrentaram perseguição. Em 522 AEC, os inimigos conseguiram fazer com que o governo persa impedisse a reconstrução do templo. Mas Zacarias garantiu aos judeus que Jeová usaria o seu espírito santo para os ajudar a continuar, independentemente dos obstáculos. Em 520 AEC, o rei Dario permitiu que eles continuassem a reconstrução do templo e até lhes deu dinheiro para esse trabalho. Ele também ordenou que os governantes locais ajudassem o povo. — Esd. 6:1, 6-10.

^7 Por meio de Ageu e Zacarias, Jeová prometeu aos seus servos que iria ajudá-los se eles dessem prioridade à reconstrução do templo. (Ageu 1:8, 13, 14; Zac. 1:3, 16) Os judeus ficaram muito animados com o que os profetas disseram. Eles voltaram a trabalhar na reconstrução do templo, em 520 AEC, e conseguiram terminar a obra em menos de cinco anos. Eles receberam o apoio de Jeová e bênçãos em sentido material e espiritual porque deram prioridade à vontade de Jeová, em vez de se concentrarem nas dificuldades. E por causa disso, os judeus conseguiram adorar a Jeová com alegria. — Esd. 6:14-16, 22.

^ ***w23 dezembro p. 2 A fé e as obras tornam-nos justos***
MUITAS pessoas já ouviram falar de Abraão, mas sabem pouco sobre ele. Mas você, com certeza, sabe bastante sobre essa personagem bíblica. Por exemplo, provavelmente lembra-se de que Abraão foi chamado “pai de todos os que têm fé”. (Rom. 4:11) Talvez se pergunte: ‘Será que consigo ter uma fé tão forte como a de Abraão?’ Sim, isso é possível!

^2 Para ter uma fé como a de Abraão, precisamos de estudar o exemplo dele. Depois de receber uma ordem de Deus, Abraão mudou-se para um lugar muito distante, e viveu em tendas durante muitos anos. Ele até estava disposto a sacrificar o seu querido filho, Isaque. Tudo isso mostrou que Abraão tinha uma forte fé em Jeová. A fé de Abraão e as suas obras fizeram com que Deus o aprovasse e fosse seu amigo. (Leia Tiago 2:22, 23.) Jeová quer que todos sejam amigos dele – e isso inclui-o a si. Foi por isso que ele inspirou Paulo e Tiago a escreverem sobre o exemplo de Abraão. Neste estudo, vamos aprender algo muito importante sobre Abraão em Romanos, capítulo 4, e Tiago, capítulo 2.

^ ***w24 janeiro p. 24 Jeová vai ajudá-lo a enfrentar dificuldades***
^12 Geralmente Jeová usa outras pessoas para nos apoiar. Por exemplo, quando o rei David se sentiu extremamente fraco, o seu amigo Jonatã visitou-o para o encorajar e lhe dar apoio emocional. (1 Sam. 23:16, 17) Da mesma forma, Jeová usou Eliseu para ajudar Elias. (1 Reis 19:16, 21; 2 Reis 2:2) Hoje, Jeová pode usar a nossa família, os nossos amigos ou os anciãos para nos apoiar. Mas quando estamos a passar por uma situação muito difícil, a nossa tendência é afastarmo-nos dos outros. Só queremos que nos deixem sozinhos, e isso é normal. Então, como podemos receber a ajuda de Jeová?

^13 O que precisamos de fazer. Lute contra a vontade de ficar sozinho. Quando nos isolamos, a nossa tendência é concentrarmo-nos só nos nossos problemas e no que estamos a passar. Esse tipo de pensamentos pode levar-nos a tomar más decisões. (Pro. 18:1) É claro que todos nós precisamos de alguns momentos para ficarmos sozinhos, principalmente quando passamos por uma situação difícil. Mas se nos começarmos a isolar durante muito tempo, vamos afastar-nos das pessoas que são precisamente uma das ajudas que Jeová nos dá. Por isso, mesmo que às vezes seja difícil fazer isso, aceite a ajuda da sua família, dos seus amigos e dos anciãos. Tente vê-los como realmente são: um meio de Jeová o ajudar. — Pro. 17:17; Isa. 32:1, 2.

^ ***w24 fevereiro p. 16 O que é que podemos aprender com os nazireus?***
^7 Leia Números 6:5. Um nazireu não podia cortar o cabelo. Isso era uma maneira de mostrar a sua total submissão a Jeová. Se o seu voto durasse muito tempo, o cabelo dele ficava tão comprido que era óbvio que ele era nazireu. É claro que seria mais fácil para ele ser diferente se as outras pessoas o respeitassem e o apoiassem. Mas, infelizmente, houve épocas em que eles não eram respeitados nem recebiam apoio de outros israelitas. Na época do profeta Amós, israelitas apóstatas ‘davam vinho aos nazireus’, provavelmente para tentar fazer com que eles desobedecessem à ordem de Jeová. (Amós 2:12) Eles tinham de ser muito corajosos para cumprirem o seu voto e para serem diferentes dos outros.

^ ***w24 fevereiro p. 17 O que é que podemos aprender com os nazireus?***
^9 As pessoas percebem que nós somos diferentes porque obedecemos a Jeová. É preciso coragem para nos identificarmos como Testemunhas de Jeová a outros, no trabalho ou na escola. À medida que a situação do mundo piora, vai ser cada vez mais difícil viver de acordo com os princípios da Bíblia e pregar as boas novas a outros. (2 Tim. 1:8; 3:13) Nunca se esqueça de que, quando temos coragem para sermos diferentes daqueles que não servem a Jeová, ‘alegramos o coração dele’. — Pro. 27:11; Mal. 3:18.

^ ***w23 julho p. 6 Está pronto para a grande tribulação?***
^13 O amor era a principal característica que identificava os primeiros cristãos. Mas será que era fácil mostrarem amor? Veja como os irmãos em Roma eram diferentes uns dos outros. Entre eles havia judeus, que cresceram debaixo da Lei mosaica, e gentios, que tinham uma criação completamente diferente. Alguns cristãos eram escravos e outros eram livres, talvez até donos de escravos. Como é que eles superaram essas diferenças e fortaleceram o amor que tinham uns pelos outros? O apóstolo Paulo incentivou os cristãos: “Acolham-se uns aos outros.” (Leia Romanos 15:7.) O que é que isso quer dizer? A palavra grega traduzida aqui como “acolham” transmite a ideia de receber uma pessoa com bondade ou de modo hospitaleiro. É como quando uma pessoa recebe alguém na sua casa ou no seu círculo de amigos. Por exemplo, Paulo disse a Filémon que ele deveria ‘receber bondosamente’ Onésimo, que era seu escravo e tinha fugido. (Filém. 17) Áquila e Priscila também acolheram Apolo. Eles “chamaram-no em particular” e ajudaram-no a aumentar o seu conhecimento acerca do cristianismo. (Atos 18:26) Em vez de permitirem que as diferenças os dividissem, aqueles cristãos superaram as diferenças e acolheram-se uns aos outros.

^ ***w24 março pp. 4-5 Está pronto para se dedicar a Jeová?***
^6 O motivo principal de se querer dedicar a Jeová é o amor que sente por ele. Esse amor não é apenas uma emoção passageira, mas baseia-se em “conhecimento exato” e “compreensão espiritual” – ou seja, em tudo o que aprendeu sobre Jeová e a vontade dele. Isso faz com que ame mais a Jeová a cada dia que passe. (Col. 1:9) O estudo da Bíblia deu-lhe a garantia de que (1) Jeová é uma pessoa real, (2) a Bíblia é a sua Palavra inspirada e (3) Jeová usa a sua organização para fazer a vontade dele.

^7 Aqueles que se dedicam a Jeová devem ter um conhecimento básico da Bíblia e viver de acordo com os padrões de Jeová. Eles fazem o melhor para partilhar com outros o que aprenderam da Bíblia. (Mat. 28:19, 20) O amor deles por Jeová aumenta e isso motiva-os a adorá-lo de todo o coração. É assim que se sente? Se amar a Jeová dessa maneira você vai dedicar-se e batizar-se porque quer fazer isso. Não vai fazê-lo só para agradar aos seus pais ou ao seu instrutor, nem porque os seus amigos já se batizaram.

^8 Ao pensar em todas as coisas que Jeová já fez por si, sente tanta gratidão que isso o motiva a querer dedicar-lhe a sua vida. (Leia o Salmo 116:12-14.) A Bíblia diz que é Jeová que nos dá “toda a boa dádiva e todo o presente perfeito”. (Tia. 1:17) O maior desses presentes é o sacrifício do seu Filho, Jesus. Pense nisto: você só pode ter uma amizade achegada com Jeová por causa do resgate. Além disso, Jeová dá-lhe a oportunidade de viver para sempre. (1 João 4:9, 10, 19) Por isso, a dedicação é uma das melhores maneiras de mostrar gratidão a Jeová pelo resgate e por todas as bênçãos que já recebeu. (Deut. 16:17; 2 Cor. 5:15) É isso que aprendemos no ponto 4, da lição 46, do livro Seja Feliz Para Sempre!, que inclui o vídeo de três minutos, com o tema Ofereça as Suas Dádivas a Deus.

^ ***w24 março pp. 16-17 Persevere apesar de desilusões***
^9 Exemplo da Bíblia. Abigail era casada com Nabal, e a Bíblia diz que ele era um homem rude e mau. (1 Sam. 25:3) Devia ser muito difícil para Abigail viver com um marido assim. Ela poderia ter procurado uma oportunidade para se livrar desse casamento. Essa oportunidade surgiu quando o futuro rei de Israel, David, quis matar Nabal porque ele o insultou a ele e aos seus homens. (1 Sam. 25:9-13) Abigail poderia simplesmente ter fugido e deixado David matar Nabal, mas não foi isso que ela fez. Em vez disso, ela convenceu David a não matar Nabal. (1 Sam. 25:23-27) Mas porque é que ela tomou essa decisão?

^10 Por causa do seu amor por Jeová, Abigail respeitava o casamento, assim como Jeová respeita. Provavelmente, ela sabia o que Jeová tinha dito a Adão e Eva quando ele realizou o primeiro casamento. (Gén. 2:24) Abigail sabia que para Jeová o casamento é sagrado. Ela queria agradar a Jeová, e talvez tenha sido por isso que ela fez o possível para salvar não só os que viviam na sua casa, mas também o seu marido. Por isso, ela agiu rapidamente para evitar que David matasse Nabal. Ela até estava disposta a pedir desculpa por algo que não tinha feito. Sem dúvida, Jeová amava essa mulher corajosa e altruísta. O que é que os maridos e as esposas podem aprender com o exemplo de Abigail?

^ ***w24 fevereiro pp. 18-19 O que é que podemos aprender com os nazireus?***
^14 Todos os que escolhem servir a Jeová hoje têm de estar dispostos a fazer sacrifícios motivados por amor. Às vezes, isso não é fácil. Por isso, como é que podemos ajudar outros a ter a atitude dos nazireus? Podemos encorajá-los por meio das nossas palavras. (Jó 16:5) Será que alguns irmãos da sua congregação estão a tentar simplificar a vida para fazer mais para Jeová? Conhece jovens corajosos que se esforçam para serem diferentes dos outros, na escola, mesmo que isso seja muito difícil? Consegue lembrar-se de algum irmão ou estudante da Bíblia que está a lutar para continuar fiel apesar da oposição da família? Aproveite todas as oportunidades para encorajar essas pessoas. Diga-lhes o quanto as admira pela coragem que mostram e por tudo o que estão a fazer por Jeová. — Filém. 4, 5, 7.

^ ***w24 fevereiro p. 19 O que é que podemos aprender com os nazireus?***
^16 Com certeza, podemos aprender muitas coisas com o exemplo dos nazireus, incluindo coisas sobre o nosso Pai, Jeová. Ele sabe que nós queremos agradar-lhe e que estamos dispostos a fazer sacrifícios para vivermos à altura da nossa dedicação. Jeová dá honra a cada um de nós por deixar-nos escolher como queremos mostrar o nosso amor por ele. (Pro. 23:15, 16; Mar. 10:28-30; 1 João 4:19) Estudar sobre os nazireus ajuda-nos a ver que Jeová nos ama e valoriza os sacrifícios que fazemos para servi-lo. Vamos fazer de tudo para continuarmos a servir a Jeová, sempre dispostos a dar-lhe o nosso melhor.

^ ***w23 abril pp. 2-3 O que aprendemos com os milagres de Jesus?***
IMAGINE a seguinte cena. Estamos no ano 29 EC, no início do ministério de Jesus na Terra. Jesus, a sua mãe e alguns dos seus discípulos foram convidados para uma festa de casamento na cidade de Caná, que fica a norte de Nazaré, a cidade onde Jesus cresceu. Maria, mãe de Jesus, é amiga da família dos noivos e, pelos vistos, está a ajudar a receber os convidados. Mas, durante o casamento, surge um problema que poderia deixar a família e os noivos muito envergonhados – acaba-se o vinho. Talvez o número de convidados tenha sido maior do que se estava à espera. Maria vai rapidamente ter com Jesus e diz: “Eles não têm vinho.” (João 2:1-3) Então, Jesus faz algo extraordinário e transforma água em vinho de excelente qualidade. — João 2:9, 10.

^2 Esse foi o primeiro de muitos milagres que Jesus fez enquanto estava na Terra. Ele usou o seu poder para ajudar milhares de pessoas. Por exemplo, em certa ocasião, Jesus alimentou de forma milagrosa 5 mil homens e, depois, noutra ocasião, 4 mil. Se incluirmos mulheres e crianças, pode ser que, no total, tenha alimentado mais de 27 mil pessoas. (Mat. 14:15-21; 15:32-38) Nessas duas ocasiões, Jesus também curou muitos doentes. (Mat. 14:14; 15:30, 31) Imagine a alegria que aquelas pessoas sentiram ao serem curadas e alimentadas milagrosamente por Jesus.

^ ***w24 janeiro pp. 23-24 Jeová vai ajudá-lo a enfrentar dificuldades***
^10 O desafio. Ao passar por uma situação extremamente difícil, pode ser que haja dias em que você se sinta muito fraco em sentido físico e emocional. É como um corredor que sofreu uma lesão e agora coxeia quando anda. Talvez agora seja difícil para si fazer coisas que antes fazia com facilidade ou já nem tenha vontade de fazer coisas de que antes gostava. Assim como Elias, pode ser que você até tenha dificuldade em se levantar e só queira dormir. (1 Reis 19:5-7) Mas o que é que Jeová promete fazer por nós quando nos sentimos assim?

^11 O que Jeová faz. Ele promete apoiá-lo. (Leia o Salmo 94:18.) Assim como um corredor que se magoou precisa da ajuda de alguém para voltar a andar, nós precisamos de ajuda para continuarmos ativos no serviço a Jeová. É nesse momento que Jeová nos garante: “Eu, Jeová, teu Deus, seguro a tua mão direita; sou aquele que te diz: ‘Não tenhas medo. Irei ajudar-te.’” (Isa. 41:13) O rei David sentiu essa ajuda. Ao enfrentar os seus inimigos e outros desafios, ele disse a Jeová: “A tua mão direita ampara-me.” (Sal. 18:35) Mas como é que Jeová nos dá o seu apoio?

^12 Geralmente Jeová usa outras pessoas para nos apoiar. Por exemplo, quando o rei David se sentiu extremamente fraco, o seu amigo Jonatã visitou-o para o encorajar e lhe dar apoio emocional. (1 Sam. 23:16, 17) Da mesma forma, Jeová usou Eliseu para ajudar Elias. (1 Reis 19:16, 21; 2 Reis 2:2) Hoje, Jeová pode usar a nossa família, os nossos amigos ou os anciãos para nos apoiar. Mas quando estamos a passar por uma situação muito difícil, a nossa tendência é afastarmo-nos dos outros. Só queremos que nos deixem sozinhos, e isso é normal. Então, como podemos receber a ajuda de Jeová?

^ ***w23 junho pp. 23-24 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
^14 Leia Provérbios 9:1-6. Aqui, lemos sobre um convite que vem de Jeová, o nosso Criador e a Fonte de toda a sabedoria. (Pro. 2:6; Rom. 16:27) Estes versículos falam de uma grande casa com sete colunas. Isso ajuda-nos a entender que Jeová é generoso e recebe bem todos os que querem aprender sobre ele e tornar-se sábios.

^15 Este relato no capítulo 9 de Provérbios menciona uma mulher generosa, que representa a “verdadeira sabedoria”. Ela prepara um banquete, mistura o seu vinho e põe a mesa. Isso ensina-nos que Jeová é generoso e dá-nos tudo o que precisamos. (Pro. 9:2) Nos versículos 4 e 5 lemos: “Ela diz aos que não têm bom senso: ‘Venham, comam o meu pão.’” Porque é devemos aceitar este convite? Jeová quer que os seus filhos sejam sábios. Ele quer proteger-nos e não quer que aprendamos da maneira mais difícil. Dessa forma, não será preciso passarmos o resto da vida a remoer os nossos erros e a arrependermo-nos de algo que fizemos. É por isso que “ele reserva a sabedoria prática para os justos”. (Pro. 2:7) Se temermos a Jeová, vamos querer agradar-lhe. Nós daremos atenção aos seus conselhos sábios e ficaremos felizes por colocar em prática esses conselhos. — Tia. 1:25.

^ ***w23 novembro p. 19 Tenha a certeza de que Jeová vai ajudá-lo em tempos difíceis***
^20 Mesmo que não consigamos fazer tudo o que gostaríamos para Jeová, podemos ter a certeza de que ele vê os nossos esforços sinceros e que isso alegra muito o coração dele. Porque dizemos isso? Porque Jeová pediu a Zacarias para fazer uma coroa com o ouro e a prata que os judeus que ficaram em Babilónia tinham doado. (Zac. 6:11) Essa “coroa grandiosa” serviria “como recordação” daquelas contribuições generosas. (Zac. 6:14, notas) Da mesma forma, nós podemos ter a certeza de que Jeová nunca se vai esquecer dos nossos esforços sinceros de o servir durante tempos difíceis. — Heb. 6:10.

^21 Sem dúvida, vamos continuar a enfrentar dificuldades nestes últimos dias, e a situação vai tornar-se cada vez pior daqui para a frente. (2 Tim. 3:1, 13) Mas não precisamos de deixar que a ansiedade nos domine. Lembre-se das palavras que Jeová disse ao seu povo nos dias de Ageu: “Eu estou convosco […]. Não tenham medo.” (Ageu 2:4, 5) Nós também não precisamos de ter dúvidas de que Jeová vai ficar ao nosso lado se continuarmos a fazer o nosso melhor para servi-lo. Se aplicarmos as lições que aprendemos com os profetas Ageu e Zacarias e imitarmos o exemplo de Esdras, vamos continuar a confiar em Jeová, não importa as dificuldades que surjam no futuro.

^ ***w23 setembro pp. 20-21 Assim como Pedro, não desista!***
^2 Pedro estava certo: ele era mesmo um “homem pecador”. A Bíblia mostra que algumas vezes ele disse e fez coisas de que mais tarde se arrependeu. Já alguma vez se sentiu como Pedro? Gostaria de melhorar a sua personalidade ou de vencer uma fraqueza que já tem há muito tempo? Nesse caso, estudar o exemplo de Pedro pode ajudá-lo a não perder a esperança. Como assim? Pense no seguinte: se Jeová quisesse, poderia não ter mencionado na Bíblia os erros de Pedro. Mas eles estão lá precisamente para nos ensinar algumas lições. (2 Tim. 3:16, 17) Aprender com esse homem que tinha fraquezas e sentimentos como os nossos ajuda-nos a entender que Jeová não espera perfeição de ninguém. O que Jeová quer é que não desistamos, mas que continuemos a esforçar-nos, apesar das nossas fraquezas.

^3 Por que motivo é tão importante não desistirmos? Existe um ditado que diz: “A prática leva à perfeição.” Por exemplo, um músico precisa de praticar durante vários anos até conseguir tocar bem um instrumento. Entretanto, ele vai cometer erros muitas vezes, mas se continuar a praticar, de certeza que vai melhorar. Mesmo que ele consiga tocar um instrumento muito bem, de vez em quando, ainda vai cometer algum erro. Apesar disso, ele nunca desiste. Continua a praticar para melhorar cada vez mais. Da mesma forma, mesmo quando pensamos que já ultrapassámos uma fraqueza, podemos ter uma recaída. Ainda assim, continuamos a esforçar-nos para melhorar. Todos nós dizemos ou fazemos coisas de que mais tarde nos arrependemos. Mas o importante é não desistir, porque só assim é que Jeová nos vai ajudar a continuar a melhorar. (1 Ped. 5:10) Vamos ver agora o exemplo de perseverança de Pedro. A compaixão que Jesus mostrou por Pedro, apesar dos erros dele, pode ajudar-nos a continuar a servir a Jeová.

^ ***w23 abril pp. 10-11 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^12 Leia João 11:23-26. Marta ouviu dizer que Jesus estava a chegar a Betânia. Por isso, foi ter com ele imediatamente e disse: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido.” (João 11:21) É verdade que Jesus poderia ter curado Lázaro, mas ele queria fazer algo ainda mais impressionante. Ele prometeu: “O teu irmão vai levantar-se.” Jesus também deu a Marta outro motivo para acreditar nessa promessa. Ele disse-lhe: “Eu sou a ressurreição e a vida.” É verdade, Jesus tinha recebido poder de Deus para ressuscitar os mortos. Ele já tinha ressuscitado duas pessoas em situações diferentes: uma menina, pouco depois de morrer, e um jovem, provavelmente no mesmo dia em que morreu. (Luc. 7:11-15; 8:49-55) Mas o que dizer do caso de Lázaro? Ele já estava morto há quatro dias e o corpo já estava em decomposição. Será que Jesus conseguiria ressuscitá-lo?

“LÁZARO, VEM PARA FORA!”

^13 Leia João 11:32-35. Imagine-se a assistir a esta cena. Maria, a outra irmã de Lázaro, encontra-se com Jesus e repete o que a sua irmã tinha dito: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido.” Maria e as pessoas que a acompanham estão muito tristes. Ao vê-las chorar, Jesus fica profundamente comovido e aflito. Ele sente a dor dos seus amigos e começa a chorar. Ele sabe muito bem como é doloroso perder alguém que amamos. Jesus queria muito acabar com a tristeza dos seus amigos.

^ ***w23 novembro p. 21 Será que Jeová vai responder às minhas orações?***
^6 Jeová pode responder a orações parecidas de maneiras diferentes. Por exemplo, quando o rei Ezequias ficou muito doente, ele implorou a Jeová que o curasse, e Jeová fez isso. (2 Reis 20:1-6) Por outro lado, quando o apóstolo Paulo implorou a Jeová que removesse o “espinho na carne” dele – talvez um problema de saúde – Jeová não fez isso. (2 Cor. 12:7-9) Veja também o que aconteceu aos apóstolos Pedro e Tiago. O rei Herodes queria matar os dois, e a congregação orou por Pedro e, provavelmente, também por Tiago. Mas Tiago foi morto, e Pedro foi resgatado milagrosamente por um anjo. (Atos 12:1-11) Talvez nos perguntemos: ‘Mas porque é que Jeová salvou Pedro e não fez o mesmo por Tiago?’ A Bíblia não diz. Mas de uma coisa podemos ter a certeza: Jeová “nunca é injusto”. (Deut. 32:4) E nós sabemos que Jeová amava muito os dois. (Apo. 21:14) Às vezes, Jeová pode responder às nossas orações de uma maneira que não esperamos. Mas não temos nenhuma dúvida de que Jeová faz sempre aquilo que é amoroso e justo. Por isso, não questionamos a maneira como ele escolhe responder às nossas orações. — Jó 33:13.

^ ***w23 outubro pp. 6-7 Está ‘pronto para obedecer’?***
^2 Leia Tiago 3:17. O escritor Tiago, por inspiração, disse que uma pessoa sábia está “pronta para obedecer”. Mas o que é que isso significa? Significa que devemos estar dispostos a obedecer àqueles a quem Jeová deu certa medida de autoridade. Mas é claro que Jeová não espera que sejamos obedientes quando alguém nos pede para fazermos coisas contra os mandamentos d’Ele. — Atos 4:18-20.

^3 É claro que é muito mais fácil obedecer a Jeová do que a um ser humano. Afinal, as orientações de Jeová são sempre perfeitas. (Sal. 19:7) No entanto, as pessoas que têm autoridade são imperfeitas e nem sempre dão boas orientações. Apesar disso, Jeová deu certa medida de autoridade aos pais, aos anciãos e a algumas pessoas que trabalham para o governo. (Pro. 6:20; 1 Tes. 5:12; 1 Ped. 2:13, 14) Quando lhes obedecemos, estamos, na verdade, a obedecer a Jeová. Neste estudo, vamos ver como podemos obedecer aos humanos a quem Jeová deu alguma autoridade, mesmo que às vezes seja difícil aceitar e seguir a direção deles.

^ ***w23 abril p. 28 Como podemos fortalecer a nossa fé na promessa do novo mundo?***
^10 Uma segunda coisa que pode ajudar-nos a fortalecer a nossa fé é pensar no poder de Jeová. Ele tem poder para cumprir tudo o que promete. É verdade que a promessa de vida eterna no novo mundo pode parecer impossível de um ponto de vista humano. Mas normalmente Jeová promete coisas que os humanos nunca conseguiriam fazer. Isso faz sentido, porque ele é o Todo-Poderoso. (Jó 42:2; Mar. 10:27) Então, será que deveríamos esperar que Deus fizesse promessas que qualquer um pudesse cumprir? — Leia Efésios 3:20.

^11 Vamos ver algumas promessas que Jeová fez ao seu povo no passado e que pareciam impossíveis de se cumprir. Ele prometeu a Abraão e Sara que teriam um filho, apesar de serem idosos. (Gén. 17:15-17) Jeová também disse a Abraão que daria a terra de Canaã aos seus descendentes. Essa promessa parecia que nunca se iria cumprir, visto que os descendentes de Abraão, os israelitas, sofreram durante muitos anos como escravos no Egito. Mas, de facto, cumpriu-se. Anos mais tarde, Jeová disse que uma mulher idosa chamada Elisabete teria um filho. Também prometeu que Maria, uma jovem virgem, daria à luz o filho de Deus, cumprindo a promessa que Jeová tinha feito milhares de anos antes, no jardim do Éden. — Gén. 3:15.

^12 Meditar em como Jeová já cumpriu as promessas que fez, fortalece a nossa fé na promessa do novo mundo. (Leia Josué 23:14; Isaías 55:10, 11.) Assim, conseguiremos ajudar outros a entenderem que o novo mundo não é um sonho. Jeová disse o seguinte sobre os novos céus e a nova terra: “Estas palavras são fiéis e verdadeiras.” — Apo. 21:1, 5.

^ ***w23 maio pp. 8-9 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
^4 A Bíblia está cheia de relatos que mostram que Jeová respondeu às orações dos seus servos. Lembra-se de algum exemplo? Talvez pense no rei David. Ele enfrentou vários inimigos e, muitas vezes, orou a pedir a ajuda de Jeová. Certa vez, ele implorou: “Ó Jeová, escuta a minha oração, ouve a minha súplica por ajuda. Responde-me segundo a tua fidelidade e a tua justiça.” (Sal. 143:1) Jeová respondeu às orações de David e livrou-o de situações perigosas. (1 Sam. 19:10, 18-20; 2 Sam. 5:17-25) É por isso que David podia dizer: “Jeová está perto de todos os que o invocam.” Nós também podemos ter a mesma confiança. — Sal. 145:18.

^5 Jeová talvez não responda às nossas orações da forma que esperamos. Foi o que aconteceu no caso do apóstolo Paulo. Ele pediu que Jeová o livrasse de “um espinho na carne”. Paulo orou especificamente sobre essa dificuldade três vezes. Será que Jeová respondeu a essas orações? Sim, mas não como Paulo esperava. Em vez de acabar com o problema de Paulo, Jeová deu-lhe o poder necessário para continuar a cumprir o seu serviço fiel. — 2 Cor. 12:7-10.

^6 Pode ser que Jeová responda às nossas orações de uma maneira que não esperamos. Mas podemos ter a certeza de que Jeová sabe exatamente o que é melhor para nós. Ele pode “fazer infinitamente mais além de tudo o que peçamos ou imaginemos”. (Efé. 3:20) Por isso, a resposta de Jeová às nossas orações pode chegar num momento ou de uma maneira que não esperamos.

^ ***w23 abril pp. 8-9 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^2 Meditar na esperança da ressurreição é algo que todos nós precisamos de fazer de vez em quando. (João 5:28, 29) Porquê? Porque nunca se sabe quando vamos ter uma doença grave ou perder alguém que amamos na morte. (Ecl. 9:11; Tia. 4:13, 14) A esperança da ressurreição pode dar-nos a força necessária para enfrentar esses desafios. (1 Tes. 4:13) A Bíblia garante que Jeová, o nosso Pai celestial, conhece-nos bem e ama-nos muito. (Luc. 12:7) Pense no seguinte: Jeová conhece-nos tão bem que, se perdermos a vida, ele pode ressuscitar-nos com a mesma personalidade e as mesmas lembranças. E ele ama-nos tanto que nos dá a oportunidade de viver para sempre!

^3 Neste estudo, vamos ver porque podemos acreditar na promessa da ressurreição. Depois, vamos ver um relato da Bíblia que fortalece muito a nossa fé. É nesse relato que encontramos as palavras do texto temático deste estudo: “O teu irmão vai levantar-se.” (João 11:23) Por último, vamos ver o que podemos fazer para que a esperança da ressurreição seja ainda mais real para nós.

PORQUE PODEMOS ACREDITAR NA PROMESSA DA RESSURREIÇÃO?

^4 Para acreditarmos numa promessa, precisamos de ter a certeza de que a pessoa que a fez tem o desejo e o poder (ou a habilidade) de a cumprir. Pense nesta ilustração: devido a uma tempestade, a sua casa fica muito danificada. Então, um amigo diz-lhe: “Eu vou ajudar-te a arranjar a casa.” Isso mostra que ele deseja ajudá-lo. Agora, imagine que o seu amigo é um bom pedreiro e tem as ferramentas necessárias. Você confia que ele tem o poder, ou a habilidade, para cumprir a promessa e, por isso, acredita no que ele prometeu. Será que podemos ter essa mesma confiança na promessa da ressurreição? Será que Deus tem mesmo o desejo de a cumprir e o poder para fazer isso?

^ ***w23 maio p. 22 Mantenha acesa “a chama de Jah”***
^7 José e Maria trabalhavam em equipa para manter uma forte amizade com Jeová. Eles sabiam que era muito importante adorar a Jeová juntos como família. (Luc. 2:22-24, 41; 4:16) Isso deve ter sido um desafio, principalmente depois de terem mais filhos – mas eles conseguiram. Este é um ótimo exemplo para os casais hoje! Se vocês também têm filhos, pode ser um desafio irem às reuniões ou encontrarem tempo para a adoração em família. Talvez seja ainda mais difícil reservarem tempo para estudar e orar juntos como casal. Mas nunca se esqueçam: quando adoram a Jeová juntos, aproximam-se dele e também um do outro. Por isso, coloquem as atividades espirituais em primeiro lugar.

^8 O que pode fazer se o seu casamento estiver com problemas? Talvez vocês nem tenham vontade de fazer a Adoração em Família juntos. Nessa situação, comece com algo simples e agradável, um assunto que os dois aceitem estudar. Fazer isso vai fortalecer o amor entre vocês e aumentar a vontade de fazerem coisas espirituais juntos.

^ ***w23 junho p. 16 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^9 A primeira vez que a Bíblia menciona Obadias diz: “Obadias temia muito a Jeová.” (Leia 1 Reis 18:3, 12.) Como é que esse forte temor a Jeová ajudou Obadias? Em primeiro lugar, ele era um homem honesto e de confiança. Foi por isso que o rei o designou como encarregado da casa real. (Veja também Neemias 7:2.) O temor também deu muita coragem a Obadias – e de certeza que ele precisou dessa qualidade. Porquê? Porque quem governava na época era o rei Acabe, que “foi pior aos olhos de Jeová do que todos os que reinaram antes dele”. (1 Reis 16:30) Além disso, a esposa de Acabe, Jezabel, adorava Baal. Ela odiava tanto a Jeová que tentou eliminar completamente a adoração verdadeira das dez tribos de Israel. Ela chegou ao ponto de matar muitos profetas de Jeová. (1 Reis 18:4) Sem dúvida, Obadias adorava a Jeová numa época muito difícil.

^10 Como é que Obadias mostrou que era corajoso? Quando Jezabel começou a perseguir os profetas de Deus e a matá-los, Obadias escondeu ‘cem profetas de Jeová em grupos de 50, e sustentou-os com pão e água’. (1 Reis 18:13, 14) Se Jezabel descobrisse isso, sem dúvida, ele seria morto. Obadias deve ter ficado com medo; ele não queria morrer. Mas o amor que ele tinha por Jeová e pelos Seus servos era tão grande que ele estava disposto a perder a vida se fosse preciso.

^ ***w23 julho pp. 15-16 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^6 Nós seguimos os elevados padrões de moral estabelecidos por Jeová. (Heb. 13:4) O apóstolo Paulo aconselhou-nos a ‘amortecer’ os membros do nosso corpo, ou seja, a fazer tudo o que pudermos para combatermos qualquer desejo errado. Não queremos fazer nada que nos possa levar a cometer imoralidade sexual, nem sequer olhar para coisas que despertem desejos imorais. (Col. 3:5; Jó 31:1) Quando nos sentimos tentados a fazer algo errado, rejeitamos imediatamente qualquer pensamento ou ação que possa prejudicar a nossa amizade com Jeová.

^7 Jeová espera que sejamos “obedientes de coração”. (Rom. 6:17) O que ele diz é sempre para o nosso bem, e não podemos ajustar as leis dele ao que nos dá jeito. (Isa. 48:17, 18; 1 Cor. 6:9, 10) Nós esforçamo-nos para agradar a Jeová e mostrar a mesma atitude do salmista que disse: “Eu decidi obedecer aos teus decretos em todas as ocasiões, até ao fim.” (Sal. 119:112) No entanto, Satanás tenta enfraquecer a nossa determinação. Como é que ele faz isso?

COMO É QUE SATANÁS NOS TENTA ENFRAQUECER?

^8 Perseguição. Satanás usa a violência e a pressão psicológica para enfraquecer a nossa determinação. O objetivo dele é ‘devorar-nos’ ou destruir a nossa amizade com Jeová. (1 Ped. 5:8) Os cristãos da época dos apóstolos foram ameaçados, espancados e mortos por causa da determinação que tinham de continuar firmes. (Atos 5:27, 28, 40; 7:54-60) Hoje em dia, Satanás continua a usar a perseguição. Vemos isso na Rússia e em outros países, onde as Testemunhas de Jeová são tratadas de maneira cruel e os nossos irmãos são atacados de várias formas.

^9 Pressão subtil. Além de perseguição direta, Satanás também usa “artimanhas” para nos atacar. (Efé. 6:11) Veja o exemplo de Bob, que estava internado para fazer uma cirurgia de risco. Ele disse aos médicos que, em nenhuma circunstância, aceitaria uma transfusão de sangue. O cirurgião concordou operá-lo sem sangue. Mas, na noite antes da cirurgia, o anestesista foi conversar com Bob depois de a família dele se ter ido embora. Ele disse que os médicos provavelmente não usariam sangue, mas que o sangue estaria disponível caso fosse preciso. Talvez o anestesista tenha pensado que Bob iria concordar com isso, porque a família dele não estava ali. Contudo, Bob continuou firme e disse que não aceitaria sangue em nenhuma situação.

^ ***w24 março pp. 18-19 Persevere apesar de desilusões***
^13 Exemplo da Bíblia. Na noite antes de Jesus morrer, Pedro cometeu erro após erro, e isso levou-o a cometer um erro ainda mais grave. Para começar, Pedro sentia-se muito confiante e disse que continuaria fiel, mesmo que todos os outros apóstolos abandonassem Jesus. (Mar. 14:27-29) Depois, quando estava no jardim de Getsémani, Pedro não conseguiu manter-se vigilante e adormeceu várias vezes. (Mar. 14:32, 37-41) A seguir, quando uma multidão chegou para prender Jesus, Pedro abandonou-o. (Mar. 14:50) E, para completar, Pedro negou três vezes que conhecia Jesus e chegou ao ponto de jurar pela sua vida que não o conhecia. (Mar. 14:66-71) Como é que Pedro se sentiu quando percebeu que tinha cometido um erro grave? Ele ficou arrasado e chorou muito. Provavelmente, sentia-se esmagado pela culpa. (Mar. 14:72) E imagine como ele ficou ainda mais aflito quando, algumas horas depois, o seu amigo, Jesus, foi morto. Pedro deve ter pensado que não prestava para nada.

^14 Várias coisas ajudaram Pedro a perseverar e a continuar a servir a Jeová. Primeiro, Pedro não se isolou; ele procurou outros irmãos e contou com a ajuda e com o consolo deles. (Luc. 24:33) Além disso, depois de ter sido ressuscitado, Jesus apareceu a Pedro e encorajou-o. (Luc. 24:34; 1 Cor. 15:5) Depois, em vez de discutir com Pedro por causa dos erros dele, Jesus tranquilizou-o por dizer ao seu amigo que ele receberia ainda mais responsabilidades. (João 21:15-17) Pedro sabia que tinha cometido um erro grave, mas ele não desistiu de fazer o que era certo. Porquê? Porque ele tinha a certeza de que o seu Mestre, Jesus, não tinha desistido dele. E os outros discípulos continuaram a apoiar Pedro. O que é que podemos aprender com o exemplo dele?

^15 Lição. Jeová quer que tenhamos a certeza de que ele nos ama e nos perdoa. (Leia o Salmo 86:5; Romanos 8:38, 39.) É verdade que, quando cometemos um pecado, sentimo-nos culpados; isso é normal e até é bom. Mas não devemos pensar que não merecemos o amor e o perdão de Jeová. Em vez disso, devemos procurar logo ajuda. Rogério, que já foi citado, explica porque é que procurar ajuda foi essencial: “Eu cometi um pecado, porque achava que era forte o suficiente para resistir a uma tentação. Eu senti o amor de Jeová quando conversei com os anciãos. Eles não desistiram de mim e ajudaram-me a ver que Jeová não me tinha abandonado.” Se nos arrependermos dos nossos pecados, procurarmos ajuda e esforçarmo-nos ao máximo para não cometer os mesmos erros, Jeová vai ajudar-nos a ver que ele nos ama profundamente e nos perdoa. (1 João 1:8, 9) Se tivermos essa certeza, não vamos deixar de servi-lo, mesmo quando cometermos um erro.

^ ***w23 junho p. 23 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
^10 A imoralidade sexual pode fazer com que você se sinta envergonhado e inútil. Além disso, pode causar gravidez indesejada e destruir famílias. Com certeza, a coisa mais sábia a fazer é não aceitar o convite da mulher tola. Além da morte espiritual, ou seja, de perder a amizade com Jeová, muitas pessoas imorais ficam doentes e podem realmente morrer em sentido literal. (Pro. 7:23, 26) Provérbios 9:18 conclui: “Os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.” Se o resultado é assim tão trágico, porque é que muitas pessoas aceitam esse convite? — Pro. 9:13-18.

^11 Uma armadilha muito comum hoje é a pornografia. Alguns acham que não há nenhum perigo em ver pornografia. Mas, na verdade, a pornografia faz a pessoa perder o respeito por si própria e por outros. Além disso, é um vício difícil de abandonar e causa muitos outros problemas. Depois de alguém ver pornografia, é muito difícil tirar as imagens imorais da cabeça. A pornografia não acaba com os desejos errados, pelo contrário, faz com que se tornem mais fortes. (Col. 3:5; Tia. 1:14, 15) Por isso, muitos que veem pornografia acabam por praticar coisas imorais.

^ ***w23 agosto p. 11 Aprenda com as profecias da Bíblia***
^13 Nós podemos aprender verdades importantes por estudarmos a estátua que Daniel descreveu, principalmente os pés dela. Primeiro, aprendemos que a Potência Mundial Anglo-Americana tem mostrado força de várias maneiras. Por exemplo, os Estados Unidos e a Grã-Bretanha estavam entre os países que venceram as duas guerras mundiais. Mas essa potência tem ficado cada vez mais fraca, e a situação vai continuar a piorar, porque as pessoas estão cada vez mais divididas entre si e insatisfeitas com o governo. Segundo, aprendemos que essa potência vai ser a última a governar antes de o Reino de Deus destruir todos os governos humanos. Algumas nações tentam ocupar o lugar dessa potência, mas não vão conseguir, porque ela vai ser destruída pelo Reino de Deus. Esse Reino é representado pela “pedra” que vai esmigalhar os pés da estátua, ou seja, vai destruir a Potência Mundial Anglo-Americana. — Dan. 2:34, 35, 44, 45.

^14 Está convencido de que a profecia de Daniel sobre os pés de ferro e argila está a cumprir-se? Se estiver, então, isso vai influenciar a maneira como leva a sua vida. Você não vai empenhar-se por coisas materiais, porque sabe que este mundo mau, em breve, vai ser destruído. (Luc. 12:16-21; 1 João 2:15-17) Entender esta profecia também vai ajudá-lo a ver a importância da obra de pregação e ensino. (Mat. 6:33; 28:18-20) Depois de estudar esta profecia, pode perguntar-se: ‘Será que as minhas decisões mostram que eu tenho a certeza de que o Reino de Deus está prestes a destruir todos os governos humanos?’

^ ***w23 agosto p. 29 Carregue o que for preciso e livre-se do resto***
^11 Como pode livrar-se desse peso? Não espere mais de si mesmo do que aquilo que Jeová pede. Ele nunca espera que você lhe dê o que não tem. (2 Cor. 8:12) Tenha a certeza de que Jeová não compara o que você faz com o que outros fazem. (Mat. 25:20-23) Jeová valoriza muito o seu serviço de toda alma, a sua fé e a sua perseverança. Tenha modéstia e reconheça que talvez não consiga fazer tudo aquilo que deseja por causa de alguma circunstância. Assim como Barzilai, diga não a um privilégio se for difícil para si cuidar dele, talvez por causa da sua saúde ou idade. (2 Sam. 19:35, 36) Assim como Moisés, peça ajuda e divida as suas responsabilidades com outros, quando for possível. (Êxo. 18:21, 22) Se você for modesto, não vai criar expectativas que não se vão realizar e que podem deixá-lo cansado na corrida pela vida.

^12 Sentir-se culpado pelas decisões dos outros. Nós não podemos tomar decisões pelos outros, nem podemos protegê-los das más consequências das suas decisões. Por exemplo, um filho talvez decida deixar de servir a Jeová. Essa decisão pode causar uma grande dor aos pais. Mas, se os pais se culparem pela decisão do filho, isso vai acabar por ser um grande peso para eles. Jeová não quer que eles carreguem esse peso. — Rom. 14:12.

^ ***w23 setembro p. 5 Confie em Jeová, assim como Sansão***
^12 Sansão era imperfeito, assim como nós. Por isso, ele tomou algumas más decisões. Depois de Sansão servir como juiz durante algum tempo, ele “apaixonou-se por uma mulher do vale de Soreque, chamada Dalila”. (Juí. 16:4) Essa decisão foi diferente de outras que ele já tinha tomado. Por exemplo, algum tempo antes, Sansão tinha ficado noivo de uma mulher filisteia. Mas isso era “da parte de Jeová”, e foi uma oportunidade para Sansão lutar contra os filisteus. Noutra ocasião, Sansão ficou na casa de uma prostituta, na cidade filisteia de Gaza. Com a ajuda de Jeová, Sansão arrancou os portões da cidade, e ela ficou sem defesa. (Juí. 14:1-4; 16:1-3) Já no caso de Dalila, Sansão estava a agir por conta própria. Provavelmente Dalila era israelita, e o relacionamento entre eles não daria a Sansão uma oportunidade de lutar contra os filisteus. Essa decisão trouxe-lhe muitos problemas.

^13 Os filisteus pagaram a Dalila para enganar Sansão, e ele estava tão apaixonado por ela que nem percebeu o que ela pretendia. Dalila insistiu para que Sansão lhe contasse a razão de ser tão forte. Por fim, ele contou-lhe tudo. Infelizmente, foi o próprio Sansão que se colocou nessa situação difícil. O erro dele fez com que ele perdesse temporariamente a sua força e a aprovação de Jeová. — Juí. 16:16-20.

^ ***w23 setembro pp. 16-17 Ser brando mostra força***
^8 Tentar entender a situação mostra que temos discernimento. (Pro. 19:11) Isso ajuda-nos a controlarmo-nos quando alguém questiona as nossas crenças. Algumas perguntas ou argumentos são como um iceberg: só conseguimos ver a ponta, a maior parte fica debaixo de água. Da mesma forma, quando uma pessoa faz uma pergunta ou questiona as nossas crenças é difícil sabermos a real intenção dela. Por isso, antes de respondermos, é bom lembrarmo-nos de que não sabemos o que motivou a pessoa a fazer a pergunta. — Pro. 16:23.

^9 Veja como Gideão reagiu quando os homens de Efraim falaram com ele de modo rude. Eles queriam saber porque é que não tinham sido chamados para lutar contra os inimigos de Israel. Mas qual foi o verdadeiro motivo de estarem tão irritados? Será que estavam com o orgulho ferido? Independentemente do motivo, Gideão mostrou discernimento. Ele tentou entender porque é que os homens estavam zangados e respondeu de maneira calma. Qual foi o resultado? A Bíblia diz que os homens ‘se acalmaram’. — Juí. 8:1-3.

^ ***w24 janeiro p. 11 Está preparado para o dia mais importante do ano?***
^10 O que dizer de Jeová? Porque é que foi tão difícil para ele enviar Jesus para pagar o resgate? Jeová e Jesus têm a relação mais achegada que pode existir entre um pai e um filho. (Pro. 8:30) Por isso, tente imaginar como foi difícil para Jeová ver o seu Filho a passar por tantas provações aqui na Terra. Sem dúvida, Jeová sofreu muito ao ver o seu Filho ser testado, maltratado e rejeitado.

^11 Um pai ou uma mãe que perdeu um filho na morte sabe muito bem toda a dor e sofrimento que essa perda causa. Nós temos muita fé na ressurreição, mas quando morre alguém que amamos, sofremos muito. Isso ajuda-nos a entender como Jeová se sentiu quando viu o seu Filho amado sofrer e morrer naquela primavera do ano 33 EC. — Mat. 3:17.

^12 O que acha de antes do Memorial aprender mais sobre o resgate no seu estudo pessoal ou na sua adoração em família? Use o Guia de Pesquisa para Testemunhas de Jeová ou outra publicação para saber mais detalhes sobre o resgate. Também, siga o programa da leitura da Bíblia para o Memorial que aparece no Manual de Atividades Vida e Ministério. E no dia do Memorial, não se esqueça de assistir à Adoração Matinal especial. Quando preparamos o nosso coração para o Memorial, podemos ajudar outros a também aproveitarem ao máximo essa ocasião. — Esd. 7:10.

^ ***w23 outubro p. 13 Como é que Jeová ‘nos fará fortes’?***
^4 Uma maneira de recebermos poder de Jeová é por nos aproximarmos dele em oração. Jeová vai responder às nossas orações e dar-nos “o poder além do normal”. (2 Cor. 4:7) Também podemos receber a força de que precisamos quando lemos a Bíblia e meditamos com atenção nas suas palavras. (Sal. 86:11) A mensagem de Jeová para nós, que está na Bíblia, “exerce poder”. (Heb. 4:12) Quando você ora a Jeová e lê a sua Palavra, recebe a força de que precisa para perseverar, continuar alegre ou cumprir uma designação difícil. Veja agora como Jeová fortaleceu o profeta Jonas.

^5 O profeta Jonas precisou de força e coragem. Jonas fugiu para bem longe depois de receber uma designação difícil de Jeová. Por causa disso, ele quase perdeu a sua vida numa tempestade muito violenta e ainda colocou a vida de outras pessoas em risco. Quando os marinheiros o atiraram ao mar, ele foi parar a um sítio que nunca teria imaginado: à barriga de um grande peixe. Como é que acha que Jonas se sentiu? Será que ele achou que tinha sido abandonado por Jeová e que iria morrer ali? Provavelmente, Jonas ficou muito ansioso.

^6 O que é que Jonas fez para ter forças quando estava sozinho e isolado na barriga daquele peixe? Ele orou a Jeová. (Leia Jonas 2:1, 2, 7.) Jonas tinha desobedecido a Jeová, mas tinha a certeza de que Jeová escutaria a sua humilde oração de arrependimento. Ele também meditou em algumas passagens das Escrituras. Mas como é que sabemos isso? Porque na sua oração, registada no capítulo 2 do livro de Jonas, ele usa muitas palavras e frases que são encontradas nos Salmos. (Por exemplo, compare Jonas 2:2, 5 com o Salmo 69:1; 86:7.) Fica claro que Jonas conhecia bem as Escrituras. E ao meditar nesses versículos durante a sua provação, ele teve a certeza de que Jeová iria ajudá-lo. Jonas foi salvo por Jeová e, mais tarde, estava pronto para cumprir a designação que tinha recebido. — Jonas 2:10–3:4.

^ ***w23 setembro pp. 26-27 O que podemos aprender com as duas cartas de Pedro?***
^2 Pedro escreveu as suas duas cartas inspiradas numa época em que os irmãos estavam “aflitos devido a várias provações”. (1 Ped. 1:6) Homens com más intenções tentavam corromper a congregação com ensinos falsos e conduta impura. (2 Ped. 2:1, 2, 14) Além disso, dentro de pouco tempo, os cristãos enfrentariam “o fim de todas as coisas”, ou seja, os romanos destruiriam a cidade de Jerusalém e todo o sistema judaico daquela época. (1 Ped. 4:7) Sem dúvida, as cartas de Pedro ajudaram os cristãos a saber o que fazer para enfrentarem aqueles desafios e para se prepararem para outras dificuldades no futuro.

^3 É verdade que Pedro escreveu essas cartas aos cristãos que viviam naquela época, mas Jeová quis deixá-las registadas na sua Palavra, a Bíblia. Por isso, nós também podemos aprender muito com elas. (Rom. 15:4) Nós vivemos num mundo em que as pessoas fazem o que desagrada a Deus e, por causa disso, enfrentamos muitos desafios e, às vezes, pode ser difícil servir a Deus. Além disso, em breve, vamos enfrentar uma tribulação muito pior do que aquela que os judeus enfrentaram no passado. É por isso que os lembretes nas duas cartas de Pedro são tão importantes para nós. Ajudam-nos a continuar na expectativa do dia de Jeová, a vencer o medo do homem e a mostrar forte amor uns pelos outros. Esses lembretes também podem ajudar os anciãos a saberem cuidar das necessidades do rebanho.

CONTINUE NA EXPECTATIVA

^4 Nós estamos cercados de pessoas que não acreditam nas profecias da Bíblia. Alguns gozam connosco porque falamos sobre o fim há muitos anos. Outros criticam-nos e dizem que o fim nunca virá. (Leia 2 Pedro 3:3, 4.) Quando ouvimos estes comentários, talvez de um morador, de um colega de trabalho ou de um membro da família, a nossa fé pode ficar abalada. Pedro explicou o que nos pode ajudar.

^5 Para alguns, pode parecer que Jeová está a demorar muito tempo para acabar com as coisas más deste mundo. Mas as palavras de Pedro ajudam-nos a ter um ponto de vista correto, lembrando-nos de que a maneira de Jeová ver o tempo é muito diferente da dos humanos. (Leia 2 Pedro 3:8, 9.) Para Jeová, mil anos são como um dia. Jeová é paciente e não quer que ninguém seja destruído, mas quando o momento certo chegar, ele vai acabar com toda a maldade. É um grande privilégio usarmos o tempo que ainda resta para pregar às pessoas no mundo inteiro.

^ ***w23 outubro pp. 24-25 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^3 Porque é que Paulo escreveu uma carta aos cristãos hebreus? Provavelmente por dois motivos principais. Primeiro, para os encorajar. Esses cristãos, na sua grande maioria, tinham sido criados na religião judaica e os seus anteriores líderes religiosos criticavam-nos por se terem tornado cristãos. Porquê? Porque os cristãos não tinham nenhum templo para adoração, nem altar, nem sacerdotes para oferecer sacrifícios a Deus. Isso pode ter desanimado os cristãos e enfraquecido a sua fé. (Heb. 2:1; 3:12, 14) Talvez alguns deles até tenham sentido vontade de voltar ao judaísmo.

^4 O segundo motivo é que Paulo queria incentivar os cristãos hebreus a esforçarem-se para entenderem verdades novas e profundas, ou seja, “o alimento sólido” encontrado na Palavra de Deus. (Heb. 5:11-14) Parece que alguns cristãos ainda estavam apegados à Lei mosaica. Mas Paulo explicou que os sacrifícios que a Lei exigia já não serviam para remover o pecado, por isso, a Lei tinha sido ‘anulada’. Agora, Paulo estava a ensinar estas verdades profundas. Ele lembrou os hebreus de que “uma esperança melhor”, baseada no sacrifício de Jesus, era o que realmente poderia ajudá-los a ‘aproximarem-se de Deus’. — Heb. 7:18, 19.

^ ***w23 dezembro p. 22 Como é que uma jovem se pode tornar uma cristã madura?***
^16 Ficar solteira por um tempo. De acordo com o que Jesus disse, algumas pessoas, incluindo mulheres, escolheriam não se casar. Isso até pode acontecer em sítios onde as pessoas dão muito valor ao casamento. (Mat. 19:10-12) Outras talvez fiquem solteiras por diferentes motivos. Mas tu podes ter a certeza de que tanto Jeová como Jesus dão muito valor a quem é solteiro. No mundo todo, as irmãs solteiras são uma bênção para a congregação. Por serem amorosas e se preocuparem com outros, elas acabam por se tornar irmãs e mães para muitos na congregação. — Leia Marcos 10:29, 30; 1 Tim. 5:2.

^17 Entrar no serviço de tempo integral. A maior parte do trabalho de pregação no mundo é feito pelas irmãs. (Sal. 68:11) Será que podes começar já a preparar-te para entrar no serviço de tempo integral? Podes ser pioneira, voluntária de construção ou betelita. Ora sobre o teu alvo. Fala com outros que já alcançaram esses alvos e, depois, tenta descobrir o que precisas de fazer para conseguir o mesmo. Então, faz um plano que te ajude a alcançar o teu alvo. Podes ter a certeza de que se entrares para o serviço de tempo integral vais ter muitas oportunidades maravilhosas no serviço a Jeová.

^ ***w23 novembro p. 16 Tenha a certeza de que Jeová vai ajudá-lo em tempos difíceis***
^8 Com a grande tribulação a aproximar-se, mais do que nunca, precisamos de obedecer à ordem de pregar as boas novas. (Mar. 13:10) Mas podemos achar difícil concentrarmo-nos no ministério se estivermos com problemas financeiros ou a enfrentar oposição na pregação. O que pode ajudar-nos a colocar o serviço de Jeová em primeiro lugar? Confiar que “Jeová dos exércitos” está ao nosso lado. Ele vai apoiar-nos se continuarmos a colocar os interesses do Reino à frente dos nossos. Por isso, não precisamos de ter medo de nada! — Leia Ageu 2:4.

^ ***w23 novembro p. 17 Tenha a certeza de que Jeová vai ajudá-lo em tempos difíceis***
^11 Jeová quer que nos concentremos no trabalho que salva vidas: a pregação. Como vimos no parágrafo 7, Ageu encorajou o povo de Jeová a esquecer-se das coisas más que tinham acontecido e a retomar a obra com um novo ânimo. Se fizessem isso, Jeová ‘iria abençoá-los’, assim como tinha prometido. (Ageu 2:18, 19) Nós também podemos ter a certeza de que Jeová vai abençoar os nossos esforços se continuarmos a colocar em primeiro lugar o trabalho que ele nos deu.

^ ***w23 abril p. 16 Jeová vai ajudá-lo a lidar com as incertezas da vida***
^8 O rei David não conseguiu fazer tudo o que queria no serviço a Jeová. Por exemplo, ele queria muito construir um templo para o seu Deus, e falou sobre isso com o profeta Natã. Em resposta, Natã disse: “Faça tudo o que o seu coração desejar, pois o verdadeiro Deus está consigo.” (1 Cró. 17:1, 2) Essas palavras devem ter deixado David muito empolgado. Talvez logo a seguir ele tenha começado a fazer os planos para o projeto.

^9 No entanto, pouco tempo depois o profeta voltou com uma notícia dececionante. “Naquela mesma noite”, Jeová disse a Natã que David não construiria o templo, mas que um dos seus filhos faria isso. (1 Cró. 17:3, 4, 11, 12) Como é que David reagiu ao receber essa mensagem? Ele adaptou-se. David começou a concentrar-se em reunir os materiais necessários para o seu filho Salomão construir o templo. — 1 Cró. 29:1-5.

^10 Logo depois de dizer a David que ele não construiria o templo, Jeová fez um pacto com ele. Ele prometeu que um dos descendentes de David iria governar para sempre. (2 Sam. 7:16) No novo mundo, David vai ficar muito feliz quando descobrir que o Rei Jesus é um dos seus descendentes! Este relato ajuda-nos a ver que, mesmo que não possamos fazer tudo o que gostaríamos para Jeová, o nosso Deus pode ter outras bênçãos reservadas para nós; bênçãos que nunca sonharíamos ter.

^ ***w24 janeiro p. 25 Jeová vai ajudá-lo a enfrentar dificuldades***
^16 O que precisamos de fazer. Passe tempo com Jeová, converse com ele e leia a sua Palavra. (Sal. 77:1, 12-14) Se tiver o hábito de fazer isso, a sua primeira reação quando passar por uma situação stressante vai ser procurar a ajuda do seu Pai celestial. Conte a Jeová todos os seus medos e preocupações. Depois, deixe Jeová falar consigo por meio da Bíblia. Dessa forma, você vai sentir o consolo dele. (Sal. 119:28) Quando sentir medo, pode encontrar consolo ao ler certas passagens bíblicas. Talvez os livros de Jó, Salmos, Provérbios ou as palavras de Jesus em Mateus, capítulo 6, o animem. Quando você ora a Jeová e lê a Bíblia, sente o consolo dele.

^17 Podemos confiar que Jeová vai estar sempre pronto para nos ajudar durante os períodos mais sombrios da nossa vida. Nós nunca estaremos sozinhos. (Sal. 23:4; 94:14) Jeová promete proteger-nos, dar-nos equilíbrio, apoiar-nos e consolar-nos. Isaías 26:3 dá-nos outra garantia sobre Jeová. Diz: “Protegerás os que confiam plenamente em ti; irás dar-lhes contínua paz, porque é em ti que confiam.” Por isso, confie em Jeová e aproveite tudo o que ele faz para o ajudar. Se fizer isso, você vai continuar forte, mesmo durante períodos difíceis.

^ ***w23 abril pp. 11-12 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^15 Leia João 11:41-44. Jesus chega ao túmulo de Lázaro e pede para retirarem a pedra que bloqueia a entrada. Marta diz-lhe que isso talvez não seja boa ideia, porque o corpo do seu irmão já deve estar a cheirar mal. Mas Jesus responde-lhe: “Eu não te disse que, se acreditasses, verias a glória de Deus?” (João 11:39, 40) Depois, Jesus olha para o céu e faz uma oração em público. Ele quer dar a Jeová todo o crédito pelo que vai acontecer. A seguir, Jesus grita: “Lázaro, vem para fora!” E Lázaro sai do túmulo. Jesus fez algo que parecia impossível. — Veja a nota de estudo em João 11:17.

^16 O capítulo 11 de João fortalece a nossa fé na esperança da ressurreição. Como? Pense na promessa que Jesus fez a Marta: “O teu irmão vai levantar-se.” (João 11:23) Assim como o seu Pai, Jesus tem o desejo e o poder de cumprir essa promessa. O facto de Jesus ter chorado mostra que ele deseja de todo o coração acabar com a morte e o sofrimento que ela causa. Além disso, a ressurreição de Lázaro provou que Jesus tem o poder para levantar os mortos. Por fim, pense no que Jesus disse a Marta: “Eu não te disse que, se acreditasses, verias a glória de Deus?” (João 11:40) Temos fortes motivos para acreditar que a promessa de Deus da ressurreição vai tornar-se realidade. Mas o que podemos fazer para que essa promessa seja ainda mais real para nós?

^ ***w23 maio pp. 8-9 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
^4 A Bíblia está cheia de relatos que mostram que Jeová respondeu às orações dos seus servos. Lembra-se de algum exemplo? Talvez pense no rei David. Ele enfrentou vários inimigos e, muitas vezes, orou a pedir a ajuda de Jeová. Certa vez, ele implorou: “Ó Jeová, escuta a minha oração, ouve a minha súplica por ajuda. Responde-me segundo a tua fidelidade e a tua justiça.” (Sal. 143:1) Jeová respondeu às orações de David e livrou-o de situações perigosas. (1 Sam. 19:10, 18-20; 2 Sam. 5:17-25) É por isso que David podia dizer: “Jeová está perto de todos os que o invocam.” Nós também podemos ter a mesma confiança. — Sal. 145:18.

^ ***w23 maio pp. 9-10 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
^7 Às vezes, precisamos de mudar o que pedimos nas nossas orações quando percebemos qual é a vontade de Jeová. Veja o que aconteceu ao irmão Martin Poetzinger. Pouco tempo depois de se casar, o irmão Martin foi preso num campo de concentração nazi. No início, ele pedia a Jeová que o tirasse de lá para que pudesse cuidar da sua esposa e continuar a pregar. Mas depois de duas semanas, ele percebeu que Jeová não ia fazer isso. Por isso, começou a orar: “Jeová, por favor, mostra-me o que queres que eu faça.” Então, ele começou a pensar nos outros irmãos que também estavam presos no campo de concentração. Muitos deles estavam muito preocupados com as suas esposas e filhos. A seguir, o irmão Martin orou: “Jeová, obrigado pela minha nova designação. Ajuda-me a fortalecer e a encorajar os meus irmãos.” E o irmão Martin passou nove anos a fazer exatamente isso!

^8 Precisamos de nos lembrar de que Jeová vai cumprir o seu propósito exatamente na hora que ele marcou. Esse propósito inclui eliminar para sempre todos os problemas que causam tanto sofrimento, como desastres naturais, doenças e morte. Jeová vai fazer isso por meio do seu Reino. (Dan. 2:44; Apo. 21:3, 4) Mas enquanto esse dia não chega, ele permite que Satanás governe o mundo. (João 12:31; Apo. 12:9) Se Jeová resolvesse os problemas da humanidade agora, poderia parecer que o governo de Satanás funciona bem. Isso significa que nós precisamos de esperar até Jeová cumprir algumas das suas promessas. Mas isso não quer dizer que ele nos deixe sem ajuda. Vamos ver algumas maneiras como Jeová nos ajuda hoje.

^ ***w24 janeiro p. 12 Está preparado para o dia mais importante do ano?***
^13 Como podemos ajudar outros a beneficiarem-se do Memorial? Primeiro, é claro que temos de os convidar. Além de convidar as pessoas que encontrar na pregação, pense em familiares, colegas de trabalho, de escola e outros que gostaria de convidar. Se os seus convites acabarem, envie o link da versão eletrónica. Talvez fique surpreendido com o número de pessoas que aceitam o seu convite! — Ecl. 11:6.

^ ***w24 janeiro pp. 12-13 Está preparado para o dia mais importante do ano?***
^15 Lembre-se de que aqueles que convidamos podem ter algumas dúvidas, principalmente se nunca foram a um Salão do Reino antes. Por isso, podemos pensar, com antecedência, em algumas perguntas que eles poderiam fazer e prepararmos as respostas. (Col. 4:6) Por exemplo, alguns podem querer saber: ‘Como vai ser a reunião?’ ‘Dura quanto tempo?’ ‘Como devo ir vestido?’ ‘Tenho de pagar para entrar?’ ‘Vão pedir-me dinheiro?’ Quando convidamos alguém para o Memorial, podemos simplesmente perguntar “Tem alguma dúvida?”, e, depois, responder ao que a pessoa quiser saber. Também podemos usar os vídeos Relembre a Morte de Jesus e O Que Acontece Num Salão do Reino? para ajudar a pessoa a entender como são as nossas reuniões. Além disso, a lição 28 do livro Seja Feliz Para Sempre! contém alguns pontos interessantes que podemos usar ao falar com a pessoa.

^ ***w24 janeiro p. 13 Está preparado para o dia mais importante do ano?***
^16 Depois de assistir ao Memorial, os convidados talvez tenham algumas perguntas. Eles talvez queiram saber porque é que ninguém comeu do pão e bebeu do vinho ou porque é que apenas alguns fizeram isso. Ou pode ser que se perguntem quantas vezes fazemos o Memorial e se todas as reuniões das Testemunhas de Jeová são iguais. Embora alguns desses assuntos sejam explicados no discurso do Memorial, a pessoa talvez queira mais informações. O artigo “A Ceia do Senhor – porque é que as Testemunhas de Jeová a celebram de modo diferente?”, no site jw.org, pode ajudar-nos a responder a algumas dessas dúvidas. Nós queremos fazer tudo o que estiver ao nosso alcance – antes, durante e depois do Memorial – para ajudar aqueles que têm a “disposição correta” a aproveitarem ao máximo essa reunião. — Atos 13:48.

^ ***w23 abril p. 8 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^2 Meditar na esperança da ressurreição é algo que todos nós precisamos de fazer de vez em quando. (João 5:28, 29) Porquê? Porque nunca se sabe quando vamos ter uma doença grave ou perder alguém que amamos na morte. (Ecl. 9:11; Tia. 4:13, 14) A esperança da ressurreição pode dar-nos a força necessária para enfrentar esses desafios. (1 Tes. 4:13) A Bíblia garante que Jeová, o nosso Pai celestial, conhece-nos bem e ama-nos muito. (Luc. 12:7) Pense no seguinte: Jeová conhece-nos tão bem que, se perdermos a vida, ele pode ressuscitar-nos com a mesma personalidade e as mesmas lembranças. E ele ama-nos tanto que nos dá a oportunidade de viver para sempre!

^ ***w23 abril pp. 12-13 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^17 Leia e tire tempo para pensar nas ressurreições que aconteceram no passado. Na Bíblia, encontramos oito relatos de pessoas que foram ressuscitadas para viver na Terra. O que acha de tirar tempo para estudar esses relatos com atenção? Quando fizer isso, lembre-se de que eram pessoas reais – homens, mulheres e crianças. Tente aprender lições em cada relato. Pense em como cada uma dessas ressurreições nos garante que Deus tem o desejo e o poder para trazer as pessoas de volta à vida. E, principalmente, tire tempo para meditar na ressurreição mais importante, a de Jesus. Essa ressurreição foi testemunhada por centenas de pessoas e dá-nos uma base sólida para a nossa fé. — 1 Cor. 15:3-6, 20-22.

^ ***w23 abril p. 13 “O teu irmão vai levantar-se”!***
^20 Somos muito gratos pela promessa de Jeová da ressurreição! Podemos ter a certeza de que ela vai cumprir-se, porque Jeová tem o desejo e o poder de ressuscitar os mortos. Por isso, queremos estar decididos a fortalecer a nossa fé nessa esperança maravilhosa. Se fizermos isso, vamos aproximar-nos ainda mais de Jeová, o Deus que faz a seguinte promessa a cada um de nós: ‘Quem amas vai levantar-se!’

^ ***w23 junho p. 3 Anciãos, aprendam com o exemplo de Gideão***
^4 Gideão era um homem modesto e humilde. Quando o anjo de Jeová disse a Gideão que ele tinha sido escolhido para salvar Israel das mãos da poderosa nação de Midiã, ele respondeu de forma humilde: “O meu clã é o menos importante de Manassés, e eu sou o mais insignificante na casa do meu pai.” (Juí. 6:15) Gideão achava que não tinha as qualidades necessárias para realizar esse trabalho. Mas Jeová sabia que ele iria conseguir e ajudou-o a cumprir a sua designação.

^5 Os anciãos esforçam-se para serem sempre modestos e humildes. (Miq. 6:8; Atos 20:18, 19) Eles não se gabam das suas habilidades ou de tudo o que já fizeram, e nem acham que são um fracasso por causa dos seus erros e imperfeições. Mas ser humilde e modesto nem sempre é fácil. Por exemplo, pode ser que um ancião aceite muitas designações, mas depois talvez não consiga cumpri-las. Ou pode ser que ele seja criticado ou elogiado pela maneira como cuidou de uma designação. Nessas situações, como é que os anciãos podem imitar o exemplo de Gideão?

^ ***w23 outubro pp. 20-21 Explore cada detalhe da Palavra de Deus***
^9 Veja a profecia que Jeová fez no jardim do Éden, como mostra Génesis 3:15. Ela fala de acontecimentos que iriam cumprir o propósito de Deus. Mas alguns desses acontecimentos só ocorreriam milhares de anos depois. Por exemplo, Jeová disse a Abraão que, muitas gerações depois dele, um dos seus descendentes iria tornar-se o Cristo. (Gén. 22:15-18) Depois, no ano 33 EC, Jesus foi ferido no calcanhar, assim como a profecia tinha dito. (Atos 3:13-15) A parte final dessa profecia, que diz que a cabeça de Satanás será esmagada, só vai acontecer no fim do Reinado de Mil Anos de Cristo. (Apo. 20:7-10) Além disso, a Bíblia contém mais detalhes sobre o que vai acontecer enquanto existir inimizade entre o sistema de Satanás e a organização de Jeová.

^10 Pense nestes acontecimentos emocionantes que a Bíblia prediz. Primeiro, as nações irão proclamar “paz e segurança!”. (1 Tes. 5:2, 3) A seguir, a grande tribulação vai começar “instantaneamente” quando as nações atacarem todas as religiões falsas. (Apo. 17:16) Depois disso, ‘o Filho do Homem virá nas nuvens do céu, com poder e grande glória’, e talvez vejamos evidências sobrenaturais disso. (Mat. 24:30) Após isso, Jesus vai julgar as pessoas, separando as ovelhas dos cabritos. (Mat. 25:31-33, 46) Mesmo assim, Satanás não vai desistir. Cheio de ódio, ele vai fazer com que uma coligação de nações, a que a Bíblia chama Gogue da terra de Magogue, ataque o povo de Deus. (Eze. 38:2, 10, 11) Em algum momento durante a grande tribulação, os ungidos que ainda estiverem na Terra vão ser levados para o céu. Então, juntamente com Jesus e o seu exército, eles vão lutar na guerra do Armagedon, a parte final da grande tribulação. (Mat. 24:31; Apo. 16:14, 16) Depois disso, Cristo vai começar a reinar sobre a Terra durante mil anos. — Apo. 20:6.

^ ***w23 junho p. 16 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^9 A primeira vez que a Bíblia menciona Obadias diz: “Obadias temia muito a Jeová.” (Leia 1 Reis 18:3, 12.) Como é que esse forte temor a Jeová ajudou Obadias? Em primeiro lugar, ele era um homem honesto e de confiança. Foi por isso que o rei o designou como encarregado da casa real. (Veja também Neemias 7:2.) O temor também deu muita coragem a Obadias – e de certeza que ele precisou dessa qualidade. Porquê? Porque quem governava na época era o rei Acabe, que “foi pior aos olhos de Jeová do que todos os que reinaram antes dele”. (1 Reis 16:30) Além disso, a esposa de Acabe, Jezabel, adorava Baal. Ela odiava tanto a Jeová que tentou eliminar completamente a adoração verdadeira das dez tribos de Israel. Ela chegou ao ponto de matar muitos profetas de Jeová. (1 Reis 18:4) Sem dúvida, Obadias adorava a Jeová numa época muito difícil.

^ ***w23 junho pp. 16-17 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^11 Hoje, muitos servos de Jeová vivem em lugares onde a nossa obra é proibida. Assim como Obadias, esses queridos irmãos continuam a mostrar respeito pelas autoridades. Mas eles dão a Jeová o que só ele merece: adoração exclusiva. (Mat. 22:21) Eles mostram que temem a Deus por lhe obedecer em vez de obedecerem a homens. (Atos 5:29) Além disso, continuam a pregar e a assistir às reuniões de forma discreta. (Mat. 10:16, 28) Eles também fazem o possível para que os seus irmãos tenham o alimento espiritual necessário. Veja o exemplo de Henri, que mora num local em África onde a nossa obra foi proibida durante algum tempo. Nessa época, Henri colocou-se à disposição para entregar publicações aos irmãos. Ele diz: “Eu sou uma pessoa muito tímida. Por isso, tenho a certeza de que foi o profundo respeito que sinto por Jeová que me ajudou a ter a coragem necessária.” Acha que conseguiria ter a mesma coragem que Henri teve? É claro que sim, se você temer a Jeová.

^ ***w23 novembro p. 6 Jeová garante-nos que a Terra será um paraíso***
^15 Depois de Adão e Eva desobedecerem a Jeová, eles tornaram-se pecadores e, por isso, passariam o pecado e a morte aos seus filhos. (Rom. 5:12) Poderia parecer que Satanás tinha conseguido impedir que Jeová cumprisse o seu propósito de encher a Terra com pessoas perfeitas e obedientes, e que Jeová nunca poderia dizer “Ómega”. Satanás deve ter pensado que Jeová teria poucas opções para resolver esse assunto. Uma opção talvez fosse destruir Adão e Eva e criar outro casal perfeito para cumprir o seu propósito para a humanidade. Mas se Jeová tivesse feito isso, Satanás poderia acusá-lo de ser um mentiroso. Porquê? Porque de acordo com Génesis 1:28, Jeová tinha dito a Adão e Eva que os filhos deles encheriam a Terra.

^16 Que outra coisa é que Satanás poderia ter pensado que Deus faria? Talvez ele tenha pensado que Jeová deixaria que Adão e Eva tivessem filhos, mas que eles nunca seriam perfeitos. (Ecl. 7:20; Rom. 3:23) Nesse caso, Satanás, sem dúvida, teria acusado Jeová de ser um fracasso. Porquê? Porque Deus não teria conseguido cumprir o seu propósito de a Terra ser um paraíso cheio de humanos obedientes e perfeitos que fossem filhos de Adão e Eva.

^ ***w23 julho pp. 16-17 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^11 Às vezes, podemos pensar que as instruções que Jeová dá são pouco claras, e talvez até corramos o risco de ‘ir além das coisas que estão escritas’. (1 Cor. 4:6) Os líderes religiosos dos dias de Jesus faziam isso. Eles acrescentavam as suas próprias regras à Lei mosaica, e tornava-se difícil para as pessoas comuns obedecerem. (Mat. 23:4) Jeová dá-nos orientações claras por meio da sua Palavra e da sua organização. Não há necessidade de acrescentar nada às orientações que ele nos dá. (Pro. 3:5-7) Por isso, não vamos além das coisas escritas na Bíblia nem criamos regras em assuntos de decisão pessoal.

^12 Informações enganosas. Satanás usa “vão engano” e as “coisas elementares do mundo” para enganar e dividir as pessoas. (Col. 2:8) Na época dos apóstolos, isso incluía filosofias humanas, ensinos judaicos que não estavam baseados nas Escrituras e o ensino de que os cristãos eram obrigados a obedecer à Lei mosaica. Essas ideias eram enganosas porque afastavam as pessoas de Jeová, a verdadeira Fonte da sabedoria. Hoje, Satanás usa a comunicação social e as redes sociais para espalhar teorias da conspiração e notícias falsas promovidas por líderes políticos. Isso aconteceu muito durante a pandemia da COVID-19. Muitos sofreram com ansiedade porque prestaram atenção a essas informações falsas. Mas as Testemunhas de Jeová que escutaram as orientações dadas pela organização evitaram esse problema. — Mat. 24:45.

^ ***w23 novembro pp. 6-7 Jeová garante-nos que a Terra será um paraíso***
^17 No entanto, Satanás nunca conseguiria imaginar o que Jeová faria. Jeová resolveu as coisas de maneira perfeita para que o seu propósito se cumprisse. (Sal. 92:5) Ele permitiu que Adão e Eva tivessem filhos. Dessa forma, Jeová mostrou que não era mentiroso. Ele também providenciou um “descendente” que resgataria os filhos obedientes de Adão e Eva, e certificou-se assim de que o seu propósito iria cumprir-se. (Gén. 3:15; 22:18) Dessa forma, Jeová não poderia ser acusado de ser um fracasso. O descendente que Jeová prometeu daria a sua vida como resgate para salvar a humanidade. Provavelmente, essa solução apanhou Satanás de surpresa. Porquê? Porque o resgate baseia-se no imenso amor de Jeová. (Mat. 20:28; João 3:16) Satanás é egoísta, ele não sabe o que é sentir amor pelas pessoas. Então, o que vai acontecer graças ao resgate? No fim do Reinado de Mil Anos de Cristo, os descendentes obedientes e perfeitos de Adão e Eva encherão a Terra, que será um paraíso – exatamente como Jeová disse que ia acontecer. Nessa época, Jeová finalmente dirá: “Ómega.”

^ ***w23 julho p. 15 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^5 Nós obedecemos à lei de Jeová sobre a santidade da vida e do sangue. Porquê? Porque Jeová diz que o sangue representa a vida – um presente maravilhoso que ele nos deu. (Lev. 17:14) Quando Jeová permitiu que os humanos comessem carne de animais, ele ordenou-lhes que não comessem o sangue. (Gén. 9:4) Ele repetiu esse mandamento quando deu a Lei mosaica a Israel. (Lev. 17:10) Além disso, Jeová orientou o corpo governante do primeiro século a dizer aos cristãos para ‘se absterem de sangue’. (Atos 15:28, 29) Nós também obedecemos de maneira firme a esse mandamento quando decidimos que tratamento médico vamos aceitar.

^6 Nós seguimos os elevados padrões de moral estabelecidos por Jeová. (Heb. 13:4) O apóstolo Paulo aconselhou-nos a ‘amortecer’ os membros do nosso corpo, ou seja, a fazer tudo o que pudermos para combatermos qualquer desejo errado. Não queremos fazer nada que nos possa levar a cometer imoralidade sexual, nem sequer olhar para coisas que despertem desejos imorais. (Col. 3:5; Jó 31:1) Quando nos sentimos tentados a fazer algo errado, rejeitamos imediatamente qualquer pensamento ou ação que possa prejudicar a nossa amizade com Jeová.

^ ***w23 setembro pp. 5-6 Confie em Jeová, assim como Sansão***
^13 Os filisteus pagaram a Dalila para enganar Sansão, e ele estava tão apaixonado por ela que nem percebeu o que ela pretendia. Dalila insistiu para que Sansão lhe contasse a razão de ser tão forte. Por fim, ele contou-lhe tudo. Infelizmente, foi o próprio Sansão que se colocou nessa situação difícil. O erro dele fez com que ele perdesse temporariamente a sua força e a aprovação de Jeová. — Juí. 16:16-20.

^14 Sansão pagou um preço muito alto por ter confiado em Dalila, e não em Jeová. Os filisteus capturaram e cegaram Sansão e, depois, prenderam-no em Gaza. Algum tempo antes, ele tinha humilhado os habitantes dessa cidade. Mas agora, era ele que estava a ser humilhado como um escravo moedor de grãos. E Sansão foi ainda mais humilhado quando os filisteus o levaram a uma festividade que realizaram em honra do deus Dagom. Eles achavam que, graças a esse deus falso, tinham capturado Sansão. Os filisteus quiseram fazer pouco de Sansão, por isso, chamaram-no da prisão “para os divertir”. — Juí. 16:21-25.

^ ***w23 setembro p. 17 Ser brando mostra força***
^10 Talvez um colega de trabalho ou de escola pergunte por que motivo fazemos questão de seguir o que a Bíblia diz. Ao responder, vamos fazer o nosso melhor para defender aquilo em que acreditamos e, ao mesmo tempo, mostrar respeito pela opinião da outra pessoa. (Leia 1 Pedro 3:15.) Em vez de encararmos a pergunta como um ataque contra nós, seria melhor ver isso como uma oportunidade para saber o que realmente é importante para ela. Não importa o que motivou a pessoa a fazer a pergunta, nós queremos sempre responder de maneira calma e bondosa. A nossa resposta até pode ajudar a pessoa a reavaliar o assunto. Mesmo que ela seja rude ou sarcástica, queremos sempre reagir de maneira bondosa. — Rom. 12:17.

^11 Talvez um colega de trabalho queira saber porque é que você não comemora aniversários de nascimento. Pense um pouco: “Será que ele acha que não nos podemos divertir? Ou acha que você vai estragar o ambiente amigável na empresa se não comemorar aniversários?” Nós podemos elogiar o nosso colega de trabalho por se preocupar com os outros e com o ambiente na empresa, e dizer que também queremos trabalhar num bom ambiente. Assim, vamos diminuir as preocupações do nosso colega e talvez abrir a porta para uma boa conversa sobre o que a Bíblia mostra a respeito de aniversários.

^ ***w23 setembro p. 27 O que podemos aprender com as duas cartas de Pedro?***
^5 Para alguns, pode parecer que Jeová está a demorar muito tempo para acabar com as coisas más deste mundo. Mas as palavras de Pedro ajudam-nos a ter um ponto de vista correto, lembrando-nos de que a maneira de Jeová ver o tempo é muito diferente da dos humanos. (Leia 2 Pedro 3:8, 9.) Para Jeová, mil anos são como um dia. Jeová é paciente e não quer que ninguém seja destruído, mas quando o momento certo chegar, ele vai acabar com toda a maldade. É um grande privilégio usarmos o tempo que ainda resta para pregar às pessoas no mundo inteiro.

^6 Pedro incentiva-nos a ‘ter bem em mente’ o dia de Jeová. (Leia 2 Pedro 3:11, 12.) Como podemos fazer isso? Por meditarmos, se possível todos os dias, nas bênçãos que teremos no novo mundo. Imagine como será viver num lugar lindo, respirar ar puro, saborear uma comida deliciosa e dar as boas-vindas aos seus familiares e amigos que forem ressuscitados. Pense como será ensinar às pessoas que viveram há muitos anos como as profecias da Bíblia se cumpriram. Meditar nisso vai ajudá-lo a continuar na expectativa e a confiar que o fim está muito perto. Como sabemos “com antecedência” como será o nosso futuro, ‘não seremos desviados’ pelas mentiras deste mundo. — 2 Ped. 3:17.

^ ***w23 outubro p. 7 Está ‘pronto para obedecer’?***
^4 Os jovens estão cercados de colegas que costumam ser “desobedientes aos pais”. (2 Tim. 3:1, 2) Mas porque é que tantos jovens são desobedientes? Alguns acham que os pais lhes pedem coisas que eles próprios não fazem. Já outros acham que o mundo mudou e que os conselhos dos pais não se aplicam hoje em dia ou são muito duros. E tu, jovem, também pensas assim? Muitos acham difícil aplicar o conselho que Jeová deixou registado em Efésios 6:1: “Sejam obedientes aos vossos pais em união com o Senhor, pois isso é justo.” O que é que te pode ajudar a fazer isto?

^5 Os jovens podem aprender a serem obedientes por imitar o melhor exemplo de todos: o de Jesus. (1 Ped. 2:21-24) Ele era um humano perfeito, mas os seus pais eram imperfeitos. Mesmo assim, Jesus honrava os seus pais até quando eles não o entendiam ou quando cometiam erros. (Êxo. 20:12) Vamos ver o que aconteceu quando Jesus tinha 12 anos. (Leia Lucas 2:46-52.) A sua família estava em Jerusalém, mas quando os seus pais estavam a voltar para casa, não se aperceberam de que Jesus não estava com eles. José e Maria procuraram Jesus e, quando finalmente o encontraram, Maria culpou-o por todo o stress que ele tinha causado! Jesus poderia ter dito que aquilo era injusto. Afinal, era responsabilidade dos pais terem a certeza de que todos os filhos estavam no grupo antes de começar a viagem para casa. Em vez disso, Jesus respondeu de maneira simples e com respeito. Mas José e Maria “não compreenderam o que ele lhes dizia”. Apesar disso, Jesus “continuou a estar-lhes sujeito”.

^ ***w23 outubro p. 25 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^4 O segundo motivo é que Paulo queria incentivar os cristãos hebreus a esforçarem-se para entenderem verdades novas e profundas, ou seja, “o alimento sólido” encontrado na Palavra de Deus. (Heb. 5:11-14) Parece que alguns cristãos ainda estavam apegados à Lei mosaica. Mas Paulo explicou que os sacrifícios que a Lei exigia já não serviam para remover o pecado, por isso, a Lei tinha sido ‘anulada’. Agora, Paulo estava a ensinar estas verdades profundas. Ele lembrou os hebreus de que “uma esperança melhor”, baseada no sacrifício de Jesus, era o que realmente poderia ajudá-los a ‘aproximarem-se de Deus’. — Heb. 7:18, 19.

^5 Paulo explicou aos hebreus que a adoração cristã era superior à adoração que eles prestavam no passado. O que eles faziam para adorar a Jeová de acordo com a Lei mosaica era apenas “uma sombra do que viria, mas a realidade pertence ao Cristo”. (Col. 2:17) A sombra de um objeto mostra apenas a sua forma, não o próprio objeto. Da mesma maneira, a forma de os judeus adorarem a Deus no passado era apenas uma sombra, porque agora eles passariam a adorar a Deus de uma forma melhor. Nós precisamos de entender bem tudo o que Jeová fez para que os nossos pecados fossem perdoados e para que o pudéssemos adorar da maneira que ele deseja. Neste estudo, vamos comparar a “sombra” (a maneira como os judeus adoravam) com a “realidade” (a maneira como os cristãos adoram), conforme explicado em Hebreus. Por fazermos isso, vamos conseguir entender bem o que é o templo espiritual e a importância que tem para nós.

^ ***w23 novembro p. 17 Tenha a certeza de que Jeová vai ajudá-lo em tempos difíceis***
^12 No ano 468 AEC, Esdras viajou com um segundo grupo de judeus de Babilónia a Jerusalém. Esdras e os judeus que estavam com ele precisavam de ter muita fé para fazer essa viagem. Eles teriam de passar por estradas muito perigosas, levando uma grande quantidade de ouro e prata doados para o templo. Por isso, a probabilidade de serem roubados era muito grande. (Esd. 7:12-16; 8:31) Além disso, eles rapidamente perceberam que a própria Jerusalém não estava segura. Não havia muitas pessoas a morarem lá, e as muralhas e os portões tinham de ser reparados. O que aprendemos de Esdras sobre fortalecer a nossa confiança em Jeová?

^13 Esdras viu como Jeová cuidou do seu povo em momentos difíceis. Anos antes, em 484 AEC, Esdras provavelmente estava em Babilónia quando o rei Assuero ordenou que todos os judeus do Império Persa fossem mortos. (Ester 3:7, 13-15) Esdras e todos os judeus estavam em perigo! Quando souberam da ordem do rei, eles ficaram tão preocupados que começaram a jejuar e a lamentar, enquanto oravam a Jeová por ajuda. (Ester 4:3) Mas imagine como Esdras e os outros judeus se sentiram quando as coisas mudaram e aqueles que tinham planeado matar os judeus foram mortos! (Ester 9:1, 2) Tudo isso preparou Esdras para dificuldades que ainda viriam no futuro e fez com que ele tivesse ainda mais a certeza de que Jeová pode proteger o seu povo.

^ ***w23 dezembro pp. 3-4 A fé e as obras tornam-nos justos***
^8 Há muitos anos que as religiões discutem sobre o que é mais importante: fé ou obras. Alguns ensinam que para se ser salvo basta acreditar no Senhor Jesus Cristo. Talvez já tenha ouvido: “Aceite Jesus e seja salvo.” Muitos religiosos até repetem as palavras de Paulo: “Deus credita justiça independentemente de obras.” (Rom. 4:6) Por outro lado, outros defendem que você pode ser salvo se fizer peregrinações a lugares considerados sagrados ou se fizer boas ações. Talvez eles citem as palavras de Tiago 2:24: “O homem será declarado justo por obras, e não apenas pela fé.”

^ ***w23 dezembro pp. 4-5 A fé e as obras tornam-nos justos***
^10 Em Romanos 3 e 4, de que “obras” é que Paulo estava a falar? Ele estava a referir-se principalmente às “obras exigidas por lei”, a Lei de Moisés, que foi dada no monte Sinai. (Leia Romanos 3:21, 28.) Parece que, na época de Paulo, alguns cristãos judeus tinham dificuldade em aceitar que a Lei mosaica e as obras que ela exigia já não eram necessárias. Foi por isso que Paulo se referiu ao exemplo de Abraão, para provar que ser considerado justo por Jeová não depende das “obras exigidas por lei”, mas sim da fé. Isso é muito animador porque nos ensina que, se tivermos fé em Deus e em Jesus, podemos ter a aprovação de Deus e ser considerados justos.

^11 Por outro lado, as “obras” de que Tiago falou no capítulo 2 não são as “obras exigidas por lei” que Paulo mencionou. Tiago estava a falar das obras, ou atividades, que os cristãos precisam de fazer no dia a dia. São essas obras que mostram se um cristão tem verdadeira fé em Deus ou não. Veja dois exemplos que Tiago usou.

^ ***w23 dezembro pp. 22-23 Como é que uma jovem se pode tornar uma cristã madura?***
^18 Casar. Todas as qualidades e habilidades que vimos até agora vão ajudar-te a ser uma boa esposa. É claro que, se estiveres a pensar casar, tens de escolher muito bem o teu futuro marido. Afinal, essa é uma das decisões mais importantes que vais ter de tomar na vida. Não te esqueças de que vais ter de seguir as decisões do homem que escolheres como marido. (Rom. 7:2; Efé. 5:23, 33) Por isso, pergunta-te: ‘Será que ele é um cristão maduro? Coloca as coisas espirituais em primeiro lugar na vida? Toma decisões sábias? Admite os erros dele? Respeita as mulheres? Será que ele tem condições de cuidar de mim em sentido espiritual, material e emocional? Consegue lidar com responsabilidades? Que responsabilidades é que ele tem na congregação e como é que cuida delas?’ (Luc. 16:10; 1 Tim. 5:8) Mas é claro que, se quiseres encontrar um bom marido, também precisas de te preparar para ser uma boa esposa.

^19 A Bíblia diz que uma boa esposa é uma “ajudadora” para o marido e um “complemento” dele. (Gén. 2:18) Será que isso faz com que a esposa seja inferior ao marido? Não, muito pelo contrário! Ser uma ajudadora é uma honra. A Bíblia fala várias vezes de Jeová como sendo um “ajudador”. (Sal. 54:4; Heb. 13:6) A esposa é uma verdadeira ajudadora quando apoia o marido e faz tudo para que as decisões dele resultem. E por amar a Jeová, ela faz o máximo para ajudar os outros a verem as boas qualidades do seu marido. (Pro. 31:11, 12; 1 Tim. 3:11) Tu podes preparar-te para ser uma boa esposa por fortaleceres o teu amor por Jeová e por ajudares outros, tanto na tua família como na congregação.

^ ***w23 maio pp. 10-11 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
^9 Jeová dá-nos sabedoria. Jeová promete que vai dar-nos sabedoria para tomarmos boas decisões. Precisamos ainda mais da sabedoria dele quando tomamos decisões importantes, como por exemplo se vamos ficar solteiros ou casar. (Tia. 1:5) Veja o exemplo de uma irmã solteira chamada Maria. Ela estava feliz a servir como pioneira regular e, entretanto, conheceu um irmão. Ela diz: “Nós tornámo-nos amigos e, com o tempo, começámos a gostar um do outro. Eu sabia que tinha de tomar uma decisão. Por isso, orei muito a Jeová. Eu queria que Jeová me guiasse, mas também sabia que ele não ia tomar a decisão por mim.” Maria sente que Jeová respondeu às suas orações e lhe deu sabedoria. Como? Ela pesquisou nas nossas publicações e conseguiu encontrar artigos específicos que a ajudaram a esclarecer as suas dúvidas. Ela também ouviu os bons conselhos da sua mãe. Isso ajudou Maria a entender melhor o que estava a sentir. No final, ela conseguiu agir com sabedoria.

^10 Jeová dá-nos força para perseverar. Assim como fez com o apóstolo Paulo, Jeová vai dar-nos a força de que precisamos para suportarmos os nossos problemas. (Leia Filipenses 4:13.) Veja como Jeová ajudou um irmão chamado Benjamin a lidar com circunstâncias difíceis. Benjamin passou grande parte da juventude com a família a viver em campos de refugiados em África. Benjamin diz: “Eu orava sempre a Jeová a pedir força para fazer o que é certo aos olhos dele. Jeová respondeu às minhas orações por me dar paz, coragem para pregar e publicações para continuar espiritualmente forte. Ler as experiências de outros irmãos e saber que Jeová os ajudou a perseverar deixou-me mais determinado a continuar leal.”

^11 Jeová usa os irmãos para nos ajudar. Na noite antes de morrer, Jesus orou intensamente. Ele ficou muito preocupado por poder ser condenado como alguém que não respeitava o nome de Deus. Por isso, ele implorou a Jeová que não deixasse isso acontecer. Mas em vez de fazer o que Jesus pediu, Jeová enviou um anjo para fortalecê-lo. (Luc. 22:42, 43) No nosso caso, Jeová pode fazer com que um irmão nos ligue ou nos visite para nos animar. Todos nós podemos procurar oportunidades para dizer uma “boa palavra”, ou seja, algo que encoraje os nossos irmãos. — Pro. 12:25.

^ ***w24 janeiro p. 14 Está preparado para o dia mais importante do ano?***
^18 Como é que todos nós podemos ajudar os inativos que vão ao Memorial? Por tratá-los com amor, bondade e respeito. (Leia Romanos 12:10.) Lembre-se do quanto pode ter sido difícil para esses amados irmãos voltarem a assistir a uma reunião. Talvez tenham ficado com medo de não serem bem recebidos. Não diga nada que os possa envergonhar ou magoar. (1 Tes. 5:11) Esses irmãos e irmãs amam a Jeová assim como nós. Ficamos muito felizes por podermos adorar a Jeová juntos novamente! — Sal. 119:176; Atos 20:35.

^19 Sentimo-nos gratos por Jesus nos ter pedido para relembrarmos a morte dele todos os anos. Afinal, tanto nós como outras pessoas somos muito beneficiados por isso. (Isa. 48:17, 18) Por exemplo, o nosso amor por Jeová e por Jesus aumenta, podemos mostrar o nosso apreço pelo que eles fizeram e ficamos ainda mais unidos. Além disso, podemos ajudar outros a aprenderem mais sobre o resgate e a terem a oportunidade de receber as bênçãos que Jeová promete. Por isso, façamos o nosso melhor para nos prepararmos para o dia mais importante do ano: o Memorial da morte de Cristo!

^ ***w24 fevereiro pp. 20-21 Confie na maneira de Jeová guiar o seu povo***
^2 Como é que Jeová nos guia? Principalmente, por meio da sua Palavra, a Bíblia. No entanto, ele também usa humanos para nos guiar. Ele usa “o escravo fiel e prudente” para nos dar alimento espiritual e para nos ajudar a tomar boas decisões. (Mat. 24:45) Jeová também usa outros homens, como os superintendentes de circuito e os anciãos da congregação, que nos dão encorajamento e instrução para conseguirmos ultrapassar qualquer dificuldade que surja. Somos muito gratos por Jeová nos guiar tão bem nestes tempos muito difíceis em que vivemos. As orientações que recebemos ajudam-nos a manter a nossa amizade com Jeová e a continuarmos a andar no caminho que leva à vida eterna.

^3 Mesmo assim, às vezes, pode ser difícil seguir a orientação de Jeová, especialmente, quando esta é dada por homens imperfeitos. Mas porquê? Talvez o conselho que recebemos não seja o que gostaríamos de ouvir. Ou talvez pensemos que a orientação não faz muito sentido ou que não veio de Jeová. É nesses momentos que temos de confiar ainda mais que Jeová está a liderar o seu povo e que seguir a sua orientação é sempre o melhor para nós. Para nos ajudar a fortalecer a nossa confiança, este estudo vai analisar: (1) como Jeová guiou o seu povo no passado, (2) como é que ele guia o seu povo nos nossos dias e (3) porque é importante continuar a confiar na orientação de Jeová.

^ ***w23 julho pp. 9-10 Continue a crescer em amor***
^7 Nós podemos aumentar o nosso amor por Deus por estudar cuidadosamente a sua Palavra. Ao ler a Bíblia, tente entender o que cada relato nos ensina sobre Jeová. Pergunte-se: ‘Como é que este relato mostra que Jeová me ama? Será que o que eu aprendi me faz amar ainda mais a Jeová?’

^8 Outra maneira de aumentar o nosso amor por Jeová é por orarmos regularmente e lhe dizermos o que sentimos. (Sal. 25:4, 5) Jeová, por sua vez, responde às nossas orações. (1 João 3:21, 22) Uma irmã na Ásia chamada Khanh disse: “Antes, eu amava a Jeová por causa das coisas que tinha aprendido sobre ele. Mas, depois, quando vi Jeová responder às minhas orações, passei a amá-lo ainda mais. Por isso, fiquei com vontade de fazer coisas que lhe agradam.”

AUMENTE O SEU AMOR POR OUTROS

^9 Alguns anos depois de se ter tornado cristão, Paulo conheceu Timóteo, um jovem exemplar. Timóteo amava a Jeová e as pessoas. Mas, com o passar do tempo, o amor que Timóteo sentia pelos irmãos aumentou ainda mais. A prova disso é que Paulo disse aos filipenses: “Não tenho ninguém com uma disposição igual à [de Timóteo], que cuidará genuinamente de vocês.” (Fil. 2:20) Paulo não estava a falar da capacidade de Timóteo de exercer liderança ou de ser um bom orador. Na verdade, ele estava impressionado com o amor que Timóteo mostrava por outros. Com certeza, as congregações que Timóteo visitava ficavam na expectativa de recebê-lo. — 1 Cor. 4:17.

^10 Nós também procuramos maneiras de ajudar os nossos irmãos. (Heb. 13:16) Veja a experiência de Anna, mencionada no estudo anterior. Depois de uma forte tempestade, ela e o marido visitaram a casa de uma família de Testemunhas de Jeová e descobriram que o telhado da casa tinha ficado destruído. Por causa disso, a família não tinha roupa limpa. Anna diz: “Nós levámos a roupa para lavar e devolvemo-la passada e dobrada. Para nós, foi um pequeno gesto, mas por causa disso somos amigos dessa família até hoje.” O amor que Anna e o seu marido sentem pelos irmãos motivou-os a dar-lhes a ajuda de que precisavam. — 1 João 3:17, 18.

^ ***w24 fevereiro p. 5 ‘Eu nunca te abandonarei’!***
^12 Quando Moisés morreu, o povo de Israel ainda não tinha entrado na Terra Prometida. O que é que lhes aconteceu? Será que, sem a ajuda de Moisés, eles ficaram sem saber o que fazer? Não. Jeová cuidaria deles, desde que continuassem a ser leais. Antes de Moisés morrer, Jeová disse-lhe que ele deveria designar Josué para liderar o povo. Moisés já estava a treinar Josué há muitos anos. (Êxo. 33:11; Deut. 34:9) Além disso, também havia outros homens preparados para liderar o povo – chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e até chefes de dez. (Deut. 1:15) Jeová estava a cuidar muito bem do seu povo. Outro bom exemplo é o de Elias. Durante muitos anos, ele ajudou o povo de Israel a adorar a Jeová. Mas, numa certa altura, Jeová deu-lhe uma nova designação: servir em Judá. (2 Reis 2:1; 2 Cró. 21:12) Será que os israelitas fiéis do reino de dez tribos foram abandonados? Não. Elias treinou Eliseu durante alguns anos. Além disso, os “filhos dos profetas” também tinham sido treinados e, provavelmente, até estavam organizados em grupos. (2 Reis 2:7) Ou seja, havia muitos homens fiéis preparados para liderar o povo de Jeová. Assim, Jeová continuou a cumprir o seu propósito e a cuidar muito bem dos seus servos.

^ ***w24 março pp. 21-22 Fuja da escuridão e continue na luz***
^6 Felizmente, alguns em Éfeso abandonaram a escuridão. Paulo disse que eles agora eram “luz em união com o Senhor”. (Efé. 5:8) Eles escolheram viver de acordo com a Palavra de Jeová, que era como uma luz que os guiava. (Sal. 119:105) Esses efésios abandonaram tudo o que tinha a ver com a religião falsa e com a imoralidade. Eles ‘tornaram-se imitadores de Deus’ e fizeram o seu melhor para adorar a Jeová de todo o coração e agradar-lhe. — Efé. 5:1.

^7 Da mesma forma, antes de aprender a verdade, nós estávamos em escuridão moral e espiritual. Alguns de nós celebravam feriados religiosos ou levavam uma vida imoral. Mas, assim que aprendemos o que Jeová diz ser certo e errado, nós fizemos mudanças e começámos a viver da maneira que ele quer. Sem dúvida, isso foi muito bom para nós. (Isa. 48:17) Mas, ainda assim, continuamos a enfrentar alguns desafios. Temos de fazer o possível para não voltar para a escuridão e ‘continuar a andar como filhos da luz’. Mas como é que podemos fazer isso?

^ ***w23 maio pp. 24-25 Mantenha acesa “a chama de Jah”***
^16 Abraão tratava Sara com respeito. Ele ouvia as opiniões de Sara e respeitava os sentimentos dela. Certa vez, Sara estava muito nervosa e desabafou com Abraão. Ela até o culpou pelo que estava a acontecer. Será que Abraão ficou zangado com Sara? Não. Ele sabia que Sara era uma esposa submissa e que ela o apoiava. Abraão escutou-a e tentou resolver o problema. (Gén. 16:5, 6) O que podemos aprender? Maridos, é verdade que vocês têm a autoridade para tomar decisões na família. (1 Cor. 11:3) Apesar disso, seria amoroso ouvirem a opinião da vossa esposa antes de tomarem uma decisão, principalmente se a decisão a afetar. (1 Cor. 13:4, 5) Às vezes, pode ser que a vossa esposa esteja ansiosa e só precise de desabafar. Será que vocês respeitam os sentimentos dela e a ouvem com atenção? (Leia 1 Pedro 3:7.) Angela e Dmitry já estão casados há quase 30 anos. Angela explica o que o seu marido faz para que ela se sinta respeitada: “O Dmitry está sempre disposto a ouvir-me quando eu estou irritada ou quando só quero conversar. Ele é paciente comigo, mesmo quando eu estou muito nervosa.”

^17 Sara mostrava respeito por Abraão por apoiar as decisões dele. (Gén. 12:5) Certa vez, alguns visitantes chegaram sem avisar, e Abraão decidiu convidá-los para comer. Ele pediu a Sara para parar o que estava a fazer e para preparar uma grande quantidade de pão. (Gén. 18:6) Sara apoiou a decisão de Abraão e foi logo fazer o que ele pediu. Esposas, vocês podem imitar Sara por apoiarem as decisões dos vossos maridos. Assim, fortalecem o vosso casamento. (Leia 1 Pedro 3:5, 6.) Dmitry, citado no parágrafo anterior, explica o que a sua esposa faz para que ele se sinta respeitado. Ele diz: “Eu gosto muito de ver como a Angela apoia as minhas decisões, mesmo quando as nossas opiniões são diferentes. E quando a minha decisão não corre bem, ela não me critica.” Fica claro que é muito mais fácil amar alguém que nos respeita!

^ ***w23 junho pp. 4-5 Anciãos, aprendam com o exemplo de Gideão***
^9 Depois de Gideão se tornar juiz de Israel, ele teve de ser obediente e corajoso, mas isso não foi fácil. Por exemplo, ele recebeu uma designação perigosa: destruir o altar de Baal que pertencia ao seu pai. (Juí. 6:25, 26) Depois, ao preparar-se para uma guerra, Jeová mandou duas vezes que Gideão reduzisse o seu exército. (Juí. 7:2-7) Ele também recebeu a ordem de atacar o acampamento inimigo a meio da noite. — Juí. 7:9-11.

^10 Os anciãos devem estar sempre ‘prontos para obedecer’. (Tia. 3:17) Um ancião obediente segue prontamente o que a Bíblia e a organização de Jeová dizem. Por fazer isso, ele dá um bom exemplo a outros. Mas em algumas situações não é fácil ser obediente. Por exemplo, às vezes os anciãos recebem muitas orientações, e pode ser que algumas mudem rapidamente. Outras vezes, eles podem perguntar-se se uma orientação vai mesmo funcionar. E talvez, por aceitarem certa designação, corram o risco de serem presos. Como é que os anciãos podem imitar o exemplo de obediência de Gideão em situações assim?

^11 Escute com atenção e aplique as orientações. Jeová orientou Gideão sobre como destruir o altar do pai dele, onde construir um novo altar e que animal devia sacrificar. Gideão não questionou as orientações de Jeová – ele simplesmente obedeceu. Hoje, a organização de Jeová envia aos anciãos cartas, anúncios e orientações sobre como cuidar dos irmãos em sentido físico e espiritual. Nós amamos muito os anciãos, porque eles seguem fielmente essas orientações. Isso é bom para todos na congregação. — Sal. 119:112.

^ ***w23 junho p. 17 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^12 O sumo sacerdote Jeoiada temia muito a Jeová, e foi esse temor que o ajudou a ser leal e a defender a adoração pura. Ele mostrou que temia a Jeová quando a filha de Jezabel, Atalia, começou a reinar em Judá sem ter direito ao trono. As pessoas tinham muitos motivos para ter medo de Atalia. Ela era cruel, gananciosa e queria tanto ser rainha que chegou ao ponto de mandar matar os próprios netos para conseguir o que queria! (2 Cró. 22:10, 11) Mas um dos seus netos, Jeoás, conseguiu sobreviver porque a esposa de Jeoiada, Jeosabeate, o escondeu. Ela e o seu marido esconderam o menino e cuidaram dele. Foi assim que Jeoiada e Jeosabeate garantiram que um descendente de David sobrevivesse para se tornar rei. Jeoiada foi leal a Jeová e não deixou que o medo o impedisse de fazer o que era certo. — Pro. 29:25.

^13 Quando Jeoás tinha 7 anos, Jeoiada mostrou uma vez mais que era leal a Jeová. Ele desenvolveu um plano para fazer Jeoás, um descendente de David, tornar-se rei. Se o plano não resultasse, é muito provável que Jeoiada fosse morto. Mas com a bênção de Jeová, correu tudo como planeado. Jeoiada, com o apoio dos levitas e de outros líderes, fez com que Jeoás se tornasse rei e Atalia fosse morta. (2 Cró. 23:1-5, 11, 12, 15; 24:1) Depois, ele “fez um pacto entre Jeová, o rei e o povo, segundo o qual continuariam a ser o povo de Jeová”. (2 Reis 11:17) Jeoiada “também colocou os porteiros nos portões da casa de Jeová, para que não entrasse ninguém que de algum modo estivesse impuro”. — 2 Cró. 23:19.

^ ***w23 agosto pp. 3-4 Aprenda com o exemplo de Daniel***
^5 Algum tempo depois de Daniel ter interpretado o sonho sobre a enorme estátua, a sua coragem foi testada novamente. Nabucodonosor teve outro sonho misterioso. Nesse sonho, ele viu uma grande árvore. Daniel explicou com coragem o significado do sonho, o que incluiu dar o aviso de que o rei ficaria louco e que deixaria de reinar durante um tempo. (Dan. 4:25) O rei poderia ter pensado que Daniel era seu inimigo e poderia ter mandado matá-lo. Mas Daniel mostrou coragem e explicou o sonho, mesmo sabendo que corria perigo.

^6 O que pode ter ajudado Daniel a ser corajoso durante toda a sua vida? Quando Daniel era jovem, os seus pais deram-lhe, sem dúvida, um bom exemplo, porque eles obedeciam às instruções de Jeová sobre ensinar a Lei aos filhos. (Deut. 6:6-9) Por causa disso, Daniel conhecia coisas básicas da Lei, como os Dez Mandamentos. Mas ele também conhecia detalhes importantes da Lei, como o que um israelita podia ou não comer. (Lev. 11:4-8; Dan. 1:8, 11-13) Daniel também aprendeu sobre a história do povo de Deus. Por isso, ele sabia quais eram as consequências de o povo não obedecer a Jeová. (Dan. 9:10, 11) Tudo o que Daniel passou na vida aumentou a sua confiança em Jeová. Ele tinha a certeza de que Jeová e os seus anjos poderosos iriam ajudá-lo em qualquer situação. — Dan. 2:19-24; 10:12, 18, 19.

^ ***w23 dezembro pp. 19-20 Como é que uma jovem se pode tornar uma cristã madura?***
^6 Vamos ver o exemplo bíblico de Rebeca. Ela era uma mulher inteligente e corajosa, que sabia como e quando agir. (Gén. 24:58; 27:5-17) Mesmo assim, ela era sempre respeitosa e submissa. (Gén. 24:17, 18, 65) Se tu, assim como Rebeca, fores humilde e apoiares aqueles a quem Jeová deu responsabilidades, vais ser um bom exemplo para a tua família e para a congregação.

^7 A modéstia é outra qualidade que todos os cristãos precisam de ter. A Bíblia diz que “a sabedoria está com os modestos”. (Pro. 11:2) Ester era uma serva fiel de Jeová. E por ser modesta, ela não ficou arrogante quando se tornou rainha. Por exemplo, ela escutou e seguiu o conselho do seu primo mais velho, Mordecai. (Ester 2:10, 20, 22) Assim como Ester, tu também podes mostrar modéstia se procurares bons conselhos e os aplicares na vida. — Tito 2:3-5.

^8 Ester também mostrou modéstia de outra maneira. Ela era “uma jovem bonita e atraente”, mesmo assim, não tentava chamar a atenção para si mesma. (Ester 2:7, 15) Como é que uma irmã pode imitar o exemplo de Ester? Uma maneira é por aplicar o que está em 1 Timóteo 2:9, 10. (Leia.) Aqui, o apóstolo Paulo disse às irmãs para se vestirem com modéstia e bom critério. As palavras gregas usadas mostram que uma mulher deveria sempre vestir-se de maneira apropriada e mostrar consideração pelos sentimentos e opiniões dos outros nesse respeito. Ficamos muito orgulhosos das irmãs que obedecem a esse conselho e se vestem de forma modesta!

^ ***w23 agosto pp. 30-31 Carregue o que for preciso e livre-se do resto***
^14 Não se perdoar por erros do passado. Quando pecamos, é natural sentirmo-nos culpados. Mas Jeová não quer que continuemos a sentir-nos assim. Esse é um peso que temos de deixar para trás. No entanto, como vamos saber se o nosso sentimento de culpa é exagerado? Se tivermos confessado o nosso pecado, se nos tivermos arrependido e fizermos tudo ao nosso alcance para não repetir o mesmo erro, podemos ter a certeza de que Jeová nos perdoou. (Atos 3:19) Depois de termos feito tudo isso, Jeová não quer que continuemos a sentir-nos culpados. Ele sabe que esse sentimento pode fazer-nos muito mal. (Sal. 31:10) Se ficarmos sobrecarregados com tanta tristeza, podemos acabar por desistir da corrida pela vida. — 2 Cor. 2:7.

^15 Como pode livrar-se desse peso? Se continuar a sentir-se culpado, concentre-se no “verdadeiro perdão” de Jeová. (Sal. 130:4) Jeová diz àqueles que se arrependem genuinamente: “Não me voltarei a lembrar do seu pecado.” (Jer. 31:34) Isso significa que Jeová não vai usar os seus erros do passado contra si. Por isso, se sofrer algumas consequências por causa do seu erro, não ache que é porque Jeová não o perdoou. Não se culpe, caso tenha perdido algum privilégio na congregação por causa de erros do passado. Jeová não continua a pensar nos erros que você cometeu; você também não deveria fazer isso. — Leia 1 João 3:19, 20.

^ ***w23 julho pp. 16-17 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^12 Informações enganosas. Satanás usa “vão engano” e as “coisas elementares do mundo” para enganar e dividir as pessoas. (Col. 2:8) Na época dos apóstolos, isso incluía filosofias humanas, ensinos judaicos que não estavam baseados nas Escrituras e o ensino de que os cristãos eram obrigados a obedecer à Lei mosaica. Essas ideias eram enganosas porque afastavam as pessoas de Jeová, a verdadeira Fonte da sabedoria. Hoje, Satanás usa a comunicação social e as redes sociais para espalhar teorias da conspiração e notícias falsas promovidas por líderes políticos. Isso aconteceu muito durante a pandemia da COVID-19. Muitos sofreram com ansiedade porque prestaram atenção a essas informações falsas. Mas as Testemunhas de Jeová que escutaram as orientações dadas pela organização evitaram esse problema. — Mat. 24:45.

^13 Distrações. Não devemos perder de vista as “coisas mais importantes”. (Fil. 1:9, 10) Quando estamos distraídos, perdemos muito tempo e energia que poderíamos usar em coisas que realmente trazem algum benefício. Até atividades comuns do dia a dia – como beber, comer, diversão e trabalho – podem distrair-nos se permitirmos que se tornem o foco da nossa vida. (Luc. 21:34, 35) Além disso, todos os dias somos bombardeados com notícias sobre protestos e debates políticos. Precisamos de ter cuidado para não ficarmos distraídos com esses assuntos. Senão, podemos começar a tomar partido na nossa mente e no nosso coração. Até aqui, vimos cinco coisas que Satanás usa para enfraquecer a nossa determinação de fazer o que é certo. Agora, vamos ver como podemos resistir aos ataques dele e continuar firmes.

^ ***w24 janeiro pp. 8-10 Está preparado para o dia mais importante do ano?***
O MEMORIAL da morte de Cristo é o dia mais importante do ano para o povo de Jeová. Esse foi o único evento que Jesus disse aos seus discípulos para realizarem. (Leia Lucas 22:19, 20.) Todos os anos, ficamos desejosos de que o dia do Memorial chegue. Porquê? Vamos ver alguns motivos.

^2 O Memorial ajuda-nos a refletir na importância do sacrifício de Jesus. Também nos lembra de como podemos mostrar a nossa gratidão por esse sacrifício. (2 Cor. 5:14, 15) Além disso, no Memorial, temos a oportunidade de ‘nos encorajarmos mutuamente’. (Rom. 1:12) Todos os anos, muitos irmãos inativos assistem ao Memorial. E alguns deles decidem voltar para Jeová, por serem recebidos de uma forma tão amorosa. Outras pessoas decidem começar a estudar a Bíblia depois do que viram e ouviram no Memorial. Não é de admirar que esse dia seja tão especial para nós!

^3 Pense também em como o dia do Memorial nos une ainda mais. Em todo o mundo, as Testemunhas de Jeová reúnem-se, à medida que o Sol se põe. Nós ouvimos um discurso que mostra a importância do resgate, cantamos dois cânticos, passamos o pão e o vinho e dizemos “amém” no fim das quatro orações que são feitas. Num período de 24 horas, todas as congregações já terão feito a mesma coisa. Consegue imaginar a alegria que Jeová e Jesus sentem ao verem os seus servos unidos em toda a Terra, a dar-lhes honra?

^ ***w24 janeiro p. 28 Jeová ama-o muito!***
^10 Qual é a maior prova de que Jeová nos ama? O resgate, o maior ato de amor do Universo! (João 3:16; Rom. 5:8) Jeová deu o seu Filho amado, permitindo que ele morresse por toda a humanidade, para que os nossos pecados fossem perdoados e para sermos seus amigos. (1 João 4:10) Quanto mais meditamos no preço que Jeová e Jesus pagaram, mais entendemos o quanto eles nos amam individualmente. (Gál. 2:20) O resgate não foi pago só para cumprir a justiça de Jeová. Foi pago por causa do amor que ele sente por nós. Jeová provou isso ao sacrificar o que tinha de mais precioso: o seu Filho Jesus. Jeová permitiu que Jesus sofresse e morresse por nós.

^11 Como vimos, Jeová faz questão de expressar o seu amor por nós. (Leia Jeremias 31:3.) Ele atraiu-nos precisamente porque nos ama. (Veja também Deuteronómio 7:7, 8.) Nada nem ninguém pode separar-nos do seu amor. (Rom. 8:38, 39) Como é que você se sente ao pensar no amor de Jeová? Vamos considerar o Salmo 23 e ver como David se sentiu com o cuidado e o amor de Jeová e como você pode sentir o mesmo.

^ ***w23 outubro pp. 26-27 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^10 A maneira como os judeus adoravam. Do lado de fora do tabernáculo, existia um altar de cobre onde eram oferecidos sacrifícios de animais a Jeová. (Êxo. 27:1, 2; 40:29) No entanto, esses sacrifícios não podiam conceder o perdão completo pelos pecados das pessoas. (Heb. 10:1-4) Os sacrifícios de animais no tabernáculo tinham de ser feitos de forma contínua e serviam para mostrar que, no futuro, existiria um único sacrifício que livraria toda a humanidade do pecado.

^11 A maneira como os cristãos adoram. Jesus sabia que tinha sido enviado à Terra por Jeová para oferecer a sua vida humana como sacrifício de resgate pela humanidade. (Mat. 20:28) Então, no seu batismo, Jesus apresentou-se para fazer o que Jeová queria. (João 6:38; Gál. 1:4) Quando se batizou, Jesus ofereceu-se num altar simbólico, que representava a vontade de Jeová. A vontade de Jeová era que Jesus sacrificasse a sua vida perfeita como humano, algo que ele fez “uma vez para sempre” para cobrir os pecados de todos aqueles que exercessem fé nele. (Leia Hebreus 10:5-7, 10.) A seguir, vamos ver o que representavam as partes que ficavam dentro do templo.

^ ***w24 janeiro p. 10 Está preparado para o dia mais importante do ano?***
^5 Uma das melhores maneiras de preparar o nosso coração para o Memorial é meditar no valor do sacrifício de Jesus Cristo. Nós não podemos fazer nada para nos livrarmos do pecado e da morte. (Leia o Salmo 49:7, 8; veja também o vídeo Porque É Que Jesus Morreu?.) Jeová enviou Jesus para dar a sua vida para nos salvar. Tanto Jeová como Jesus fizeram um grande sacrifício. (Rom. 6:23) Quanto mais meditarmos no que Jeová e Jesus fizeram por nós, mais gratidão teremos pelo resgate. Vamos ver algumas coisas que Jeová e Jesus estiveram dispostos a fazer por nós. Mas, primeiro, o que é o resgate?

^6 Um resgate é o preço pago para se ter algo de volta. O primeiro homem, Adão, era perfeito quando foi criado. Quando pecou, tanto Adão como os seus descendentes perderam a oportunidade de viver para sempre. Então, para recuperar o que Adão perdeu, Jesus ofereceu a sua vida perfeita como sacrifício. Durante a sua vida aqui na Terra, Jesus “não cometeu pecado, nem se encontrou falsidade na sua boca”. (1 Ped. 2:22) Visto que Jesus era perfeito, pôde pagar o preço pela vida perfeita que Adão perdeu. — 1 Cor. 15:45; 1 Tim. 2:6.

^ ***w23 outubro pp. 22-23 Explore cada detalhe da Palavra de Deus***
^13 Pense também no que Jesus está a fazer no céu. Ele é o nosso Rei e Sumo Sacerdote e entende muito bem como nos sentimos. Por meio dele, podemos aproximar-nos do “trono de bondade imerecida” de Deus em oração e pedir perdão pelos nossos pecados e ajuda “no momento certo”. (Leia Hebreus 4:14-16.) Não deixe passar nem sequer um dia sem meditar em tudo o que Jeová e Jesus têm feito e continuam a fazer por nós a partir dos céus. O amor deles por nós deve tocar-nos profundamente e motivar-nos a dar o nosso melhor no serviço a Jeová. — 2 Cor. 5:14, 15.

^14 Uma das melhores maneiras de mostrar o nosso apreço pelo que Jeová e Jesus fazem por nós é darmos o nosso máximo para ajudar outros a tornarem-se Testemunhas de Jeová e discípulos de Jesus. (Mat. 28:19, 20) Foi exatamente isso o que o apóstolo Paulo fez para mostrar a sua gratidão por Jeová e por Jesus. Ele sabia que a vontade de Jeová é que “todo o tipo de pessoas sejam salvas e venham a ter um conhecimento exato da verdade”. (1 Tim. 2:3, 4) Ele esforçou-se ao máximo na pregação para ajudar o maior número possível de pessoas, “para de todos os modos possíveis salvar alguns”. — 1 Cor. 9:22, 23.

^ ***w23 novembro p. 3 Jeová garante-nos que a Terra será um paraíso***
^3 Vamos ver uma promessa que é muito especial para todos nós. (Leia Apocalipse 21:3, 4.) Jeová diz que um dia “não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza, nem choro, nem dor”. Muitas vezes usamos estes versículos consoladores para tocar o coração das pessoas na pregação e para mostrar como será a vida no Paraíso. Mas qual é a reação de algumas pessoas? Talvez digam: “Isso é demasiado bom para ser verdade.”

^4 Quando Jeová inspirou o apóstolo João a escrever sobre a promessa do Paraíso, ele já sabia que iríamos usar esses versículos ao pregar as boas novas do Reino. Jeová também sabia que muitas pessoas achariam difícil acreditar que as coisas mudariam no futuro. (Isa. 42:9; 60:2; 2 Cor. 4:3, 4) Então, como podemos ajudar as pessoas a convencerem-se de que as bênçãos prometidas em Apocalipse 21:3, 4 vão cumprir-se? E como podemos fortalecer a nossa confiança em Jeová e na sua promessa? Jeová deu-nos fortes motivos para acreditarmos que ele vai cumprir a sua promessa. Que motivos são esses?

JEOVÁ GARANTE-NOS QUE VAI CUMPRIR A SUA PROMESSA

^5 Logo a seguir, em Apocalipse 21:5, 6, encontramos alguns motivos para confiar na promessa de Jeová sobre o Paraíso. Lemos: “Aquele que estava sentado no trono disse: ‘Vê! Faço novas todas as coisas.’ Disse também: ‘Escreve, pois estas palavras são fiéis e verdadeiras.’ E ele disse-me: ‘Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega, o princípio e o fim.’”

^ ***w23 agosto p. 31 Carregue o que for preciso e livre-se do resto***
^16 Já que estamos na corrida pela vida, precisamos de ‘correr de tal modo que consigamos ganhar’ o prémio. (1 Cor. 9:24) Vamos conseguir fazer isso apenas se entendermos a diferença entre as cargas que temos de levar e os pesos que temos de deixar para trás. Neste estudo, vimos apenas alguns exemplos do que temos de carregar e do que temos de nos livrar. Mas existem outras coisas. Por exemplo, em Lucas 21:34, Jesus disse que poderíamos ‘ficar sobrecarregados com o excesso no comer e no beber e com as ansiedades da vida’. Esse e outros textos da Bíblia podem ajudá-lo a ver alguns ajustes que talvez precise de fazer para continuar na corrida pela vida.

^17 Nós podemos ter a certeza de que vamos vencer a corrida pela vida porque Jeová vai dar-nos a força de que precisamos. (Isa. 40:29-31) Mas não podemos desanimar! Faça como o apóstolo Paulo, que se esforçou ao máximo para conseguir o prémio. (Fil. 3:13, 14) Ninguém pode correr essa corrida por si, mas, com a ajuda de Jeová, você vai conseguir. Ele pode ajudá-lo a levar as suas cargas e a livrar-se dos pesos que só o prejudicam. (Sal. 68:19) Com o apoio de Jeová, você vai conseguir perseverar e vencer a corrida pela vida!

^ ***w23 outubro p. 7 Está ‘pronto para obedecer’?***
^5 Os jovens podem aprender a serem obedientes por imitar o melhor exemplo de todos: o de Jesus. (1 Ped. 2:21-24) Ele era um humano perfeito, mas os seus pais eram imperfeitos. Mesmo assim, Jesus honrava os seus pais até quando eles não o entendiam ou quando cometiam erros. (Êxo. 20:12) Vamos ver o que aconteceu quando Jesus tinha 12 anos. (Leia Lucas 2:46-52.) A sua família estava em Jerusalém, mas quando os seus pais estavam a voltar para casa, não se aperceberam de que Jesus não estava com eles. José e Maria procuraram Jesus e, quando finalmente o encontraram, Maria culpou-o por todo o stress que ele tinha causado! Jesus poderia ter dito que aquilo era injusto. Afinal, era responsabilidade dos pais terem a certeza de que todos os filhos estavam no grupo antes de começar a viagem para casa. Em vez disso, Jesus respondeu de maneira simples e com respeito. Mas José e Maria “não compreenderam o que ele lhes dizia”. Apesar disso, Jesus “continuou a estar-lhes sujeito”.

^6 E vocês, jovens? Acham difícil obedecer aos pais quando eles cometem algum erro ou quando não vos entendem? O que é que vos pode ajudar? Primeiro, pensem em como Jeová se sente. A Bíblia diz que quando obedecem aos vossos pais, “isso é agradável ao Senhor”. (Col. 3:20) Jeová sabe que, às vezes, os vossos pais podem não vos entender muito bem ou talvez criem regras que pareçam não fazer sentido. Apesar disso, quando vocês obedecem aos vossos pais, deixam Jeová muito feliz.

^ ***w23 setembro p. 17 Ser brando mostra força***
^12 Podemos fazer algo parecido quando surgem outros assuntos polémicos. Por exemplo, talvez um colega de escola diga que as Testemunhas de Jeová precisam de mudar o ponto de vista sobre a homossexualidade. Será que ele sabe realmente o que as Testemunhas de Jeová pensam sobre o assunto? Ou será que tem um amigo ou um familiar que é homossexual? Será que ele pensa que odiamos os homossexuais? Talvez fosse bom explicar-lhe que nos preocupamos com todas as pessoas e que respeitamos e reconhecemos que cada um tem o direito de fazer as suas próprias escolhas. (1 Ped. 2:17) Pode ser que tenhamos a oportunidade de mostrar que seguir os princípios da Bíblia torna a nossa vida mais feliz.

^13 Quando conversamos com alguém que tem uma opinião muito forte sobre certo assunto, não devemos concluir logo que sabemos o motivo de a pessoa dizer isso. (Tito 3:2) Por exemplo, o que é que você faria se um colega de escola lhe dissesse que não faz nenhum sentido acreditar em Deus? Será que pensaria logo que ele acredita na evolução e que sabe muito sobre esse assunto? Talvez ele só esteja a repetir o que ouve dizer e nunca parou para pensar muito no assunto. Em vez de começar uma conversa sobre a teoria da evolução, tente dar ao seu colega algo para ele pensar depois. Talvez lhe possa mostrar alguma informação sobre a criação no site jw.org, e noutro dia podem conversar sobre um artigo ou vídeo que ele encontrou. Quando mostramos respeito dessa maneira, torna-se mais fácil as pessoas quererem aprender mais sobre o que a Bíblia diz.

^ ***w23 setembro p. 7 Confie em Jeová, assim como Sansão***
^18 Felizmente, Michael não desistiu. Com o tempo, ele recuperou os privilégios na congregação e hoje serve como ancião e pioneiro regular. Ele explica: “Eu concentrei-me em recuperar a minha amizade com Jeová; eu regularmente orava, estudava e meditava. O apoio e encorajamento que recebi, principalmente dos anciãos, ajudou-me a perceber que Jeová ainda me amava. Agora, eu posso servir novamente na congregação com uma consciência limpa. Isso ensinou-me que Jeová vai sempre perdoar qualquer um que esteja realmente arrependido.” Que lição aprendemos? Nós também podemos ter a certeza de que Jeová pode usar-nos e vai abençoar-nos sempre que nos esforçarmos para corrigir os nossos erros e continuarmos a confiar nele. — Sal. 86:5; Pro. 28:13.

^19 Neste estudo, relembrámos alguns acontecimentos emocionantes da vida de Sansão. Ele não era perfeito, apesar disso, não desistiu. Sansão continuou a esforçar-se para servir a Jeová, mesmo depois de ter cometido um erro que envolveu Dalila. E Jeová não desistiu dele. Ele voltou a usar Sansão de uma maneira impressionante. Para Jeová, Sansão foi um homem de muita fé, por isso, está na lista de pessoas fiéis que encontramos em Hebreus capítulo 11. É muito animador saber que servimos um Pai tão amoroso que nos quer fortalecer, principalmente quando nos sentimos fracos! Então, assim como Sansão, vamos implorar a Jeová: “Por favor, lembra-te de mim e fortalece-me.” — Juí. 16:28.

^ ***w23 setembro pp. 27-28 O que podemos aprender com as duas cartas de Pedro?***
^6 Pedro incentiva-nos a ‘ter bem em mente’ o dia de Jeová. (Leia 2 Pedro 3:11, 12.) Como podemos fazer isso? Por meditarmos, se possível todos os dias, nas bênçãos que teremos no novo mundo. Imagine como será viver num lugar lindo, respirar ar puro, saborear uma comida deliciosa e dar as boas-vindas aos seus familiares e amigos que forem ressuscitados. Pense como será ensinar às pessoas que viveram há muitos anos como as profecias da Bíblia se cumpriram. Meditar nisso vai ajudá-lo a continuar na expectativa e a confiar que o fim está muito perto. Como sabemos “com antecedência” como será o nosso futuro, ‘não seremos desviados’ pelas mentiras deste mundo. — 2 Ped. 3:17.

VENÇA O MEDO DO HOMEM

^7 Nós sabemos que o dia de Jeová está muito próximo. Por isso, queremos fazer o nosso melhor para pregar as boas novas aos outros. Só que, às vezes, dependendo da situação, podemos perder a coragem. Porquê? Porque podemos ceder ao medo, assim como aconteceu a Pedro. Na noite do julgamento de Jesus, Pedro teve medo de dizer que era um dos discípulos dele e negou várias vezes que conhecia Jesus. (Mat. 26:69-75) Mas Pedro venceu o medo e, mais tarde, escreveu com convicção: “Não temam o que eles temem nem fiquem perturbados.” (1 Ped. 3:14) As palavras de Pedro dão-nos a certeza de que também podemos vencer o medo do homem.

^8 O que pode ajudar-nos a vencer o medo do homem? Pedro disse: “Santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração.” (Leia 1 Pedro 3:15.) Isso inclui meditar na posição e no poder do nosso Senhor e Rei, Jesus Cristo. Quando surge uma oportunidade de partilhar as boas novas com outras pessoas, será que você fica nervoso ou com medo? Nesse caso, lembre-se do nosso Rei. Tente visualizar Jesus a governar nos céus, rodeado de milhões de anjos. Lembre-se de que ele tem “toda a autoridade no céu e na terra”. Ele prometeu: “Estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.” (Mat. 28:18-20) Pedro incentiva-nos a estarmos “sempre prontos” para falar sobre aquilo em que acreditamos. Gostaria de pregar a alguém no seu trabalho, na escola ou noutro lugar? Pense com antecedência em que situação gostaria de pregar e prepare o que vai dizer. Ore para ter coragem e confie que Jeová vai ajudá-lo a vencer o medo do homem. — Atos 4:29.

^ ***w24 março p. 22 Fuja da escuridão e continue na luz***
^8 Leia Efésios 5:3-5. Para conseguirem deixar para trás a escuridão moral, os cristãos em Éfeso tinham de rejeitar qualquer prática que desagradasse a Jeová. Isso não só incluía fazer algo imoral, mas também ter conversas indecentes. Paulo relembrou aos cristãos em Éfeso que eles tinham de fugir dessas coisas se quisessem receber uma “herança no Reino do Cristo e de Deus”.

^9 Nós também precisamos de ter muito cuidado para não ‘participarmos nas obras da escuridão’. (Efé. 5:11) A verdade é que, quando uma pessoa vê, escuta ou diz coisas imorais, é muito mais fácil acabar por fazer algo errado. (Gén. 3:6; Tia. 1:14, 15) Em certo país, houve vários irmãos que se tornaram “amigos”, quando começaram a conversar num grupo numa rede social. No início, eles falavam sobre assuntos espirituais. Mas, infelizmente, com o tempo, o foco dessas conversas mudou para coisas imorais. Mais tarde, muitos desses irmãos disseram que foi esse tipo de conversa que fez com que eles se envolvessem em imoralidade sexual.

^10 O mundo de Satanás está sempre a tentar enganar-nos e quer que acreditemos que o que Jeová diz ser imoral e impuro não é errado. (2 Ped. 2:19) Isso não nos surpreende! Afinal de contas, uma das táticas mais antigas de Satanás é confundir as pessoas para que elas não consigam perceber o que é certo e o que é errado. (Isa. 5:20; 2 Cor. 4:4) É por isso que muitos filmes, programas de televisão e sites promovem ideias que vão contra os padrões justos de Jeová. Satanás quer fazer-nos acreditar que, na verdade, aquilo que realmente é justo, e até inofensivo, são as práticas impuras e os estilos de vida imorais que são tão comuns hoje em dia. — Leia Efésios 5:6.

^ ***w23 outubro pp. 25-26 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^6 A maneira como os judeus adoravam. Paulo usou o tabernáculo construído por Moisés, em 1512 AEC, para explicar o templo espiritual. (Veja o quadro “A maneira como os judeus adoravam – A maneira como os cristãos adoram”.) O tabernáculo era uma estrutura parecida com uma tenda que os israelitas podiam levar de um lugar para o outro quando se mudavam. Ele foi usado durante cerca de 500 anos, até o templo ser construído em Jerusalém. (Êxo. 25:8, 9; Núm. 9:22) O tabernáculo, ou “tenda de reunião”, era o lugar onde os israelitas se reuniam para adorar a Deus e oferecer sacrifícios. (Êxo. 29:43-46) Mas o tabernáculo também representava algo muito melhor que Jeová daria aos cristãos.

^7 A maneira como os cristãos adoram. O antigo tabernáculo era “uma sombra das coisas celestiais” e representava o grande templo espiritual de Jeová. Paulo disse que “essa tenda [ou tabernáculo] é um símbolo para a época atual”. (Heb. 8:5; 9:9) Então, na época em que Paulo escreveu aos hebreus, o templo espiritual já era uma realidade para os cristãos. Ele começou a existir em 29 EC. Nesse ano, Jesus foi batizado, ungido com espírito santo e começou a servir como “grande sumo sacerdote” de Jeová no templo espiritual. — Heb. 4:14; Atos 10:37, 38.

^ ***w23 julho pp. 20-21 Imite a Jeová e seja razoável***
ALGUMAS pessoas dizem: “O vento não quebra uma árvore que se dobra.” Estas palavras mostram que certas árvores têm de ser flexíveis para continuarem de pé depois de um vendaval. Da mesma forma, para servirmos a Jeová com alegria, temos de ser flexíveis quando surgirem dificuldades. Para lidar com mudanças na vida e respeitar as opiniões e decisões de outros, é muito importante sermos flexíveis e razoáveis.

^2 Como servos de Jeová, queremos mostrar razoabilidade e também ser humildes e bondosos. Neste estudo, vamos ver como essas qualidades ajudaram alguns cristãos a enfrentar mudanças na vida e como também nos podem ajudar. Mas, primeiro, vamos ver o que podemos aprender com Jeová e Jesus – dois exemplos perfeitos de razoabilidade.

JEOVÁ E JESUS SÃO RAZOÁVEIS

^3 Jeová é descrito como “a Rocha” porque é firme e inabalável. (Deut. 32:4) No entanto, ao mesmo tempo, Jeová é razoável. A situação do mundo está sempre a mudar, mas isso não é um problema para Jeová. Ele é flexível e garante que todas as suas promessas se vão cumprir. Jeová criou os humanos à sua imagem, por isso, temos a capacidade de nos ajustar quando acontecem mudanças. Na Bíblia, encontramos princípios que nos ajudam a tomar decisões sábias, não importa os desafios. Então, a maneira como Jeová lida com os assuntos e os princípios que ele nos deu ajudam-nos a entender que, embora seja “a Rocha”, também é razoável.

^ ***w24 janeiro pp. 26-27 Jeová ama-o muito!***
^4 “Jeová é muito terno em afeição.” (Tia. 5:11, nota) Na Bíblia, o próprio Jeová compara-se a uma mãe amorosa. (Isa. 66:12, 13) Imagine uma mãe que cuida do seu filho com muito carinho. Cheia de amor, ela carrega-o ao colo e fala com ele com uma voz calma. Quando ele chora ou sente dor, ela faz o máximo para que ele tenha o que precisa. Mesmo quando sofremos, podemos ter a certeza de que Jeová nos ama. O salmista escreveu: “Quando as ansiedades me esmagaram, tu consolaste-me e acalmaste-me.” — Sal. 94:19.

^5 Jeová mostra sempre amor leal. (Sal. 103:8) Ele não desiste de nós, mesmo quando fazemos algo errado. O povo de Israel desapontou a Jeová várias vezes. Apesar disso, quando o povo se arrependia, Jeová mostrava claramente o seu amor leal por eles. Certa vez, ele disse: “Tornaste-te precioso aos meus olhos, foste honrado e eu amo-te.” (Isa. 43:4, 5) O amor de Jeová não mudou. Nós podemos confiar sempre nele. Mesmo que tenhamos cometido um erro sério, Jeová não nos abandona. Se nos arrependermos e voltarmos para Jeová, veremos que ele continua a amar-nos. Ele promete ‘perdoar-nos amplamente’. (Isa. 55:7) A Bíblia diz que o perdão de Jeová é como “tempos de refrigério” da parte dele. — Atos 3:19.

^ ***w23 novembro p. 18 Tenha a certeza de que Jeová vai ajudá-lo em tempos difíceis***
^15 Esdras viu a mão de Jeová na vida dele. Quando Esdras parava para pensar nas vezes que ele já tinha sido ajudado por Jeová, a confiança dele no seu Deus aumentava ainda mais. Repare nesta expressão: “A mão de Jeová, meu Deus, estava sobre mim.” (Leia Esdras 7:27, 28.) Esdras disse algo parecido seis vezes no livro que foi inspirado a escrever. — Esd. 7:6, 9; 8:18, 22, 31.

^16 Jeová pode ajudar-nos quando estivermos a enfrentar um desafio. Por exemplo, quando pedimos um dia de férias ao nosso patrão para assistir ao congresso ou quando pedimos para mudar o nosso horário de trabalho para assistir às reuniões, nós criamos uma oportunidade de ver a mão de Jeová na nossa vida. O resultado pode ser melhor do que esperamos, e, então, a nossa confiança em Jeová torna-se mais forte.

^17 Esdras foi humilde e orou a pedir a ajuda de Jeová. Sempre que Esdras se sentia ansioso com as coisas que tinha de fazer, ele orava humildemente a Jeová. (Esd. 8:21-23; 9:3-5) Outros israelitas viram como Esdras confiava em Jeová e começaram a apoiá-lo e a imitar a fé dele. (Esd. 10:1-4) Quando nos sentimos esmagados pelas preocupações com o nosso sustento ou com a segurança da nossa família, nós temos de orar a Jeová e confiar nele.

^ ***w23 dezembro pp. 2-3 A fé e as obras tornam-nos justos***
^3 Tanto Paulo como Tiago citaram as palavras que estão em Génesis 15:6: “Abrão depositou fé em Jeová, e Ele creditou-lhe isso como justiça.” Para Jeová, uma pessoa justa é aquela que faz a vontade dele e lhe agrada. É muito bom saber que humanos imperfeitos como nós podem ser considerados por Deus como pessoas justas, ou sem defeito! Gostaria que Jeová pensasse isso sobre si? Para que isso aconteça, vamos ver porque é que Jeová disse que Abraão era justo e o que precisamos de fazer para ser considerados assim.

^ ***w23 dezembro pp. 6-7 A fé e as obras tornam-nos justos***
^15 Jeová não diz que, para sermos declarados justos, precisamos de fazer exatamente o que Abraão fez. Na verdade, existem muitas maneiras de mostrarmos a nossa fé por meio de obras. Nós podemos receber com carinho os novos na congregação, ajudar os irmãos que estão passar por dificuldades e fazer o bem aos nossos familiares. Jeová aprova e abençoa essas coisas. (Rom. 15:7; 1 Tim. 5:4, 8; 1 João 3:18) Uma das maneiras mais importantes de mostrarmos a nossa fé é por pregar as boas novas com zelo. (1 Tim. 4:16) Todos nós podemos mostrar por meio de ações que temos fé nas promessas de Jeová, e que tudo o que ele faz é o melhor para nós. Se fizermos isso, podemos ter a certeza de que Jeová vai considerar-nos justos e seremos seus amigos.

^ ***w23 abril pp. 16-17 Jeová vai ajudá-lo a lidar com as incertezas da vida***
^12 Na época dos apóstolos houve uma grande fome que veio sobre “toda a terra habitada” e que afetou os cristãos. (Atos 11:28) Eles devem ter sofrido muito com isso. Com certeza, os chefes de família ficaram muito preocupados com conseguir alimento para a família. Imagine como isso deve ter afetado alguns jovens que estavam a planear aumentar a sua participação na pregação. Talvez tenham pensado adiar os seus planos. Embora a situação fosse diferente para cada um, os cristãos daquela época adaptaram-se. Eles continuaram a fazer o que conseguiam na pregação e ficaram felizes por partilharem as coisas materiais com os irmãos na Judeia. — Atos 11:29, 30.

^13 Como é que aqueles cristãos foram abençoados durante o período de fome? Os que receberam ajuda material viram claramente como Jeová estava a cuidar deles. (Mat. 6:31-33) Eles devem ter ficado ainda mais próximos dos irmãos que os tinham ajudado. E os que fizeram donativos ou que apoiaram os seus irmãos de outras formas sentiram a alegria que vem de ajudar outros. (Atos 20:35) Jeová abençoou-os a todos por se terem adaptado a essas circunstâncias desafiadoras.

^ ***w23 maio pp. 11-12 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
^13 Jeová pode usar pessoas que não o adoram para nos ajudar. (Pro. 21:1) Às vezes, Jeová pode responder às nossas orações por fazer com que pessoas que não o servem nos ajudem. Por exemplo, Jeová motivou o rei Artaxerxes a permitir que Neemias voltasse a Jerusalém para ajudar na reconstrução da cidade. (Nee. 2:3-6) Hoje, Jeová também pode usar pessoas que não o servem para fazer algo pelos seus servos.

^ ***w23 maio pp. 12-13 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
^15 Jeová nem sempre responde às nossas orações de maneiras espetaculares. Mas as respostas que ele dá são exatamente o que precisamos para nos mantermos leais. Por isso, esteja atento para ver como Jeová responde às suas orações. Uma irmã chamada Yoko achava que Jeová não estava a responder aos seus pedidos. Então, começou a fazer uma lista de tudo o que tinha pedido a Jeová. Depois de algum tempo, ela olhou para a lista e percebeu que Jeová tinha respondido à maioria das suas orações, até a algumas de que ela já nem se lembrava. De vez em quando, é bom parar e pensar em como Jeová está a responder às nossas orações. — Sal. 66:19, 20.

^16 É verdade que mostramos que temos fé quando oramos a Jeová. No entanto, também precisamos de fé para aceitar as respostas dele, independentemente de quais sejam. (Leia Hebreus 11:6.) Veja o exemplo de Mike e da sua esposa, Chrissy. Eles tinham o alvo de servir em Betel. “Ao longo dos anos, preenchemos várias vezes a petição para servir em Betel e orámos muito sobre isso, mas nunca fomos chamados.” Mike e Chrissy tiveram sempre a certeza de que Jeová sabia exatamente onde eles podiam ser mais bem usados. Eles continuaram a fazer o seu melhor, servindo como pioneiros regulares onde havia mais necessidade e apoiando projetos de construção. Hoje, estão no serviço de circuito. Mike conta: “Jeová nem sempre respondeu às nossas orações como esperávamos, mas ele respondeu sempre, e de maneiras muito melhores do que imaginávamos.”

^ ***w23 agosto pp. 27-28 Carregue o que for preciso e livre-se do resto***
^4 O nosso voto de dedicação. Quando nos dedicámos a Jeová, prometemos adorá-lo e fazer a vontade dele para sempre. Por isso, temos de cumprir esse voto. Fazer tudo o que prometemos a Jeová é uma responsabilidade séria, mas não é um peso. Afinal, Jeová criou-nos para fazermos a vontade dele. (Apo. 4:11) Ele fez-nos com o desejo de o conhecer e adorar, e criou-nos à sua imagem. É por isso que conseguimos aproximar-nos de Jeová e sentimos prazer em fazer a vontade dele. (Sal. 40:8) Além disso, quando fazemos a vontade de Deus e obedecemos ao seu Filho, encontramos ‘revigoramento para nós mesmos’. — Mat. 11:28-30.

^5 Como levar essa carga? Duas coisas podem ajudar. Primeiro, continue a fortalecer o seu amor por Jeová. Você pode fazer isso se meditar em todas as coisas boas que ele já fez por si e em todas as bênçãos que ele ainda lhe vai dar. Quanto mais o seu amor por Deus crescer, mais fácil vai ser obedecer-lhe. (Leia 1 João 5:3.) Segundo, imite Jesus. Ele conseguiu fazer a vontade de Jeová porque orava a pedir ajuda e concentrava-se na sua recompensa. (Heb. 5:7; 12:2) Assim como Jesus, ore a Jeová a pedir força e nunca perca de vista a esperança da vida eterna. Se aumentar o seu amor por Jeová e imitar Jesus, vai conseguir cumprir a sua dedicação a Jeová.

^ ***w23 agosto p. 20 Continue a ser paciente***
É MUITO bom estar com pessoas pacientes. Nós respeitamos as pessoas que conseguem esperar por algo sem ficarem irritadas. Sentimo-nos bem quando alguém é paciente connosco, mesmo quando cometemos um erro. Também nos sentimos muito gratos a quem nos ensinou sobre a Bíblia; afinal, foi preciso muita paciência, enquanto nos esforçávamos para aprender, aceitar ou colocar em prática um ensino bíblico. Acima de tudo, somos muito gratos a Jeová pela paciência que demonstra! — Rom. 2:4.

^2 É verdade que admiramos uma pessoa que é paciente, mas nós talvez não consigamos ser assim. Por exemplo, pode ser difícil manter a calma quando estamos no trânsito, principalmente se estivermos atrasados para um compromisso. Também podemos perder a paciência quando alguém nos irrita. E, às vezes, pode não ser fácil esperar pela promessa de Jeová de um novo mundo. Será que você gostaria de ser mais paciente? Neste estudo, vamos ver o que significa ser paciente e por que razão isso é tão importante. Além disso, vamos ver o que pode ajudar-nos a sermos mais pacientes.

^ ***w23 junho pp. 5-6 Anciãos, aprendam com o exemplo de Gideão***
^12 Esteja disposto a adaptar-se. Lembre-se da ordem que Jeová deu a Gideão. Ele devia mandar para casa quase todos os seus soldados. (Juí. 7:8) Gideão deve ter pensado: ‘Será que isto é mesmo necessário? Vai resultar?’ Mesmo assim, Gideão obedeceu. Hoje, os anciãos imitam o exemplo dele por colocarem em prática qualquer instrução de mudança que venha da organização de Jeová. (Leia Hebreus 13:17.) Por exemplo, em 2014 o Corpo Governante mudou a forma como os projetos de construção de Salões do Reino e Salões de Assembleias são financiados. (2 Cor. 8:12-14) No passado, quando as congregações queriam construir Salões do Reino e Salões de Assembleias, a organização de Jeová emprestava o dinheiro e, depois, os irmãos devolviam-no. Hoje, a organização usa os donativos dos irmãos do mundo todo para custear os projetos de construção – não importa se as congregações têm ou não condições de pagar. Quando um irmão chamado José soube dessa mudança, achou que não ia funcionar. Ele pensou: ‘Assim, dificilmente se construirá um Salão do Reino. As coisas não funcionam dessa forma aqui na nossa zona.’ Mas o que ajudou José a apoiar essa nova orientação? Ele diz: “As palavras de Provérbios 3:5, 6 lembraram-me que eu precisava de confiar em Jeová. E os resultados têm sido impressionantes! Nós estamos a conseguir construir mais Salões do Reino e, com as nossas contribuições, estamos a ajudar outros irmãos a também terem um local de adoração.”

^13 Seja corajoso e faça a vontade de Jeová. Gideão obedeceu a Jeová, apesar de sentir medo e correr perigo. (Juí. 9:17) Depois de Jeová encorajar Gideão, ele teve a certeza absoluta de que Jeová iria ajudá-lo a proteger o Seu povo. Os anciãos que vivem em sítios onde a nossa obra é proibida imitam o exemplo de Gideão. Eles são corajosos e tomam a liderança em organizar as reuniões e a pregação, apesar de correrem o risco de perder o emprego, sofrer algum tipo de violência, ser interrogados ou até presos. Durante a grande tribulação, os anciãos também vão precisar de coragem para obedecer às instruções que vão receber – mesmo que seja perigoso fazer isso. Essas instruções talvez sejam sobre uma mensagem de julgamento e o que fazer para sobreviver ao ataque de Gogue de Magogue. — Eze. 38:18; Apo. 16:21.

^ ***w23 junho pp. 17-18 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^14 Anteriormente, Jeová já tinha dito: “Honrarei os que me honrarem.” Foi exatamente isso o que ele fez com Jeoiada. (1 Sam. 2:30) Por exemplo, Jeová incluiu a história de Jeoiada na Bíblia para aprendermos algumas lições. (Rom. 15:4) E quando Jeoiada morreu, ele teve a honra de ser enterrado “na Cidade de David, com os reis, porque tinha feito o bem em Israel, a respeito do verdadeiro Deus e da Sua casa”. — 2 Cró. 24:15, 16.

^15 A história de Jeoiada ensina-nos muitas lições e ajuda-nos a aumentar o nosso temor de Jeová. Por exemplo, os anciãos aprendem com Jeoiada a procurar maneiras de proteger a congregação. (Atos 20:28) Os idosos aprendem que Jeová nunca vai abandoná-los. Se temerem a Jeová e permanecerem leais, Jeová pode usá-los para realizar a sua vontade. E pela maneira como Jeová tratou Jeoiada, os jovens aprendem a importância de tratar os mais velhos com dignidade e respeito, principalmente os que já servem a Jeová há muitos anos. (Pro. 16:31) Por fim, todos nós podemos aprender uma lição com os levitas e os outros líderes que apoiaram Jeoiada. Queremos apoiar lealmente ‘os que exercem liderança’ por lhes obedecer. — Heb. 13:17.

^ ***w23 julho p. 18 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^15 Estude a Palavra de Deus e medite nela. Uma árvore que tem raízes profundas e fortes consegue continuar de pé. A nossa fé é como as raízes de uma árvore. Quanto mais forte for a nossa fé, mais fácil será continuarmos firmes e termos a certeza de que Jeová nos pede sempre o que é melhor para nós. (Col. 2:6, 7) Podemos fortalecer a nossa fé por estudar a Palavra de Deus e meditar em como os conselhos, as orientações e a proteção de Jeová ajudaram os seus servos no passado. Por exemplo, Ezequiel prestou muita atenção a uma visão onde um anjo media um templo detalhadamente. Isso fortaleceu Ezequiel e também nos ensina a importância de obedecer aos padrões de Jeová para a adoração pura e defendê-los. (Eze. 40:1-4; 43:10-12) Nós beneficiamo-nos quando estudamos e meditamos em coisas profundas da Palavra de Deus.

^16 Fortaleça o seu coração. O rei David disse que nunca deixaria de amar a Jeová. Ele cantou: “O meu coração está firme, ó Deus.” (Sal. 57:7) Nós também podemos ter um coração firme por confiarmos completamente em Jeová. (Leia o Salmo 112:7.) Veja o exemplo de Bob, mencionado antes. Quando o anestesista disse que haveria sangue disponível caso fosse necessário, Bob respondeu imediatamente que, se houvesse qualquer hipótese de lhe darem sangue, ele sairia logo do hospital. Bob explica: “Eu não tinha nenhuma dúvida sobre o que devia fazer, nem medo do que ia acontecer.”

^ ***w23 dezembro pp. 24-25 Como é que um jovem se pode tornar um cristão maduro?***
^4 Escolhe bons exemplos para imitar. A Bíblia está cheia de bons exemplos que os jovens podem imitar. Esses exemplos são de homens que amavam a Jeová e que souberam lidar com várias responsabilidades para cuidar do Seu povo. Tu também podes encontrar bons exemplos de cristãos maduros na tua própria família ou na congregação. (Heb. 13:7) Além disso, tens o exemplo perfeito de Jesus Cristo. (1 Ped. 2:21) Ao estudares com atenção esses exemplos, para e pensa nas excelentes qualidades que esses homens têm e vê como podes imitá-los. — Heb. 12:1, 2.

^5 Desenvolve e “resguarda [...] o raciocínio”. (Pro. 3:21) O homem que tem a habilidade de raciocinar analisa com cuidado as opções que tem antes de agir. Por isso, esforça-te para desenvolver e manter essa habilidade. Porquê? Porque no mundo há muitos homens que seguem apenas as suas próprias ideias ou que se deixam levar pelas suas emoções. (Pro. 7:7; 29:11) Além disso, a televisão, os filmes, a Internet e as redes sociais podem ter uma forte influência sobre ti e afetar a tua maneira de pensar e agir. Então, como é que podes desenvolver o teu raciocínio? Primeiro, precisas de conhecer os princípios da Bíblia e entender porque são bons para ti. Depois, tens de usar esses princípios para tomar decisões que agradam a Jeová. (Leia o Salmo 119:9.) Quando desenvolves esta habilidade importante de usar os princípios bíblicos para tomar decisões, estás a dar um grande passo para te tornares um cristão maduro. (Pro. 2:11, 12; Heb. 5:14) Vamos ver como o raciocínio pode ajudar-te em duas situações: (1) na maneira como te comportas com as irmãs e (2) ao tomares decisões sobre a tua maneira de vestir e a tua aparência.

^ ***w23 setembro p. 17 Ser brando mostra força***
^10 Talvez um colega de trabalho ou de escola pergunte por que motivo fazemos questão de seguir o que a Bíblia diz. Ao responder, vamos fazer o nosso melhor para defender aquilo em que acreditamos e, ao mesmo tempo, mostrar respeito pela opinião da outra pessoa. (Leia 1 Pedro 3:15.) Em vez de encararmos a pergunta como um ataque contra nós, seria melhor ver isso como uma oportunidade para saber o que realmente é importante para ela. Não importa o que motivou a pessoa a fazer a pergunta, nós queremos sempre responder de maneira calma e bondosa. A nossa resposta até pode ajudar a pessoa a reavaliar o assunto. Mesmo que ela seja rude ou sarcástica, queremos sempre reagir de maneira bondosa. — Rom. 12:17.

^ ***w23 setembro pp. 18-19 Ser brando mostra força***
^15 Os pais podem ajudar os filhos a saberem como responder de maneira branda quando alguém questiona aquilo em que eles acreditam. (Tia. 3:13) Alguns pais treinam os seus filhos durante a adoração em família. Eles estudam alguns assuntos que podem surgir na escola e demonstram como dar a resposta. Também ensinam os filhos a falar de maneira branda e despertar a curiosidade de outros. — Veja o quadro “Treine com a sua família”.

^16 Treinar antes pode ajudar os jovens a ter a certeza de que a Bíblia ensina a verdade. Assim, eles vão conseguir explicar a outros os fortes motivos que têm para acreditar nela. A série “Os Jovens Perguntam”, no site jw.org, tem algumas atividades para ajudar os adolescentes a fortalecerem as suas crenças e a prepararem respostas nas suas próprias palavras. Quando a família se junta para estudar esses artigos, todos podem aprender como defender a sua fé de maneira branda e atrativa.

^ ***w23 maio p. 26 Você vai conseguir alcançar os seus alvos espirituais!***
JÁ ALGUMA vez estabeleceu um alvo espiritual que depois achou muito difícil de alcançar? Então, saiba que não é o único. Por exemplo, Philip viu que precisava de orar mais e melhorar a qualidade das suas orações, mas teve muita dificuldade em encontrar tempo para fazer isso. Já Erika tinha o alvo de chegar a horas às saídas ao campo, mas acabava por chegar quase sempre atrasada. Tomáš tentou várias vezes ler a Bíblia toda, mas ele conta: “Eu simplesmente não gostava de ler a Bíblia. Tentei três vezes, mas só conseguia chegar a Levítico e parava aí.”

^2 Se estiver a esforçar-se para alcançar um alvo, mas ainda não tiver conseguido, nunca pense que é um fracasso. Alcançar um alvo, mesmo que seja muito simples, é algo que requer tempo e esforço. E o facto de estar a esforçar-se já mostra que valoriza muito a sua amizade com Jeová e quer dar-lhe o seu melhor. Saiba que Jeová reconhece todo o seu esforço. E ele não espera de nós mais do que lhe podemos dar. (Sal. 103:14; Miq. 6:8) Por isso, seja equilibrado e escolha um alvo que consiga alcançar. Mas o que pode fazer para alcançá-lo? Vamos ver algumas dicas.

^ ***w23 agosto p. 3 Aprenda com o exemplo de Daniel***
^4 Pessoas corajosas até podem sentir medo, mas não deixam de fazer o que é certo por causa disso. Daniel era um jovem muito corajoso. Vamos ver duas ocasiões em que ele mostrou coragem. A primeira foi cerca de dois anos depois de os babilónios destruírem Jerusalém. O rei Nabucodonosor, de Babilónia, teve um sonho assustador sobre uma enorme estátua. O rei ameaçou matar todos os sábios, incluindo Daniel, se não conseguissem dizer-lhe o que tinha sonhado e interpretar o sonho. (Dan. 2:3-5) Daniel teve de agir rapidamente, senão muitas pessoas morreriam. Ele “apresentou-se perante o rei e pediu-lhe que lhe concedesse tempo para dar ao rei a interpretação”. (Dan. 2:16) Mas é provável que Daniel nunca tivesse interpretado sonhos antes. Por isso, precisou de muita coragem e fé. Daniel pediu aos seus amigos Sadraque, Mesaque e Abednego que “orassem para que o Deus do céu mostrasse misericórdia com respeito a esse segredo”. (Dan. 2:18) Jeová respondeu às orações deles. Com a ajuda de Deus, Daniel interpretou o sonho de Nabucodonosor. Por causa disso, a vida dele e dos seus amigos foi poupada.

^ ***w23 agosto p. 4 Aprenda com o exemplo de Daniel***
^7 Daniel estudava as profecias que já existiam, incluindo as profecias de Jeremias. Por meio desse estudo, Daniel percebeu que faltava pouco tempo para os judeus serem libertados do cativeiro em Babilónia. (Dan. 9:2) Ver profecias bíblicas cumprirem-se, certamente, fortaleceu a confiança de Daniel em Jeová. E quem confia em Deus de todo o coração consegue mostrar uma coragem fora do comum. (Veja também Romanos 8:31, 32, 37-39.) Mas o mais importante é que Daniel orava regularmente ao seu Pai celestial. (Dan. 6:10) Ele pedia ajuda a Jeová, perdão pelos erros e falava dos seus sentimentos. (Dan. 9:4, 5, 19) Daniel era uma pessoa normal como nós; ele não nasceu com coragem. Mas ele conseguiu desenvolver essa qualidade por meio do estudo, da oração e por confiar em Jeová.

^ ***w23 novembro pp. 8-9 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
^3 Porque é importante amarmo-nos uns aos outros? Porque assim provamos que somos verdadeiros cristãos. Jesus disse aos seus apóstolos: “Por meio disto todos saberão que são meus discípulos: se tiverem amor entre vocês.” (João 13:35) Além disso, o amor mantém-nos unidos. Paulo disse que o amor é “o perfeito vínculo de união”. (Col. 3:14) Mas ainda existe outro motivo importante para termos amor uns pelos outros. O apóstolo João escreveu: “Aquele que ama a Deus deve amar também o seu irmão.” (1 João 4:21) Quando mostramos amor uns pelos outros, mostramos que amamos a Deus.

^ ***w23 novembro p. 9 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
^5 Assim como um médico consegue ter uma ideia de como está o coração de uma pessoa através do pulso, nós podemos saber se o nosso amor por Deus está forte ao ver o quanto amamos os outros. Se percebermos que de alguma forma o nosso amor pelos nossos irmãos está a enfraquecer, isso talvez mostre que o nosso amor por Jeová também está a enfraquecer. No entanto, se tivermos o hábito de mostrar amor pelos irmãos, isso é um sinal de que o nosso amor por Jeová também está forte.

^6 Se o nosso amor pelos irmãos estiver a enfraquecer, temos um grave problema. Porquê? Porque a falta de amor é uma prova de que a nossa amizade com Jeová também está a enfraquecer. O apóstolo João deixou isso bem claro: “Quem não ama o seu irmão, a quem vê, não pode amar a Deus, a quem não vê.” (1 João 4:20) Qual é a lição? Nós só podemos agradar a Jeová se ‘nos amarmos uns aos outros’. — Leia 1 João 4:7-9, 11.

^ ***w23 setembro pp. 8-9 Jovem, como queres que a tua vida seja?***
^3 Imite as boas decisões de Jeoás. O rei Jeoás, quando era jovem, tomou uma decisão sábia. Ele não tinha pai, por isso, seguia os conselhos de Jeoiada, o fiel sumo sacerdote. Jeoiada criou Jeoás como se fosse seu próprio filho. E por causa do bom exemplo de Jeoiada, Jeoás decidiu servir a Jeová e ajudar o povo a fazer o mesmo. Jeoás até deu início a uma restauração no templo de Jeová. — 2 Cró. 24:1, 2, 4, 13, 14.

^4 Jovem, se os teus pais ou outra pessoa te estiverem a ensinar sobre Jeová e os padrões dele, podes ter a certeza de que isso é um presente valioso para ti. (Leia Provérbios 2:1, 10-12.) Os teus pais podem ensinar-te de várias maneiras. Vamos ver como o pai de uma irmã chamada Katya a ajudou a tomar boas decisões. Todos os dias, no caminho para a escola, eles conversavam sobre o texto diário. Katya diz: “Aquelas conversas ajudavam-me a lidar com os desafios daquele dia.” Mas talvez aches que as regras dos teus pais, baseadas na Bíblia, são muito rígidas. Nesse caso, o que te pode ajudar a obedecer aos teus pais? Uma irmã chamada Anastasia diz que os seus pais lhe explicavam sempre o motivo de criarem certa regra. Ela diz: “Isso ajudava-me a entender que eles não estavam a criar aquelas regras para me controlar, mas sim porque me amavam e me queriam proteger.”

^5 Os teus pais vão ficar muito felizes se aplicares os conselhos bíblicos que eles te dão. Mas o mais importante é que vais deixar Jeová feliz e a tua amizade com ele vai tornar-se ainda mais forte. (Leia Provérbios 22:6; 23:15, 24, 25.) Não achas que este é um bom motivo para imitares o exemplo de Jeoás quando ele era jovem?

^ ***w23 novembro p. 21 Será que Jeová vai responder às minhas orações?***
^4 Jeová promete que vai escutar as nossas orações. (Leia Jeremias 29:12.) Deus nunca vai ignorar as nossas orações, porque ele ama os seus servos leais. (Sal. 10:17; 37:28) Mas isso não significa que ele nos vai dar tudo o que pedimos. Só vamos receber algumas das coisas que pedimos no novo mundo.

^5 Jeová leva em conta se os nossos pedidos se relacionam com o propósito dele. (Isa. 55:8, 9) O propósito de Jeová envolve encher a Terra com pessoas que viverão unidas e felizes debaixo do seu governo. Mas Satanás diz que as pessoas seriam mais felizes governando-se a si mesmas. (Gén. 3:1-5) Para provar que o Diabo está a mentir, Jeová tem permitido que os governos humanos existam. Mas eles são os principais responsáveis pela maioria dos problemas que enfrentamos hoje. (Ecl. 8:9) Nós sabemos que Jeová não vai acabar com todos os problemas agora. Se ele fizesse isso, alguns pensariam que os governos humanos funcionam e que conseguem resolver os problemas da humanidade.

^ ***w23 dezembro p. 7 A fé e as obras tornam-nos justos***
^16 O capítulo 4 de Romanos fala de outra lição que podemos aprender com Abraão: a importância da esperança. Jeová prometeu que por meio de Abraão “muitas nações” seriam abençoadas. Imagine a alegria de Abraão ao ouvir isso! (Gén. 12:3; 15:5; 17:4; Rom. 4:17) Mas o tempo foi passando, Abraão já tinha 100 anos e Sara 90, e eles ainda não tinham nenhum filho. Do ponto de vista de Abraão e Sara, isso parecia impossível, e esse foi um grande teste para Abraão. “Mas baseando-se na esperança, [ele] teve fé em que se tornaria pai de muitas nações.” (Rom. 4:18, 19) Por fim, Abraão tornou-se pai de Isaque, o filho por quem esperava há tanto tempo. — Rom. 4:20-22.

^17 Como vimos, nós podemos ter a aprovação de Jeová e ser considerados justos por ele, assim como Abraão foi. Na verdade, Paulo falou mais sobre isso quando disse: “As palavras ‘isso foi-lhe creditado’ não foram escritas somente por causa [de Abraão], mas também por nossa causa, a quem isso será creditado, porque cremos n’Aquele que levantou Jesus.” (Rom. 4:23, 24) Assim como Abraão, precisamos de ter fé em Jeová, fazer boas obras e ter esperança de que as suas promessas se vão cumprir. Paulo continua a falar sobre a nossa esperança em Romanos, capítulo 5. É isso o que vamos ver no próximo estudo.

^ ***w24 janeiro pp. 4-5 Confie em Jeová e vença o medo!***
^9 Quando você estiver a enfrentar uma situação que o deixa com medo, lembre-se de que Jeová sabe qual é o seu desafio e entende exatamente como se sente. No caso dos israelitas no Egito, além de ver que eles estavam a ser maltratados, Jeová ‘sabia muito bem o quanto estavam a sofrer’. (Êxo. 3:7) David, num cântico, disse que Jeová via a sua “aflição” e conhecia a sua “profunda angústia”. (Sal. 31:7) Quando o povo de Deus sofria, às vezes por causa das suas próprias más decisões, Jeová ‘também ficava aflito’. (Isa. 63:9) Quando estiver com medo, pode ter a certeza de que Jeová entende os seus sentimentos e quer muito ajudá-lo a vencer os seus medos.

^10 Às vezes, quando você está a enfrentar um problema, talvez tenha dificuldade em ver como Jeová o está a ajudar. Nesse caso, ore a Jeová e peça-lhe que o ajude a perceber o apoio dele mais claramente. (2 Reis 6:15-17) Pergunte-se: ‘Já fui fortalecido alguma vez por um discurso ou um comentário numa reunião? Já me senti encorajado por alguma publicação, vídeo ou canção original? Já alguém me animou quando partilhou comigo um pensamento ou um texto bíblico?’ Podemos facilmente esquecer-nos do quanto somos ajudados por meio do amor dos nossos irmãos e do alimento espiritual que recebemos. Mas esses são presentes incríveis que Jeová nos dá. (Isa. 65:13; Mar. 10:29, 30) São uma prova de que Jeová se preocupa muito connosco e merece a nossa confiança. — Isa. 49:14-16.

^ ***w23 maio p. 5 Como melhorar a qualidade das suas orações?***
^11 Peça a Jeová coragem para pregar. Pouco antes de voltar para o céu, Jesus lembrou os seus discípulos de que deveriam dar testemunho sobre ele “em Jerusalém, em toda a Judeia e Samaria, e até à parte mais distante da terra”. (Atos 1:8; Luc. 24:46-48) Algum tempo depois, os líderes judeus prenderam os apóstolos Pedro e João e levaram-nos até ao Sinédrio. Lá, eles foram proibidos de pregar e até foram ameaçados. (Atos 4:18, 21) Como é que Pedro e João reagiram?

^12 Pedro e João disseram o seguinte quando foram ameaçados pelos líderes religiosos: “Julguem os senhores se é certo, à vista de Deus, obedecer-vos em vez de obedecer a Deus. Quanto a nós, não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos.” (Atos 4:19, 20) Quando Pedro e João foram soltos, os discípulos fizeram uma oração a pedir que a vontade de Jeová fosse feita. Eles oraram: “Concede aos teus escravos que continuem a falar a tua palavra com toda a coragem.” Jeová respondeu a essa oração sincera. — Leia Atos 4:29, 31.

^ ***w24 fevereiro p. 8 “Louvem o nome de Jeová”***
IMAGINE esta situação: alguém de quem você gosta muito diz uma mentira horrível sobre si, e algumas pessoas acreditam. Mas o pior nem é isso. O pior é que essas pessoas começam a espalhar essa mentira, e outros também acreditam. Como é que se sentiria? Se gosta dessas pessoas e se preocupa com o que elas pensam sobre si, isso iria deixá-lo muito triste, não é verdade? — Pro. 22:1.

^2 Esta ilustração ajuda-nos a entender como Jeová se sentiu quando a reputação dele foi manchada. Um dos seus anjos contou uma mentira sobre ele à primeira mulher, Eva, e ela acreditou nessa mentira. Por causa disso, os nossos primeiros pais rebelaram-se contra Jeová, e o resultado foi que o pecado e a morte se espalharam a todos os humanos. (Gén. 3:1-6; Rom. 5:12) Todos os problemas que vemos no mundo – como a morte, as guerras e o sofrimento – só existem por causa das mentiras que Satanás contou no jardim do Éden. Como é que Jeová se sente ao ver todos os problemas que essas mentiras causaram? Com certeza, isso é muito doloroso para Jeová. Mesmo assim, ele não se tornou um Deus amargo ou ressentido. Na verdade, Jeová continua a ser o “Deus feliz”. — 1 Tim. 1:11.

^ ***w24 março pp. 6-7 Está pronto para se dedicar a Jeová?***
^13 Vai ser mais fácil continuar leal a Jeová se, antes da tentação, já tiver decidido o que fazer. A Bíblia fala de várias pessoas que fizeram isso, embora fossem imperfeitas, tal como nós. Veja o exemplo de José. A esposa de Potifar tentou seduzi-lo várias vezes, mas ele não tinha nenhuma dúvida de como devia reagir. A Bíblia diz que ‘ele se recusava’ e dizia: “Como poderia eu cometer esta grande maldade e realmente pecar contra Deus?” (Gén. 39:8-10) É evidente que José sabia exatamente o que fazer antes de ser tentado pela esposa de Potifar. Por isso, ele conseguiu fazer o que era certo.

^14 Como é que você pode ter a determinação que José teve? Decida agora o que vai fazer quando enfrentar uma tentação. Não hesite em dizer “não” às coisas que Jeová odeia e não pense nessas coisas. (Sal. 97:10; 119:165) Assim, vai conseguir resistir à tentação porque já decidiu como vai reagir.

^15 Pode ser que já tenha a certeza de que encontrou a verdade e de que quer servir a Jeová de todo o seu coração. Mas talvez ainda não se sinta preparado para se dedicar a Jeová e para se batizar. Nesse caso, pode fazer o que o rei David fez e implorar a Jeová: “Examina-me, ó Deus, e conhece o meu coração. Sonda-me e conhece as minhas ansiedades. Vê se há em mim alguma tendência prejudicial, e guia-me no caminho da eternidade.” (Sal. 139:23, 24) Jeová abençoa aqueles que “o procuram seriamente”, e você mostra que está a fazer isso quando se esforça para atingir o alvo da dedicação e do batismo. — Leia Hebreus 11:6.

^ ***w23 outubro p. 26 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^8 A maneira como os judeus adoravam. O sumo sacerdote era o representante do povo perante Deus. O primeiro sumo sacerdote de Israel foi Arão. Ele foi designado por Jeová na inauguração do tabernáculo. No entanto, como Paulo explicou, “era necessário haver muitos sacerdotes em sucessão, porque a morte os impedia de continuar como tais”. (Leia Hebreus 7:23-27.) Já que eles eram homens imperfeitos, os sumos sacerdotes tinham de oferecer sacrifícios pelos seus próprios pecados. Esta é uma grande diferença entre os sumos sacerdotes de Israel e o grande Sumo Sacerdote, Jesus Cristo.

^9 A maneira como os cristãos adoram. Como Sumo Sacerdote, Jesus Cristo “é servo [...] na verdadeira tenda, que Jeová erigiu, e não o homem”. (Heb. 8:1, 2) Paulo explicou que “visto que [Jesus] continua vivo para sempre, o seu sacerdócio não tem sucessores”. Paulo também disse que Jesus é “sem mancha, separado dos pecadores” e que, ao contrário dos sumos sacerdotes de Israel, “ele não precisa de oferecer sacrifícios diariamente” pelos seus próprios pecados. Agora, vamos ver a diferença entre o altar e os sacrifícios dos judeus e dos cristãos.

^ ***w23 novembro p. 4 Jeová garante-nos que a Terra será um paraíso***
^9 Jeová disse em Apocalipse 21:5: “Faço novas todas as coisas.” O que é que isso significa? Neste capítulo, essa frase mostra que Jeová vai destruir este sistema de coisas e trazer um novo mundo. Em Apocalipse 21:1, lemos: “O céu anterior e a terra anterior tinham passado.” O “céu anterior” refere-se aos governos controlados por Satanás e pelos seus demónios. (Mat. 4:8, 9; 1 João 5:19) A palavra “terra” pode ser usada para se referir aos habitantes da Terra. (Gén. 11:1; Sal. 96:1) Dessa forma, a “terra anterior” refere-se às pessoas más. Jeová não vai tentar renovar ou melhorar o “céu” e a “terra” anteriores. Em vez disso, ele vai livrar-se deles completamente e substituí-los por “um novo céu e uma nova terra” – ou seja, um novo governo que vai reinar sobre pessoas justas.

^10 O que mais é que Jeová vai realizar para ‘fazer novas todas as coisas’? (Apo. 21:5) Ele vai restaurar a Terra e fazer com que os humanos sejam perfeitos. Como disse a profecia de Isaías, Jeová vai fazer com que toda a Terra se torne um lugar lindo, parecido com o jardim do Éden. Essa restauração também se vai refletir nas pessoas. Jeová promete que seremos curados de todas as doenças. Os cegos, os surdos e os coxos serão curados, e até os mortos serão ressuscitados. — Isa. 25:8; 35:1-7.

^ ***w23 julho p. 2 Está pronto para a grande tribulação?***
^2 A “grande tribulação” vai começar de repente. (Mat. 24:21) Ao contrário de outros desastres, nós sabemos que a grande tribulação vai acontecer em breve. Há cerca de 2 mil anos, Jesus avisou os seus seguidores de que deveriam estar prontos para esse dia. (Leia Mateus 24:44.) Se estivermos preparados, será mais fácil passar por esse momento difícil e ajudar outros a fazerem o mesmo. — Luc. 21:36.

^3 Vamos ver três qualidades que nos podem ajudar a estar preparados para a grande tribulação. Como reagiremos se tivermos de pregar uma forte mensagem de julgamento e formos perseguidos? (Apo. 16:21) Precisaremos de perseverança para obedecer a Jeová, com a confiança de que ele nos vai proteger. O que vamos fazer se os nossos irmãos perderem alguns bens materiais ou até tudo o que têm? (Hab. 3:17, 18) Teremos de mostrar compaixão para lhes darmos a ajuda de que precisam. E como vamos reagir se, por causa do ataque de uma coligação de nações, tivermos de morar com outros irmãos num espaço pequeno durante algum tempo? (Eze. 38:10-12) Precisaremos de ter forte amor pelos nossos irmãos para conseguirmos enfrentar esse período difícil.

^ ***w23 maio pp. 22-23 Mantenha acesa “a chama de Jah”***
^10 O que é que os casais podem fazer para passar tempo juntos? Talvez seja preciso planearem o tempo que vão passar um com o outro. (Leia Efésios 5:15, 16.) Um irmão na Nigéria chamado Uzondu diz: “Quando programo as minhas atividades, eu tiro sempre tempo para estar com a minha esposa. Para mim, isso é uma prioridade.” (Fil. 1:10) Veja o exemplo de Anastasia, na Moldávia. Ela é esposa de um superintendente de circuito e encontrou uma maneira de usar melhor o seu tempo. Ela diz: “Eu tento fazer as minhas coisas enquanto o meu marido está ocupado com as suas responsabilidades. Assim, depois, podemos ficar juntos.” Mas e se vocês forem tão ocupados que é difícil encontrarem tempo para passarem juntos?

^11 Maridos e esposas podem aprender com o exemplo de Áquila e Priscila, um casal muito querido pelos primeiros cristãos. (Rom. 16:3, 4) A Bíblia não fala muito sobre o casamento deles, mas mostra que eles trabalhavam, pregavam e ajudavam outros – e faziam tudo isso juntos. (Atos 18:2, 3, 24-26) Na verdade, sempre que a Bíblia fala de Áquila e Priscila, menciona-os juntos.

^12 Como é que os casais podem imitar Áquila e Priscila? Pense em tudo o que vocês têm para fazer. Será que poderiam fazer algumas dessas coisas juntos, como casal? Por exemplo, Áquila e Priscila pregavam juntos. E vocês, costumam ir à pregação juntos regularmente? Áquila e Priscila também trabalhavam juntos. Talvez vocês não tenham o mesmo emprego, mas será que poderiam fazer algumas atividades juntos, como cuidar da casa? (Ecl. 4:9) Quando se ajudam um ao outro numa tarefa, sentem-se como uma equipa e têm mais oportunidades para conversar. Robert e Linda estão casados há mais de 50 anos. Robert diz: “Nós não temos muito tempo livre para nos divertirmos. Mas quando eu lavo a louça e a minha esposa a limpa, ou quando estou a cuidar do jardim e ela vem ajudar-me, eu sinto-me muito feliz. Fazer coisas juntos deixa-nos mais unidos, e o nosso amor continua a crescer.”

^ ***w24 janeiro pp. 2-3 Confie em Jeová e vença o medo!***
TODAS as pessoas, às vezes, sentem medo. É claro que o estudo da Bíblia já nos livrou do medo da morte, do medo de coisas sobrenaturais ou do medo do futuro. Mas nós vivemos numa época marcada por “coisas atemorizantes”, como guerras, crime e doenças. (Luc. 21:11) Também podemos sentir medo dos governos que nos perseguem ou de membros da família e outros que se opõem à nossa adoração a Jeová. Talvez fiquemos preocupados e achemos que não vamos conseguir suportar as dificuldades que estamos a enfrentar agora ou outras que possam surgir no futuro.

^2 David também sentia medo. Quando o rei Saul o queria matar, David decidiu fugir para a cidade filisteia de Gate. Aquis, o rei de Gate, descobriu que David era o guerreiro poderoso sobre quem as pessoas diziam que tinha matado “dezenas de milhares” de filisteus. Por isso, David “ficou com muito medo”. (1 Sam. 21:10-12) Ele ficou preocupado com o que Aquis lhe poderia fazer. O que é que David fez para vencer esse medo?

^3 No Salmo 56, David contou como se sentiu quando estava em Gate. Nesse salmo, ele falou sobre os seus medos, mas também mostrou o que fez para os ultrapassar. Quando ficou com medo, David confiou em Jeová. (Leia o Salmo 56:1-3, 11.) E Jeová não desapontou David. Com a ajuda de Jeová, David conseguiu encontrar uma solução diferente: ele fingiu estar louco! Por causa disso, em vez de querer matar David, Aquis só queria que aquele louco se fosse embora. Assim, David conseguiu escapar. — 1 Sam. 21:13–22:1.

^ ***w24 fevereiro pp. 6-7 ‘Eu nunca te abandonarei’!***
^15 Mesmo assim, alguns talvez se perguntem: ‘Mas o que é que vai acontecer aos ungidos? O que é que eles vão fazer quando estiverem no céu?’ A Bíblia responde claramente a essa pergunta quando explica que os governos deste mundo “batalharão contra o Cordeiro”. É óbvio que vão perder, porque “o Cordeiro irá vencê-los”. Mas quem é que vai ajudar Jesus? A Bíblia diz: “Os chamados, escolhidos e fiéis.” (Leia Apocalipse 17:14) Quem são esses? São os ungidos ressuscitados! Então, quando os últimos ungidos forem para o céu, quando a grande tribulação estiver prestes a terminar, uma das primeiras designações que eles receberão será a de lutar. Que designação incrível! Alguns ungidos já lutaram antes de se tornarem Testemunhas de Jeová. Alguns até serviram no exército. Mas, quando se tornaram cristãos, aprenderam a viver em paz com os outros. (Gál. 5:22; 2 Tes. 3:16) Eles deixaram de apoiar as guerras. Mas, depois de serem levados para o céu, vão juntar-se a Jesus e aos seus santos anjos e vão lutar na batalha final contra os inimigos de Deus.

^16 Pense no seguinte: alguns ungidos que estão aqui na Terra são muito idosos e frágeis. Mas, quando forem ressuscitados para viver no céu, serão criaturas espirituais, imortais e poderosas, e vão juntar-se ao Rei guerreiro, Jesus Cristo, para lutar na guerra do Armagedon. Quando essa guerra terminar, eles vão colaborar com Jesus ao ajudar os humanos a atingirem a perfeição. Sem dúvida, quando estiverem no céu, eles vão conseguir fazer muito mais pelos seus amados irmãos na Terra do que alguma vez conseguiram fazer como humanos imperfeitos!

^ ***w24 março pp. 5-6 Está pronto para se dedicar a Jeová?***
^11 Algumas pessoas já estão prontas para se dedicar e batizar. Ainda assim, hesitam em tomar essa decisão. Talvez pensem: ‘E se, depois do batismo, eu cometer um pecado grave e for desassociado?’ Se tiver esse medo, confie que Jeová vai dar-lhe tudo o que precisa ‘para andar de um modo digno de Jeová, a fim de lhe agradar plenamente’. (Col. 1:10) Ele também vai dar-lhe a força de que precisa para fazer o que é certo. Jeová já mostrou que pode fazer isso pela forma como ajudou muitas outras pessoas. (1 Cor. 10:13) Esse é um motivo pelo qual relativamente poucas pessoas são desassociadas da congregação. Jeová dá-nos tudo o que precisamos para continuarmos leais.

^12 Todos nós somos tentados a fazer coisas erradas. (Tia. 1:14) No entanto, numa situação dessas, você pode escolher o que vai fazer. Na verdade, é você que decide o que vai fazer com a sua vida. Algumas pessoas dizem que é impossível controlar o que pensamos e o que fazemos, mas isso é mentira. É possível controlar desejos errados. Por isso, sempre que enfrentar uma tentação, pode escolher fazer o que é certo. Para conseguir fazer isso, ore a Jeová todos os dias, tenha uma boa rotina de estudo pessoal e assista a todas as reuniões. Além disso, aproveite cada oportunidade para partilhar a sua fé com outros. Se continuar a fazer estas coisas, vai ter a força necessária para continuar leal a Jeová. E nunca se esqueça: Jeová vai sempre ajudá-lo a fazer a coisa certa! — Gál. 5:16.

^ ***w23 abril pp. 16-17 Jeová vai ajudá-lo a lidar com as incertezas da vida***
^13 Como é que aqueles cristãos foram abençoados durante o período de fome? Os que receberam ajuda material viram claramente como Jeová estava a cuidar deles. (Mat. 6:31-33) Eles devem ter ficado ainda mais próximos dos irmãos que os tinham ajudado. E os que fizeram donativos ou que apoiaram os seus irmãos de outras formas sentiram a alegria que vem de ajudar outros. (Atos 20:35) Jeová abençoou-os a todos por se terem adaptado a essas circunstâncias desafiadoras.

^14 Na época dos apóstolos, os cristãos muitas vezes eram perseguidos, e geralmente quando menos esperavam. Veja o que aconteceu a Paulo e Barnabé quando pregaram em Listra. No início, as pessoas receberam-nos muito bem e ouviram-nos. Mas depois, opositores “persuadiram as multidões”, e alguns que antes tinham prestado atenção apedrejaram Paulo e arrastaram-no para fora da cidade, achando que ele tinha morrido. (Atos 14:19) Mesmo assim, Paulo e Barnabé continuaram a pregar noutros lugares. Qual foi o resultado? Eles fizeram “um bom número de discípulos”. Além disso, as suas palavras e o seu exemplo fortaleceram os irmãos. (Leia Atos 14:21, 22.) Paulo e Barnabé não deixaram de pregar, apesar de serem perseguidos e, por isso, muitos foram beneficiados. Se não desistirmos da obra que Jeová nos deu, com certeza também seremos abençoados.

^ ***w23 maio pp. 8-9 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
^4 A Bíblia está cheia de relatos que mostram que Jeová respondeu às orações dos seus servos. Lembra-se de algum exemplo? Talvez pense no rei David. Ele enfrentou vários inimigos e, muitas vezes, orou a pedir a ajuda de Jeová. Certa vez, ele implorou: “Ó Jeová, escuta a minha oração, ouve a minha súplica por ajuda. Responde-me segundo a tua fidelidade e a tua justiça.” (Sal. 143:1) Jeová respondeu às orações de David e livrou-o de situações perigosas. (1 Sam. 19:10, 18-20; 2 Sam. 5:17-25) É por isso que David podia dizer: “Jeová está perto de todos os que o invocam.” Nós também podemos ter a mesma confiança. — Sal. 145:18.

^ ***w23 maio p. 13 Como é que Jeová responde às nossas orações?***
^17 Leia o Salmo 86:6, 7. O salmista David tinha a certeza de que Jeová ouvia e respondia às suas orações. E você pode ter a mesma confiança. Os exemplos que vimos neste estudo garantem-nos que Jeová pode dar-nos a sabedoria e a força de que precisamos para perseverar. Ele pode usar os nossos irmãos e até aqueles que não o adoram para nos ajudar de alguma maneira.

^18 É verdade que Jeová nem sempre vai responder às nossas orações da forma que esperamos, mas uma coisa é certa: ele vai responder às nossas orações. Jeová vai dar-nos exatamente o que precisamos e no momento certo. Por isso, continue a orar com fé, com a confiança de que Jeová vai cuidar de si agora e de que, no novo mundo, ele vai ‘satisfazer o desejo de todos os seres vivos’. — Sal. 145:16.

^ ***w23 maio pp. 27-29 Você vai conseguir alcançar os seus alvos espirituais!***
^5 Medite no que Jeová já fez por si. (Sal. 143:5) O apóstolo Paulo meditava na bondade imerecida que Jeová lhe mostrava, e isso motivava-o a trabalhar arduamente para Jeová. (1 Cor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12-14) Da mesma forma, quanto mais meditar no que Jeová já fez por si, mais motivado se vai sentir para alcançar o seu alvo. (Sal. 116:12) Veja o que ajudou uma irmã nas Honduras a alcançar o alvo de se tornar pioneira regular. Ela diz: “Eu refletia em como Jeová me ama. Ele ajudou-me a encontrar o seu povo. Ele cuida de mim e protege-me. Meditar nisso fortaleceu o meu amor por ele e aumentou a minha motivação.”

^6 Pense nos benefícios de alcançar o seu alvo. Veja o que ajudou Erika, mencionada antes, a alcançar o alvo de ser pontual. Ela diz: “Percebi que eu perdia muitas coisas quando me atrasava. Mas quando eu chegava cedo, conseguia cumprimentar os irmãos e passar tempo com eles. Também conseguia ouvir as sugestões que eram dadas na saída ao campo.” Erika concentrou-se nas vantagens de ser pontual, e ela conseguiu alcançar o seu alvo. Já parou para pensar nos benefícios de alcançar os seus alvos? Por exemplo, se o seu alvo tem a ver com ler a Bíblia ou orar, pense em como isso vai fortalecer a sua amizade com Jeová. (Sal. 145:18, 19) Se o seu alvo é desenvolver certa qualidade, pense em como isso vai melhorar o seu relacionamento com outros. (Col. 3:14) Que tal fazer uma lista com todas as coisas boas que podem acontecer quando você alcançar o seu alvo? De vez em quando, reveja essa lista. Tomáš, que já foi citado, diz: “Quanto mais motivos tiver para alcançar um alvo, mais difícil vai ser eu desistir dele.”

^7 Passe tempo com pessoas que o motivem. (Pro. 13:20) Veja o que ajudou Julio e a sua esposa a alcançar o alvo de fazer mais no ministério. Ele diz: “Nós escolhíamos amigos que nos apoiassem e conversávamos com eles sobre os nossos alvos. Muitos deles já tinham conseguido alcançar alvos parecidos com os nossos e davam-nos dicas úteis. Os nossos amigos também se interessavam em saber como estavam os nossos planos e encorajavam-nos sempre que precisávamos.”

QUANDO FALTA MOTIVAÇÃO

^8 Para sermos sinceros, todos temos dias em que não nos sentimos motivados. Será que isso vai impedir-nos de fazer o nosso melhor para alcançar os nossos alvos? Não. Pense novamente na ilustração do barco à vela. O vento é a principal força que leva o barco ao seu destino. Mas a força do vento pode mudar, e alguns dias até pode nem soprar. Mas será que, por causa disso, o barco precisa de ficar parado? Não, pode seguir em frente. Por exemplo, alguns barcos têm um motor ou remos que podem ser usados para levar o barco ao seu destino. A nossa motivação é como o vento: alguns dias pode ser mais forte, outros dias mais fraca e alguns dias podemos não ter nenhuma. Se você ficar à espera de ter motivação para alcançar os seus alvos, talvez nunca os consiga alcançar. Assim como o barco pode chegar ao seu destino sem depender só do vento, nós também podemos fazer o nosso melhor para alcançar os nossos alvos sem dependermos só da motivação. É claro que isso não é fácil, mas vale a pena. Agora, vamos responder a uma pergunta que alguns talvez façam. Depois, vamos ver algumas sugestões do que podemos fazer.

^ ***w23 agosto pp. 28-29 Carregue o que for preciso e livre-se do resto***
^8 Assumir as consequências das nossas decisões. Jeová deu-nos o presente do livre-arbítrio. Ele quer que tomemos as melhores decisões e que sejamos felizes por isso. Mas se tomarmos uma má decisão, Jeová não nos vai proteger das consequências disso. (Gál. 6:7, 8) Por isso, temos de aceitar as consequências que vêm de uma má escolha, de palavras impensadas ou de ações precipitadas. Dependendo do que tivermos feito, podemos ficar com a consciência pesada. No entanto, saber que temos de assumir as responsabilidades das nossas decisões pode fazer-nos confessar os nossos pecados, corrigir o que fizemos e evitar repetir os nossos erros. Fazer isso pode ajudar-nos a continuar na corrida pela vida.

^9 Como levar essa carga? Se tiver tomado uma má decisão, o que pode fazer? Aceite que não pode mudar o passado. Não perca o seu tempo e energia a tentar justificar a sua decisão ou a culpar-se a si mesmo ou a outros pelo seu erro. Em vez disso, reconheça que errou e faça o melhor que puder na sua circunstância atual. Se se sentir culpado por algo que fez, seja humilde e ore a Jeová a admitir o seu erro e a pedir-lhe perdão. (Sal. 25:11; 51:3, 4) Peça desculpa àqueles que magoou e, se for preciso, procure a ajuda dos anciãos. (Tia. 5:14, 15) Aprenda com os seus erros e faça o máximo para não os repetir. Se fizer essas coisas, pode ter a certeza de que Jeová vai mostrar misericórdia e dar-lhe o apoio necessário. — Sal. 103:8-13.

^ ***w23 junho pp. 18-19 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^16 Jeoiada ajudou o rei Jeoás a tornar-se uma boa pessoa. (2 Reis 12:2) Por isso, quando era jovem, Jeoás queria agradar a Jeová. Mas depois de Jeoiada morrer, Jeoás começou a ser influenciado por príncipes que não obedeciam a Jeová. O resultado foi que ele e o povo “começaram a servir os postes sagrados e os ídolos”. (2 Cró. 24:4, 17, 18) Jeová ficou muito triste. Portanto, Jeová ‘enviou profetas para os trazer de volta a ele, mas eles recusaram-se a ouvir’. Nem sequer quiseram escutar Zacarias, filho de Jeoiada, que era primo de Jeoás e também profeta e sacerdote de Jeová. Se não fosse pela família de Zacarias, Jeoás nem estaria vivo. Porém, Jeoás não pensou nisso; ele foi ingrato e mandou matar Zacarias. — 2 Cró. 22:11; 24:19-22.

^17 Jeoás não temia a Jeová, e, por isso, começaram a acontecer-lhe muitas coisas más. Jeová tinha dito: “Os que me desprezarem serão tratados com desprezo.” (1 Sam. 2:30) Por fim, mesmo tendo um “exército muito grande”, Jeoás foi derrotado pelo pequeno exército da Síria, que o deixou “gravemente ferido”. Depois, quando os sírios se foram embora, Jeoás foi assassinado pelos seus próprios servos por ter matado Zacarias. Ele era um rei tão mau que nem sequer foi considerado digno de ser enterrado “nas sepulturas dos reis”. — 2 Cró. 24:23-25; veja a nota de estudo “filho de Baraquias” em Mateus 23:35.

^ ***w24 março p. 20 Fuja da escuridão e continue na luz***
^2 Quase dez anos antes de ele escrever essa carta, Paulo tinha passado algum tempo a pregar e a ensinar as boas novas juntamente com os irmãos em Éfeso. (Atos 19:1, 8-10; 20:20, 21) Ele amava muito esses irmãos e queria ajudá-los a continuarem a ser fiéis a Jeová. Mas porque é que Paulo escreveu sobre escuridão e luz? Que lições podemos aprender com o conselho que ele deu? Vamos ver a resposta a essas perguntas.

^ ***w24 março pp. 20-21 Fuja da escuridão e continue na luz***
^4 Escuridão espiritual. Antes de se tornarem cristãos, os irmãos em Éfeso tinham crenças religiosas erradas e eram muito supersticiosos. O famoso templo da deusa grega Ártemis, que muitos consideravam uma das sete maravilhas do mundo, ficava na cidade de Éfeso. A idolatria era muito comum entre as pessoas que iam a esse templo e que adoravam deuses falsos. A fabricação e venda de imagens da deusa Ártemis era um negócio muito lucrativo. (Atos 19:23-27) Além disso, a cidade era muito conhecida pela prática de magia. — Atos 19:19.

^ ***w24 março p. 21 Fuja da escuridão e continue na luz***
^5 Escuridão moral. As pessoas em Éfeso eram muito imorais e não tinham vergonha do que faziam. O sexo era um assunto comum em peças teatrais e festas religiosas. (Efé. 5:3) Muitos efésios tinham “perdido todo o senso moral”. Essa expressão literalmente significa “deixar de sentir dor”. (Efé. 4:17-19) O que é que isso quer dizer? Antes de conhecerem a Jeová e aprenderem o que é certo e errado, era como se a consciência deles não pesasse quando faziam coisas erradas. Eles também não sentiam que tinham de prestar contas a Jeová. Foi por isso que Paulo disse que eles estavam ‘mentalmente em escuridão e apartados da vida que pertence a Deus’.

^6 Felizmente, alguns em Éfeso abandonaram a escuridão. Paulo disse que eles agora eram “luz em união com o Senhor”. (Efé. 5:8) Eles escolheram viver de acordo com a Palavra de Jeová, que era como uma luz que os guiava. (Sal. 119:105) Esses efésios abandonaram tudo o que tinha a ver com a religião falsa e com a imoralidade. Eles ‘tornaram-se imitadores de Deus’ e fizeram o seu melhor para adorar a Jeová de todo o coração e agradar-lhe. — Efé. 5:1.

^ ***w23 junho p. 6 Anciãos, aprendam com o exemplo de Gideão***
^14 Para servir como juiz de Israel, Gideão precisava de muita força física. Quando os midianitas fugiram a meio da noite, Gideão foi atrás deles, saindo do vale de Jezreel até ao rio Jordão, uma região que provavelmente tinha muitos arbustos e espinhos. (Juí. 7:22) Será que Gideão parou quando chegou ao rio Jordão? Não! Apesar de estarem cansados, ele e os seus 300 homens atravessaram o rio e continuaram a perseguição. Finalmente, capturaram e derrotaram o exército de Midiã. — Juí. 8:4-12

^ ***w23 junho p. 7 Anciãos, aprendam com o exemplo de Gideão***
^16 Confie que Jeová vai fortalecê-lo. Gideão confiou que Jeová iria dar-lhe força, e foi mesmo isso o que aconteceu. (Juí. 6:14, 34) Certa vez, Gideão e os seus homens perseguiram a pé dois reis de Midiã. Esses reis provavelmente iam montados em camelos. (Juí. 8:12, 21) Com a ajuda de Jeová, eles conseguiram capturar os reis e vencer a batalha. Os anciãos também podem confiar em Jeová, aquele que “nunca se cansa nem fica exausto”. Jeová vai dar-lhes a força de que precisam. — Leia Isaías 40:28-31.

^ ***w23 julho p. 19 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^17 Bob conseguiu manter-se firme porque, muito antes de ir para o hospital, já tinha decidido o que faria. Primeiro, ele queria que a decisão dele deixasse Jeová feliz. Segundo, Bob estudou com atenção o que a Bíblia e as nossas publicações dizem sobre a santidade da vida e do sangue. E terceiro, ele estava convencido de que seguir as orientações de Jeová era o melhor para ele. Nós também podemos ter um coração firme, independentemente dos desafios que surjam.

^18 Confie em Jeová. Veja como Baraque foi bem-sucedido por confiar na orientação de Jeová. Naquela época, as pessoas de Israel não estavam preparadas para a guerra, nem sequer tinham armas. Mas Jeová disse a Baraque para ir e lutar contra Sísera, o chefe do exército cananeu, que estava bem equipado para a guerra. (Juí. 5:8) A profetisa Débora disse a Baraque para ir até uma região plana e lutar contra Sísera e os seus 900 carros de guerra. Só que seria mais difícil para os israelitas lutarem num terreno plano, porque isso favorecia os carros de guerra dos cananeus. Mesmo assim, Baraque obedeceu. Enquanto desciam do monte Tabor, Jeová enviou uma forte chuva. Os carros de guerra de Sísera ficaram atolados na lama, e Jeová deu a vitória a Baraque. (Juí. 4:1-7, 10, 13-16) Da mesma forma, Jeová vai dar-nos a vitória se confiarmos nele e na orientação que ele nos dá por meio da sua organização. — Deut. 31:6.

^ ***w23 agosto pp. 10-11 Aprenda com as profecias da Bíblia***
^12 Leia Daniel 2:41-43. No sonho do rei Nabucodonosor que Daniel interpretou, os pés da estátua eram feitos de “ferro misturado com argila mole”. Quando comparamos essa profecia com outras nos livros de Daniel e Apocalipse, chegamos à conclusão de que os pés da estátua representam os Estados Unidos e a Grã-Bretanha. Essas duas nações trabalham lado a lado e tornaram-se uma potência mundial. Sobre essa potência mundial, Daniel disse que ‘o reino seria parcialmente forte e parcialmente frágil’. Mas porquê parcialmente frágil? Porque as pessoas comuns, representadas pela argila mole, dificultam que essa potência consiga ser forte como o ferro.

^13 Nós podemos aprender verdades importantes por estudarmos a estátua que Daniel descreveu, principalmente os pés dela. Primeiro, aprendemos que a Potência Mundial Anglo-Americana tem mostrado força de várias maneiras. Por exemplo, os Estados Unidos e a Grã-Bretanha estavam entre os países que venceram as duas guerras mundiais. Mas essa potência tem ficado cada vez mais fraca, e a situação vai continuar a piorar, porque as pessoas estão cada vez mais divididas entre si e insatisfeitas com o governo. Segundo, aprendemos que essa potência vai ser a última a governar antes de o Reino de Deus destruir todos os governos humanos. Algumas nações tentam ocupar o lugar dessa potência, mas não vão conseguir, porque ela vai ser destruída pelo Reino de Deus. Esse Reino é representado pela “pedra” que vai esmigalhar os pés da estátua, ou seja, vai destruir a Potência Mundial Anglo-Americana. — Dan. 2:34, 35, 44, 45.

^ ***w24 janeiro p. 30 Jeová ama-o muito!***
^15 “Ele reanima-me.” Às vezes, David ficava muito desanimado por causa de todos os problemas e desafios que enfrentava. (Sal. 18:4-6) Apesar disso, o amor e o cuidado de Jeová reanimavam David. Era como se Jeová o levasse para “verdes pastagens” e “lugares de descanso bem regados”. Dessa forma, David recuperava as forças e conseguia continuar a servir a Jeová com alegria. — Sal. 18:28-32.

^16 Hoje, também, só conseguimos enfrentar os desafios por causa da ajuda de Jeová. Como a Bíblia diz, “foi por causa do amor leal de Jeová que não fomos eliminados”. (Lam. 3:22; Col. 1:11) Veja o que aconteceu no caso de Raquel. Ela ficou arrasada quando o seu marido abandonou tanto a Jeová como a ela durante a pandemia da COVID-19. O que é que Jeová fez por Raquel? Ela diz: “Jeová certificou-se de que eu me sentia amada. Ele fez com que muitos amigos passassem tempo comigo, me trouxessem comida, enviassem mensagens e textos bíblicos, e me lembrassem de que Jeová estava a cuidar de mim. Até o sorriso deles me ajudava. Agradeço sempre a Jeová por me ter dado uma família tão grande e amorosa.”

^17 “Não temerei mal nenhum, porque tu estás comigo.” David tinha muitos inimigos poderosos, e, por várias vezes, correu risco de vida. Mesmo assim, ele sentia-se seguro e protegido por causa do amor de Jeová. Ele sabia que Jeová estava com ele em todos os momentos, e era isso que o reanimava. Por isso, ele pôde cantar: “[Jeová] livrou-me de todos os meus temores.” (Sal. 34:4) Às vezes, David ficava com muito medo, mas conseguia superar isso porque tinha a certeza de que Jeová o amava.

^ ***w23 setembro pp. 21-22 Assim como Pedro, não desista!***
^4 A Bíblia não explica porque é que Pedro disse que era um “homem pecador” nem menciona a que pecados é que ele se estava a referir. (Leia Lucas 5:5-10.) Mas é possível que ele tenha cometido alguns erros sérios. Jesus percebeu que Pedro estava com medo, talvez porque não se achava suficientemente bom. Contudo, Jesus sabia que Pedro poderia continuar fiel. Por isso, Jesus bondosamente disse a Pedro para ‘parar de ter medo’. Essas palavras mostravam que Jesus tinha confiança em Pedro, e isso mudou a vida dele. Mais tarde, Pedro e o seu irmão André abandonaram o negócio de pesca e acompanharam Jesus no seu ministério. Por causa disso, receberam muitas bênçãos de Jeová. — Mar. 1:16-18.

^5 Pedro teve uma vida empolgante como seguidor de Cristo. Ele viu Jesus curar doentes, expulsar demónios e até ressuscitar mortos. (Mat. 8:14-17; Mar. 5:37, 41, 42) Pedro também teve uma visão de Jesus como futuro Rei do Reino de Deus, e isso teve um grande impacto na vida dele. (Mar. 9:1-8; 2 Ped. 1:16-18) Pedro viu coisas que nunca teria visto se não fosse seguidor de Jesus. Com certeza, ele sentia-se muito feliz por ter conseguido vencer os seus sentimentos negativos e por ter tido a oportunidade de receber tantas bênçãos!

^ ***w23 outubro p. 13 Como é que Jeová ‘nos fará fortes’?***
^6 O que é que Jonas fez para ter forças quando estava sozinho e isolado na barriga daquele peixe? Ele orou a Jeová. (Leia Jonas 2:1, 2, 7.) Jonas tinha desobedecido a Jeová, mas tinha a certeza de que Jeová escutaria a sua humilde oração de arrependimento. Ele também meditou em algumas passagens das Escrituras. Mas como é que sabemos isso? Porque na sua oração, registada no capítulo 2 do livro de Jonas, ele usa muitas palavras e frases que são encontradas nos Salmos. (Por exemplo, compare Jonas 2:2, 5 com o Salmo 69:1; 86:7.) Fica claro que Jonas conhecia bem as Escrituras. E ao meditar nesses versículos durante a sua provação, ele teve a certeza de que Jeová iria ajudá-lo. Jonas foi salvo por Jeová e, mais tarde, estava pronto para cumprir a designação que tinha recebido. — Jonas 2:10–3:4.

^ ***w23 outubro p. 14 Como é que Jeová ‘nos fará fortes’?***
^9 Já lhe aconteceu passar por uma situação muito difícil e nem sequer conseguir dizer a Jeová o que sente? Já alguma vez se sentiu demasiado cansado para estudar? Lembre-se de que Jeová sabe bem o que você está a enfrentar. Por isso, mesmo que faça uma oração muito simples, pode ter a certeza de que Jeová vai dar-lhe exatamente aquilo de que precisa. (Efé. 3:20) Se, para si, for difícil ler e estudar a Bíblia por causa de dores físicas ou emocionais, tente ouvir as gravações áudio da Bíblia ou das nossas publicações. Ouvir um cântico ou ver um vídeo no site jw.org também pode fazer a diferença. Quando você ora a Jeová e procura respostas na Bíblia e nas publicações, é como se estivesse a convidá-lo para o fortalecer. E ele vai mesmo fazer isso.

^ ***w23 outubro pp. 27-28 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^12 A maneira como os judeus adoravam. O tabernáculo e os templos que foram construídos depois em Jerusalém eram muito parecidos no interior. Por dentro, existiam dois compartimentos – o “Lugar Santo” e o “Santíssimo” – que estavam separados por uma cortina bordada. (Heb. 9:2-5; Êxo. 26:31-33) Dentro do Santo, havia um candelabro de ouro, um altar para queimar incenso e a mesa dos pães da proposição. Apenas “os sacerdotes ungidos” podiam entrar no Santo para realizar o seu trabalho sagrado. (Núm. 3:3, 7, 10) No Santíssimo estava a Arca do Pacto, revestida de ouro. Ela representava a presença de Jeová. (Êxo. 25:21, 22) Apenas o sumo sacerdote tinha permissão para atravessar a cortina e entrar no Santíssimo uma vez por ano, no Dia da Expiação. (Lev. 16:2, 17) Todos os anos, ele entrava com o sangue de animais para fazer expiação pelos seus próprios pecados e pelos pecados de toda a nação. Com o tempo, Jeová, por meio do seu espírito santo, mostrou claramente qual era o real significado desses dois compartimentos do tabernáculo. — Heb. 9:6-8.

^ ***w23 abril p. 27 Como podemos fortalecer a nossa fé na promessa do novo mundo?***
^4 Precisamos de ter uma fé forte para tomar boas decisões. Por exemplo, tomamos decisões que envolvem amizades, diversão, educação, casamento, filhos e trabalho. Seria bom perguntarmo-nos: ‘Será que as minhas escolhas mostram que eu tenho a certeza de que este sistema de coisas é temporário e que, em breve, o novo mundo vai chegar? Ou será que as minhas decisões são influenciadas por pessoas que acham que não é possível viver para sempre?’ (Mat. 6:19, 20; Luc. 12:16-21) Se fortalecermos a nossa fé de que o novo mundo está muito perto, conseguiremos tomar boas decisões.

^5 Nós também precisamos de ter uma fé forte para conseguir enfrentar os nossos problemas. Talvez enfrentemos perseguição, uma doença crónica ou outra coisa que nos desanime. No início, talvez pareça que teremos força para lidar com o problema. Mas se a situação durar mais tempo – o que muitas vezes acontece – vamos precisar de ter uma fé forte para perseverar e continuar a servir a Jeová com alegria. — Rom. 12:12; 1 Ped. 1:6, 7.

^ ***w23 novembro pp. 22-23 Será que Jeová vai responder às minhas orações?***
^10 Jeová espera que façamos a nossa parte depois de orarmos. Por exemplo, talvez um irmão peça ajuda a Jeová para conseguir tirar um dia de férias para assistir ao congresso. Como é que Jeová poderia responder a essa oração? Ele poderia dar ao irmão a coragem necessária para falar com o patrão. Mas, mesmo assim, o irmão precisaria de fazer a parte dele e pedir o dia. E talvez ele até tenha de fazer isso várias vezes. Pode ser que ele tenha de pedir a um colega para trocar de turno com ele ou até aceitar que o patrão desconte aquele dia do seu salário.

^11 Jeová espera que continuemos a orar por aquilo que é importante para nós. (1 Tes. 5:17) Jesus deu a entender que alguns dos nossos pedidos não seriam respondidos imediatamente. (Luc. 11:9) Por isso, não desista de orar! Faça isso várias vezes e de todo o coração. (Luc. 18:1-7) Quando oramos muitas vezes sobre um assunto, mostramos a Jeová que o nosso pedido é muito importante para nós, e que não é apenas um desejo passageiro. Além disso, mostramos que temos fé na capacidade de Jeová nos ajudar.

^ ***w23 dezembro p. 8 Uma esperança que não leva à deceção***
JEOVÁ prometeu ao seu amigo Abraão que ele teria um filho e que todas as nações da Terra receberiam uma bênção por causa dele. (Gén. 15:5; 22:18) Abraão tinha uma forte fé em Deus e, por isso, tinha a certeza absoluta de que Deus cumpriria a sua promessa. Mas Abraão já tinha 100 anos de idade, e Sara, 90. Mesmo assim, eles ainda não tinham nenhum filho. (Gén. 21:1-7) Apesar disso, a Bíblia diz: “Baseando-se na esperança, [Abraão] teve fé em que se tornaria pai de muitas nações, de acordo com o que tinha sido dito.” (Rom. 4:18) E nós sabemos que aquilo que Abraão esperava realmente aconteceu. Ele tornou-se pai de Isaque, o filho que tanto desejava. Mas porque é que Abraão teve tanta confiança em Jeová?

^2 Abraão tinha uma relação próxima com Jeová, por isso, estava “plenamente convencido de que, aquilo que [Deus] tinha prometido, também era capaz de fazer”. (Rom. 4:21) Jeová aprovou Abraão e declarou-o justo por causa da sua fé. (Tia. 2:23) Como mostra Romanos 4:18, a fé e a esperança de Abraão estavam relacionadas. Vamos ver agora em Romanos, capítulo 5, o que Paulo diz sobre a esperança.

^ ***w24 março p. 8 Continue a seguir Jesus depois do batismo***
É UMA grande alegria quando alguém se batiza e passa a pertencer à família de Jeová. Aqueles que fizeram isso e têm uma amizade achegada com Jeová concordam com as palavras de David: “Feliz aquele a quem tu escolhes e trazes para junto de ti, para morar nos teus pátios.” — Sal. 65:4.

^2 Jeová escolhe com cuidado as pessoas que vão fazer parte da sua família. Como vimos no estudo anterior, ele atrai apenas aqueles que querem ter uma amizade achegada com ele. (Tia. 4:8) A dedicação a Jeová e o batismo ajudam-nos a ter uma amizade muito especial com ele. Pode ter a certeza de que, depois do seu batismo, Jeová vai ‘derramar sobre si uma bênção até que não falte mais nada’. — Mal. 3:10; Jer. 17:7, 8.

^3 No entanto, o batismo é só o início. Depois de dar este passo, vai querer fazer o seu melhor para continuar fiel a Jeová, mesmo quando enfrentar dificuldades e tentações. (Leia Eclesiastes 5:4, 5.) Como discípulo de Jesus, vai fazer o máximo para seguir o exemplo dele e tudo o que ele ensinou. (Mat. 28:19, 20; 1 Ped. 2:21) Este estudo vai ajudá-lo a fazer isso.

^ ***w23 maio p. 22 Mantenha acesa “a chama de Jah”***
^9 O marido e a esposa também podem manter o seu amor forte por passarem tempo juntos. Isso ajuda o casal a não se afastar aos poucos, mas a conhecer bem os pensamentos e sentimentos um do outro. (Gén. 2:24) Veja o que Lilia e Ruslan descobriram logo depois de se casarem, há mais de 15 anos. Lilia diz: “Nós achávamos que íamos passar muito tempo juntos, mas não foi bem assim. Tínhamos sempre muita coisa para fazer: o nosso trabalho, as tarefas domésticas e depois os filhos. Então, vimos que era preciso reservar algum tempo para passarmos juntos, senão íamos afastar-nos um do outro.”

^ ***w23 maio p. 24 Mantenha acesa “a chama de Jah”***
^14 Mas e se vocês não gostam de passar tempo juntos? Talvez gostem de coisas diferentes ou, às vezes, pode ser que se irritem um ao outro. Então, o que é que podem fazer? Pensem novamente no exemplo da fogueira. O fogo não fica forte de repente. É preciso alimentá-lo aos poucos com pedaços de lenha cada vez maiores. Da mesma maneira, porque é que não começam a passar algum tempo juntos todos os dias? Tentem fazer coisas de que os dois gostem e evitem coisas que causem conflitos. (Tia. 3:18) Se derem um passo de cada vez, podem reacender o vosso amor.

TRATEM-SE UM AO OUTRO COM RESPEITO

^15 O respeito é essencial no casamento. Podemos compará-lo ao oxigénio. Sem oxigénio, uma fogueira apaga-se rapidamente. Da mesma forma, sem respeito, o amor que existe entre um casal pode enfraquecer rapidamente. Por outro lado, quando um casal se esforça para mostrar respeito um pelo outro, mantêm o seu amor vivo. Pode ser que você ache que está a mostrar respeito, mas será que a sua esposa ou o seu marido se sente respeitado? Penny e o seu marido, Aret, já estão casados há mais de 25 anos. Ela diz: “O respeito que mostramos um pelo outro cria um excelente ambiente no nosso lar. Sentimo-nos à vontade para conversar porque sabemos que damos valor às opiniões um do outro.” Então, o que pode fazer para que o seu cônjuge sinta que você o respeita? Veja o exemplo de Abraão e Sara.

^ ***w24 janeiro pp. 24-25 Jeová vai ajudá-lo a enfrentar dificuldades***
^14 O desafio. Às vezes, podemos passar por situações em que nos sentimos assustados. A Bíblia fala de servos fiéis de Jeová que ficaram muito angustiados e com medo por causa de inimigos e de outras dificuldades. (Sal. 18:4; 55:1, 5) Da mesma forma, pode ser que enfrentemos perseguição na escola, no trabalho, na família ou até do governo. Até podemos ter medo de morrer por causa de um problema de saúde. Em momentos assim, sentimo-nos completamente desprotegidos, como uma criança. Então, como é que Jeová nos ajuda nestas situações?

^15 O que Jeová faz. Ele consola-nos e acalma-nos. (Leia o Salmo 94:19.) Este salmo talvez o faça pensar numa criança que está assustada e não consegue dormir durante uma grande tempestade com raios e trovões. Podemos imaginar o pai dessa criança a entrar no quarto dela e a abraçá-la até ela adormecer. Embora ainda se ouça os trovões, a criança sente-se segura nos braços do pai. Quando enfrentamos desafios assustadores, precisamos do nosso Pai celestial para nos pegar ao colo, por assim dizer, até que os nossos sentimentos negativos passem. Mas como podemos ser consolados por Jeová?

^16 O que precisamos de fazer. Passe tempo com Jeová, converse com ele e leia a sua Palavra. (Sal. 77:1, 12-14) Se tiver o hábito de fazer isso, a sua primeira reação quando passar por uma situação stressante vai ser procurar a ajuda do seu Pai celestial. Conte a Jeová todos os seus medos e preocupações. Depois, deixe Jeová falar consigo por meio da Bíblia. Dessa forma, você vai sentir o consolo dele. (Sal. 119:28) Quando sentir medo, pode encontrar consolo ao ler certas passagens bíblicas. Talvez os livros de Jó, Salmos, Provérbios ou as palavras de Jesus em Mateus, capítulo 6, o animem. Quando você ora a Jeová e lê a Bíblia, sente o consolo dele.

^ ***w23 maio p. 27 Você vai conseguir alcançar os seus alvos espirituais!***
^3 Para conseguirmos alcançar os nossos alvos espirituais, é essencial termos motivação. A motivação é o forte incentivo ou desejo de nos esforçarmos para alcançar um alvo. Podemos comparar a motivação com o vento que empurra as velas de um barco até ao seu destino. Se o vento continuar a soprar, provavelmente o barco vai chegar ao destino. Se o vento for muito forte, o barco até pode chegar mais rápido. Do mesmo modo, é mais fácil alcançarmos os nossos alvos quando estamos motivados. David, um irmão em El Salvador, conta: “Quando estamos motivados, damos o nosso melhor e esforçamo-nos para não deixar que nada nos impeça de alcançar o nosso alvo.” O que é que você pode fazer para se sentir mais motivado?

^4 Ore a pedir mais motivação. Jeová pode usar o espírito santo para o motivar a alcançar o seu alvo. (Leia Filipenses 2:13.) Às vezes, podemos ter um alvo porque sabemos que é isso o que devemos fazer, e não há nada de errado nisso. Mas pode ser que não tenhamos a motivação, ou o desejo, de alcançar esse alvo. Foi isso o que aconteceu a uma irmã no Uganda chamada Norina. Ela tinha o alvo de dirigir um estudo bíblico, mas faltava-lhe a motivação porque não se achava uma boa instrutora. Veja o que ela fez: “Eu comecei a pedir a Jeová todos os dias que me ajudasse a ter mais vontade de dirigir um estudo da Bíblia. Também fiz a minha parte e esforcei-me para melhorar as minhas habilidades de ensino. Depois de alguns meses, percebi que passei a ter mais vontade de ter um estudo. Nesse mesmo ano, comecei a dirigir dois estudos.”

^5 Medite no que Jeová já fez por si. (Sal. 143:5) O apóstolo Paulo meditava na bondade imerecida que Jeová lhe mostrava, e isso motivava-o a trabalhar arduamente para Jeová. (1 Cor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12-14) Da mesma forma, quanto mais meditar no que Jeová já fez por si, mais motivado se vai sentir para alcançar o seu alvo. (Sal. 116:12) Veja o que ajudou uma irmã nas Honduras a alcançar o alvo de se tornar pioneira regular. Ela diz: “Eu refletia em como Jeová me ama. Ele ajudou-me a encontrar o seu povo. Ele cuida de mim e protege-me. Meditar nisso fortaleceu o meu amor por ele e aumentou a minha motivação.”

^ ***w24 fevereiro pp. 8-9 “Louvem o nome de Jeová”***
^3 Nós temos o privilégio de ajudar a provar que Satanás mentiu sobre o nome de Jeová. Como? Uma maneira é por obedecermos a um mandamento simples: “Louvem o nome de Jeová.” (Sal. 113:1) Nós louvamos o nome de Jeová quando falamos bem dele a outros. Está disposto a fazer isso? Vamos ver três bons motivos para louvarmos o nome de Jeová de todo o coração.

JEOVÁ FICA FELIZ QUANDO LOUVAMOS O SEU NOME

^4 O nosso Pai celestial fica muito feliz quando louvamos o seu nome. (Sal. 119:108) Algumas pessoas são carentes ou inseguras e, por isso, sentem necessidade de receber elogios constantes. Será que Jeová é assim? Claro que não. Pense nesta ilustração: Uma menina abraça o pai de maneira muito carinhosa e diz: “És o melhor pai do mundo!” O pai fica muito feliz e emociona-se com o gesto espontâneo da filha. Mas porquê? Será que ele é um homem inseguro e carente que depende dos elogios da filha? Não. Ele sabe que é um bom pai, mas fica muito feliz quando a filha mostra amor e gratidão por ele. Ele sabe que essas qualidades são importantes para que ela seja feliz quando crescer. Por esse mesmo motivo, Jeová, o nosso Pai, fica feliz quando o louvamos.

^5 Quando louvamos a Jeová, também ajudamos a provar que Satanás mentiu sobre nós. Como assim? Para ele, nenhum humano consegue permanecer leal e defender o nome de Jeová quando surgem dificuldades. Ele também disse que deixaríamos de servir a Jeová se ganhássemos alguma coisa com isso. (Jó 1:9-11; 2:4) Mas Jó não deixou de ser fiel a Jeová e provou que Satanás é mentiroso. E no nosso caso? Hoje, cada um de nós tem o privilégio de defender o nome de Jeová por servi-lo com lealdade. (Pro. 27:11) Que grande honra!

^ ***w24 março pp. 22-23 Fuja da escuridão e continue na luz***
^11 Satanás quer que passemos tempo com pessoas que não nos vão ajudar a obedecer a Jeová. Foi por isso que Paulo deu o seguinte alerta aos efésios: “Não sejam parceiros deles”, ou seja, dos que praticam o que é errado aos olhos de Deus. (Efé. 5:7) Nós precisamos de ter ainda mais cuidado do que os irmãos que viviam em Éfeso naquela época, porque hoje não só é comum passarmos tempo com outros pessoalmente, mas também nas redes sociais. Ângela, que mora na Ásia, descobriu o quão perigosas as redes sociais podem ser. Ela diz: “É como cair numa armadilha sem sequer nos apercebermos. Eu cheguei ao ponto em que ter ‘amigos’ que não respeitavam os princípios da Bíblia já nem me incomodava. Acabei por começar a pensar que não havia problema em levar uma vida que desagradava a Jeová.” Felizmente, os anciãos foram muito amorosos e ajudaram-na a fazer mudanças. Ela acrescenta: “Agora, eu encho a minha mente com coisas espirituais, e não com redes sociais.”

^12 Temos de lutar contra a tendência deste mundo que acredita que a imoralidade é algo normal. Nós sabemos que isso é mentira. (Efé. 4:19, 20) Por isso, é bom meditar nas seguintes perguntas: ‘Será que eu tenho cuidado para não conviver desnecessariamente com colegas de trabalho, de escola ou outros que não respeitam os padrões justos de Jeová? Tenho coragem suficiente para defender aquilo em que acredito, mesmo que algumas pessoas não concordem com isso ou achem que eu sou intolerante?’ Também precisamos de ter cuidado quando escolhemos os nossos amigos dentro da congregação, porque alguns poderão não ser boas influências para nós. — 2 Tim. 2:20-22.

^ ***w24 janeiro p. 26 Jeová ama-o muito!***
JÁ TENTOU imaginar Jeová? Quando ora a Jeová, que imagem lhe vem à mente? É verdade que não podemos ver Jeová, mas a Bíblia descreve-o de várias maneiras. Jeová é chamado “sol e escudo” e “um fogo consumidor”. (Sal. 84:11; Heb. 12:29) Numa visão, o profeta Ezequiel disse que Jeová era semelhante a uma pedra de safira, a um metal brilhante e a um arco-íris. (Eze. 1:26-28) A maneira como Jeová é descrito na Bíblia pode deixar-nos impressionados e até fazer-nos sentir insignificantes.

^2 Visto que não vemos Jeová, podemos achar difícil acreditar que ele nos ama. Alguns já sofreram tanto que pensam que Jeová nunca poderia amá-los. Talvez nunca tenham tido um pai que lhes mostrasse amor. Jeová entende como nos sentimos e sabe que pode ser difícil aproximarmo-nos dele. Para nos ajudar, ele mostra na Bíblia que é um Deus muito amoroso.

^3 A palavra que melhor descreve Jeová é amor. (1 João 4:8) A Bíblia diz que Deus é amor, e é o amor que influencia tudo o que Jeová faz. O amor de Deus é tão grande e tão poderoso que até beneficia aqueles que não o amam. (Mat. 5:44, 45) Neste estudo, vamos aprender mais sobre Jeová e o amor dele. Quanto mais aprendermos sobre o nosso Deus, mais vamos amá-lo.

^ ***w24 fevereiro p. 21 Confie na maneira de Jeová guiar o seu povo***
^4 Jeová designou Moisés para conduzir os israelitas para fora do Egito, e deu-lhes provas bem claras de que estava a usar Moisés para guiá-los. Por exemplo, Jeová usou uma coluna de nuvem, durante o dia, e uma coluna de fogo, durante a noite. (Êxo. 13:21) Moisés seguiu essa coluna e, assim, conduziu os israelitas até ao Mar Vermelho. O povo entrou em pânico quando viu que estava encurralado entre o mar e o exército do Egito. Os israelitas achavam que Moisés tinha cometido um grande erro ao guiá-los até ao Mar Vermelho. Mas Moisés não tinha cometido nenhum erro; foi Jeová que levou o seu povo até lá, por meio dele. (Êxo. 14:2) Ao salvá-los, Jeová mostrou o seu poder de uma maneira incrível. — Êxo. 14:26-28.

^5 Durante os 40 anos seguintes, Moisés continuou a confiar nas orientações que Jeová lhe dava para guiar o Seu povo enquanto estava no deserto. Durante um tempo, Jeová deixou que a coluna de nuvem ficasse sobre a tenda de Moisés para que todos os israelitas a vissem. (Êxo. 33:7, 9, 10) Jeová falava com Moisés de dentro da coluna, e Moisés transmitia ao povo todas as instruções que recebia. (Sal. 99:7) Os israelitas podiam ver claramente que Jeová estava a usar Moisés para guiá-los.

^ ***w23 abril p. 3 O que aprendemos com os milagres de Jesus?***
^4 Os milagres de Jesus ensinam-nos lições não só sobre ele, mas também sobre Jeová. Afinal, foi Jeová que deu poder a Jesus para fazer milagres. Atos 10:38 diz que ‘Deus ungiu Jesus com espírito santo e poder’ e que “ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar todos os oprimidos pelo Diabo, porque Deus estava com ele”. Lembre-se também de que Jesus imitou de maneira perfeita o modo de pensar e os sentimentos do seu Pai em tudo o que disse e fez, inclusive nos seus milagres. (João 14:9) Veja três pontos que podemos aprender com os milagres de Jesus.

^5 Primeiro: Jesus e Jeová amam-nos muito. Quando Jesus esteve na Terra, mostrou o quanto amava as pessoas por fazer milagres para aliviar o sofrimento delas. Em certa ocasião, dois homens cegos imploraram a Jesus que os ajudasse. (Leia Mateus 20:30-34.) Jesus “teve pena” desses homens e curou-os. Nesse relato, o verbo grego traduzido como “teve pena” indica um sentimento muito profundo, uma emoção intensa. Foi esse sentimento de compaixão e amor que motivou Jesus a fazer outros milagres, como alimentar famintos e curar um leproso. (Mat. 15:32; Mar. 1:41) Podemos ter a certeza de que Jeová, o Deus de “terna compaixão”, e o seu Filho Jesus amam-nos profundamente e também sofrem quando nos veem a sofrer. (Luc. 1:78; 1 Ped. 5:7) Imagine como eles devem estar ansiosos para acabar com todo o sofrimento que a humanidade tem passado!

^ ***w23 maio p. 7 Como melhorar a qualidade das suas orações?***
^17 Se quisermos vencer a tentação para fazer o que é errado, precisamos da ajuda de Jeová. Veja o pedido que Jesus incluiu na oração-modelo: “Não nos leves à tentação, mas livra-nos do Maligno.” (Mat. 6:13) Jeová quer ajudar-nos, mas nós temos de pedir-lhe ajuda e agir em harmonia com as nossas orações. Precisamos de fazer tudo o que estiver ao nosso alcance para não nos expormos às ideias e pensamentos errados do mundo de Satanás. (Sal. 97:10) Quando lemos e estudamos a Bíblia, enchemos a nossa mente com pensamentos puros e corretos. Ir às reuniões e participar na pregação também nos vai ajudar a proteger os nossos pensamentos. Se fizermos isso, Jeová vai cumprir a sua promessa de não deixar que sejamos tentados além do que podemos aguentar. — 1 Cor. 10:12, 13.

^18 Mais do que nunca, cada um de nós precisa de orar para continuar fiel a Jeová nestes últimos dias tão difíceis. Tire tempo todos os dias para fazer orações do fundo do coração. Jeová quer que ‘derramemos o coração diante dele’. (Sal. 62:8) Agradeça e louve a Jeová por tudo o que ele faz. Peça-lhe coragem para pregar. Ore a pedir ajuda para lidar com os problemas e para resistir a qualquer tentação. Que nada nem ninguém o impeça de orar regularmente a Jeová. Mas como é que Jeová responde às nossas orações? Vamos ver esse assunto importante no próximo estudo.

^ ***w23 abril pp. 20-21 Encorajemo-nos uns aos outros nas reuniões***
PORQUE é que assistimos às reuniões? O motivo principal é para adorar a Jeová. (Sal. 26:12; 111:1) Outro motivo é para nos encorajarmos uns aos outros durante este período difícil em que vivemos. (1 Tes. 5:11) Quando levantamos a mão e damos um comentário, fazemos essas duas coisas.

^2 Todas as semanas, temos oportunidades para comentar nas reuniões. Aos fins de semana, podemos participar no Estudo de A Sentinela. Nas reuniões de semana, podemos comentar durante as Pérolas espirituais, no Estudo Bíblico de Congregação e noutras partes.

^3 Todos nós queremos muito louvar a Jeová e encorajar os nossos irmãos. Mas, quando comentamos, talvez encontremos alguns desafios: podemos ficar nervosos ou então podemos querer participar mais vezes, mas isso não acontece tanto como gostaríamos. Como lidar com esses desafios? A carta de Paulo aos hebreus pode ajudar-nos. Ao falar da importância de se reunirem, Paulo disse que eles deveriam concentrar-se em ‘encorajar-se uns aos outros’. (Leia Hebreus 10:24, 25.) Quando percebemos que outros irmãos ficam encorajados com um comentário simples que damos, ficamos menos nervosos ao comentar. E mesmo que não nos escolham para comentar com a frequência de que gostaríamos, ficamos felizes por outros irmãos terem a oportunidade de comentar. — 1 Ped. 3:8.

^ ***w23 maio p. 14 Continue a viajar no “Caminho de Santidade”***
O REI anunciou: os judeus, que estavam presos em Babilónia há cerca de 70 anos, podiam voltar para a sua terra, Israel. (Leia Esdras 1:2-4.) É claro que Jeová estava por detrás disso, porque Babilónia não costumava libertar os seus prisioneiros. (Isa. 14:4, 17) Mas Babilónia foi conquistada, e o seu novo governante permitiu que os judeus deixassem o país. Por isso, todos os judeus, especialmente os chefes de família, precisavam de tomar uma decisão – sair de Babilónia ou continuar ali. Não era uma decisão nada fácil. Porquê?

^2 Muitos judeus já eram idosos, por isso, essa viagem seria muito difícil para eles. E como a maioria dos judeus tinha nascido em Babilónia, aquele era o único lar que eles conheciam. Para eles, Israel era apenas a terra dos seus pais ou avós. Alguns judeus aparentemente tinham-se tornado ricos em Babilónia. Seria difícil deixarem para trás as suas casas confortáveis e os seus negócios e começarem do zero num lugar desconhecido.

^ ***w23 julho p. 3 Está pronto para a grande tribulação?***
^4 A Palavra de Deus incentiva-nos a continuar a aumentar a nossa perseverança, compaixão e amor. Lucas 21:19 diz: “Pela vossa perseverança, preservarão a vossa vida.” Colossenses 3:12 diz: “Revistam-se de […] compaixão.” E 1 Tessalonicenses 4:9, 10 diz: “São ensinados por Deus a amar-se uns aos outros. […] Mas queremos exortar-vos, irmãos, a que continuem a fazê-lo cada vez mais.” Estas palavras foram escritas para discípulos que já estavam a mostrar perseverança, compaixão e amor. Apesar disso, eles tinham de continuar a melhorar nessas qualidades, e nós devemos fazer o mesmo. Vamos ver como os primeiros cristãos fizeram isso. Também vamos ver como podemos imitar aqueles cristãos e, assim, estar prontos para a grande tribulação.

^ ***w23 julho pp. 3-4 Está pronto para a grande tribulação?***
^8 Se hoje já perseverarmos ao enfrentar desafios, será mais fácil fazermos isso durante a grande tribulação. (Rom. 5:3) Como sabemos disso? Muitos irmãos descobriram que, sempre que passam por um teste de fé, sentem-se mais fortes. Quando eles veem como Jeová os ajuda a enfrentar um problema, passam a ter mais confiança de que Jeová estará sempre disposto a fazer isso. Essa confiança ajuda-os a enfrentar um próximo desafio. (Leia Tiago 1:2-4.) Foi isso o que aconteceu a uma pioneira na Albânia chamada Mira. Por causa dos desafios que ela enfrentou no passado, hoje sente-se mais forte para continuar a perseverar. Ela admite que às vezes achava que ninguém tinha tantos problemas como ela. Então, lembrava-se de tudo o que Jeová já tinha feito por ela nos últimos 20 anos e dizia a si própria: ‘Continua fiel. Não deixes que todos estes anos e todos estes desafios que ultrapassaste com a ajuda de Jeová vão por água abaixo.’ Você também pode meditar em como Jeová já o ajudou a perseverar. Tenha a certeza de que, sempre que você persevera, Jeová está atento e vai recompensá-lo. (Mat. 5:10-12) Quando a grande tribulação começar, você já terá aprendido a perseverar e estará decidido a continuar a fazer isso.

^ ***w23 maio pp. 15-16 Continue a viajar no “Caminho de Santidade”***
^8 Alguns talvez pensem: ‘Isso é tudo muito interessante. Mas será que o que aconteceu aos judeus há tanto tempo tem alguma coisa a ver connosco?’ Sim, tem, porque, em certo sentido, nós estamos a andar no “Caminho de Santidade”. Não importa se somos ungidos ou das “outras ovelhas”, todos temos de continuar a andar nesse caminho. Isso vai ajudar-nos a continuar a adorar a Jeová agora e também no futuro, quando recebermos as bênçãos do Reino. (João 10:16) Desde 1919, milhões de homens, mulheres e crianças têm saído de Babilónia, a Grande, ou seja, da religião falsa, e começado a viajar por essa estrada simbólica. Você provavelmente está entre essas pessoas. Foi nesse ano que essa estrada foi inaugurada, mas foi preciso fazer muito trabalho antes disso.

PREPARAR O CAMINHO

^9 No passado, Jeová fez com que os obstáculos que havia no caminho dos judeus fossem removidos. (Leia Isaías 57:14.) Será que, nos nossos dias, Jeová fez algo parecido com o “Caminho de Santidade”? Sim. Centenas de anos antes de 1919, ele usou homens de fé para tornar possível que outros saíssem de Babilónia, a Grande. (Veja também Isaías 40:3.) Esses homens prepararam o caminho para que pessoas com um bom coração pudessem sair da religião falsa e adorar a Jeová com o seu povo. Mas como é que eles prepararam o caminho? Vamos ver alguns exemplos do que foi feito.

^ ***w23 maio p. 29 Você vai conseguir alcançar os seus alvos espirituais!***
^9 Jeová não quer que façamos algo só por obrigação. Ele quer que o sirvamos com alegria. (Sal. 100:2; 2 Cor. 9:7) Então, se você não tiver vontade de alcançar certo alvo, será que precisa de se esforçar por ele? Veja o exemplo do apóstolo Paulo. Ele disse: “Disciplino severamente o meu corpo e conduzo-o como escravo.” (1 Cor. 9:25-27, nota no versículo 27) Paulo obrigava-se a fazer o que era certo, mesmo quando não tinha vontade. O que é que Jeová achou de tudo o que Paulo fez? Ele ficou feliz com o serviço de Paulo e recompensou os seus esforços. — 2 Tim. 4:7, 8.

^10 Da mesma forma, Jeová fica feliz quando nos esforçamos por um alvo, mesmo que não tenhamos a motivação necessária. Ele fica feliz porque sabe que nos esforçamos não por amor ao que fazemos, mas por amor a ele. Assim como Jeová abençoou Paulo, ele vai abençoar os nossos esforços. (Sal. 126:5) Quando sentimos que Jeová está a abençoar-nos, ficamos mais motivados. Uma irmã da Polónia chamada Lucyna diz: “Às vezes, eu não tenho vontade de ir à pregação, especialmente quando estou cansada. Mas a alegria que sinto quando volto para casa é um presente maravilhoso que Jeová me dá.” Agora, vamos ver o que podemos fazer quando não nos sentimos motivados.

^ ***w23 junho p. 10 Esteja pronto para o dia de Jeová***
^6 ‘Os que estão a dormir.’ (Leia 1 Tessalonicenses 5:6, 7.) Paulo compara os que não vão sobreviver ao dia de Jeová aos que estão a dormir. Eles não se apercebem de que o tempo está a passar nem do que está a acontecer à sua volta. Por isso, não conseguem entender tudo o que está envolvido quando alguma coisa importante acontece no mundo e continuam sem fazer nada. Muitos hoje estão a dormir em sentido espiritual. (Rom. 11:8) Eles não acreditam que estamos a viver nos “últimos dias” e que a grande tribulação vai chegar em breve. Quando algum acontecimento no mundo afeta muitas pessoas, eles acordam e começam a ter interesse na mensagem do Reino. Mas, em vez de continuarem acordados, eles voltam a adormecer, por assim dizer. Mesmo alguns que acreditam no dia do julgamento acham que ainda vai demorar muito tempo a chegar. (2 Ped. 3:3, 4) No entanto, nós reconhecemos que é cada vez mais urgente ficarmos despertos.

^7 “Os que se embriagam.” Paulo comparou os que vão ser destruídos por Deus a pessoas bêbedas. Uma pessoa bêbeda leva mais tempo a reagir ao que está a acontecer ao seu redor e toma más decisões. Da mesma maneira, os maus não reagem aos avisos de Deus. Eles escolhem um estilo de vida que vai levá-los à destruição. Já os cristãos precisam de manter os sentidos, ou seja, estar atentos e tomar boas decisões. (1 Tes. 5:6) Um pesquisador bíblico explica que uma pessoa que mantém os sentidos “continua calma e não entra em pânico; ela consegue pensar com clareza e tomar boas decisões”. Mas porque é que isso é tão importante? Para não nos envolvermos nos assuntos políticos e sociais deste mundo. Quanto mais perto estivermos do dia de Jeová, maior vai ser a pressão para tomarmos partido nestes assuntos. Mas não precisamos de ficar preocupados. O espírito de Jeová vai ajudar-nos a ficar calmos e a tomar boas decisões. — Luc. 12:11, 12.

^ ***w23 julho pp. 3-4 Está pronto para a grande tribulação?***
^7 Também podemos fortalecer a nossa perseverança por orarmos regularmente a Jeová e contar-lhe tudo o que nos preocupa. (Fil. 4:6; 1 Tes. 5:17) Talvez você não esteja a enfrentar um grande desafio agora. Mas será que ora a Jeová e lhe pede ajuda sempre que fica confuso, perturbado ou sem saber o que fazer? Se tiver o costume de pedir ajuda a Jeová ao enfrentar problemas pequenos do dia a dia, com certeza, também fará isso quando enfrentar grandes desafios no futuro. Assim, terá a confiança de que Jeová sabe exatamente quando e como agir em seu favor. — Sal. 27:1, 3.

^8 Se hoje já perseverarmos ao enfrentar desafios, será mais fácil fazermos isso durante a grande tribulação. (Rom. 5:3) Como sabemos disso? Muitos irmãos descobriram que, sempre que passam por um teste de fé, sentem-se mais fortes. Quando eles veem como Jeová os ajuda a enfrentar um problema, passam a ter mais confiança de que Jeová estará sempre disposto a fazer isso. Essa confiança ajuda-os a enfrentar um próximo desafio. (Leia Tiago 1:2-4.) Foi isso o que aconteceu a uma pioneira na Albânia chamada Mira. Por causa dos desafios que ela enfrentou no passado, hoje sente-se mais forte para continuar a perseverar. Ela admite que às vezes achava que ninguém tinha tantos problemas como ela. Então, lembrava-se de tudo o que Jeová já tinha feito por ela nos últimos 20 anos e dizia a si própria: ‘Continua fiel. Não deixes que todos estes anos e todos estes desafios que ultrapassaste com a ajuda de Jeová vão por água abaixo.’ Você também pode meditar em como Jeová já o ajudou a perseverar. Tenha a certeza de que, sempre que você persevera, Jeová está atento e vai recompensá-lo. (Mat. 5:10-12) Quando a grande tribulação começar, você já terá aprendido a perseverar e estará decidido a continuar a fazer isso.

^ ***w23 junho p. 19 Porque precisamos de temer a Jeová?***
^17 Jeoás não temia a Jeová, e, por isso, começaram a acontecer-lhe muitas coisas más. Jeová tinha dito: “Os que me desprezarem serão tratados com desprezo.” (1 Sam. 2:30) Por fim, mesmo tendo um “exército muito grande”, Jeoás foi derrotado pelo pequeno exército da Síria, que o deixou “gravemente ferido”. Depois, quando os sírios se foram embora, Jeoás foi assassinado pelos seus próprios servos por ter matado Zacarias. Ele era um rei tão mau que nem sequer foi considerado digno de ser enterrado “nas sepulturas dos reis”. — 2 Cró. 24:23-25; veja a nota de estudo “filho de Baraquias” em Mateus 23:35.

^18 O que podemos aprender do exemplo de Jeoás? Pense nesta comparação: uma árvore com raízes fracas precisa de um apoio para continuar de pé. Se perder esse apoio, o vento vai derrubá-la. No caso de Jeoás, o apoio dele era Jeoiada. Mas depois da morte de Jeoiada, e com a influência dos apóstatas, Jeoás caiu em sentido espiritual e tornou-se infiel a Jeová. Esta comparação mostra que não devemos obedecer a Jeová só porque a nossa família ou outros na congregação nos incentivam a fazer isso. Se quisermos ter uma forte amizade com Jeová, temos de regularmente estudar a Bíblia, meditar e orar. É isso o que vai fortalecer o nosso temor e amor por ele. — Leia Jeremias 17:7, 8; Col. 2:6, 7.

^19 Na verdade, o que Jeová nos pede não é difícil. Eclesiastes 12:13 resume bem o que Jeová espera de nós: “Teme o verdadeiro Deus e obedece aos seus mandamentos, pois esta é toda a obrigação do homem.” Se temermos a Jeová, vamos conseguir enfrentar qualquer teste ou desafio no futuro, assim como Obadias e Jeoiada. Nada nem ninguém vai conseguir prejudicar a nossa amizade com Jeová!

^ ***w23 novembro pp. 3-4 Jeová garante-nos que a Terra será um paraíso***
^7 Repare como começa o versículo 5: “Aquele que estava sentado no trono disse.” (Apo. 21:5a) Estas palavras são especiais porque introduzem uma das três vezes que Jeová falou no livro de Apocalipse. Não foi um anjo, nem sequer Jesus, mas foi o próprio Jeová quem deu esta garantia! Isso prova que podemos confiar plenamente no que ele disse nestes versículos. Porquê? Porque Jeová “não pode mentir”. (Tito 1:2) Portanto, podemos confiar nas palavras que João registou em Apocalipse.

“VÊ! FAÇO NOVAS TODAS AS COISAS”

^8 Repare na primeira palavra que Jeová disse: “Vê!” (Apo. 21:5) A palavra grega traduzida como “vê!” é usada várias vezes no livro de Apocalipse. Certa obra de referência diz que esta exclamação é usada para “ajudar o leitor a prestar atenção ao que se segue”. E o que é que Deus disse depois? Ele disse: “Faço novas todas as coisas.” Jeová só vai fazer essas mudanças no futuro. Mas ele tem tanta certeza de que vai cumprir o que prometeu que fala como se essas mudanças já estivessem a acontecer. — Leia Isaías 46:10.

^ ***w23 setembro p. 22 Assim como Pedro, não desista!***
^6 Apesar de ter visto e ouvido muitas coisas boas quando estava com Jesus, Pedro continuava a lutar com as suas fraquezas. Veja alguns exemplos. Quando Jesus explicou que teria de sofrer e morrer para cumprir profecias bíblicas, Pedro disse-lhe que isso não aconteceria. (Mar. 8:31-33) Além disso, Pedro e os outros apóstolos discutiram várias vezes para saber quem era o mais importante entre eles. (Mar. 9:33, 34) Na noite antes de Jesus morrer, Pedro agiu por impulso e cortou a orelha de um homem. (João 18:10) Nessa mesma noite, Pedro ficou com tanto medo que disse três vezes que nem sequer conhecia Jesus. (Mar. 14:66-72) Por causa disso, Pedro chorou amargamente. — Mat. 26:75.

^7 Pedro ficou muito dececionado consigo mesmo. Mas Jesus não tinha desistido dele. Depois de ser ressuscitado, Jesus deu a Pedro a oportunidade de mostrar o amor que tinha por ele. Ele fez isso por dar a Pedro uma nova designação: ser um pastor humilde e cuidar das suas ovelhas. (João 21:15-17) E Pedro fez exatamente o que Jesus lhe pediu. Ele estava em Jerusalém no dia do Pentecostes e foi um dos primeiros a ser ungido com espírito santo.

^ ***w23 setembro pp. 29-30 O que podemos aprender com as duas cartas de Pedro?***
^13 Depois de ter sido ressuscitado, Jesus disse a Pedro: “Pastoreia as minhas ovelhinhas.” Com certeza, Pedro nunca se esqueceu dessas palavras. (João 21:16) Se for um ancião, sabe que estas palavras também se aplicam a si. É verdade que pode ser um desafio encontrar tempo para cuidar dessa designação tão importante. Os anciãos têm de cuidar primeiro da sua própria família em sentido físico, emocional e espiritual. Além disso, eles precisam de dar um bom exemplo na pregação e ao prepararem as suas partes para as reuniões, assembleias e congressos. Alguns ainda têm a responsabilidade de ajudar numa Comissão de Ligação Hospitalar ou colaborar com o Departamento Local de Desenho e Construção. Sem dúvida, os anciãos são homens muito ocupados!

^14 Pedro disse aos anciãos: “Pastoreiem o rebanho de Deus.” (Leia 1 Pedro 5:1-4.) Se você é ancião, nós sabemos que ama os irmãos e quer cuidar bem deles. Mas, às vezes, pode estar tão ocupado ou sentir-se tão cansado que não consegue cumprir bem a sua designação. Nesse caso, o que pode fazer? Diga a Jeová como se está a sentir. Pedro escreveu: “Se alguém serve, que o faça como quem depende da força que Deus fornece.” (1 Ped. 4:11) Os irmãos talvez estejam a passar por problemas que não serão completamente resolvidos neste sistema de coisas. Mas lembre-se de que “o pastor principal”, Jesus Cristo, pode fazer muito mais por eles do que você consegue. Ele pode fazer isso tanto hoje como no novo mundo. Jeová só pede aos anciãos que amem e pastoreiem os irmãos e que se tornem “exemplos para o rebanho”.

^ ***w23 julho p. 16 “Sejam firmes, inabaláveis”***
^10 A maneira de pensar do mundo. Se pensarmos como as pessoas que não respeitam as leis de Deus, podemos acabar por abandonar a Jeová e os seus padrões. (Leia 1 Coríntios 3:19, 20.) “A sabedoria deste mundo” muitas vezes faz as pessoas desobedecerem a Deus. Alguns cristãos em Pérgamo e Tiatira foram influenciados por aqueles que praticavam imoralidade e adoravam ídolos. Jesus deu um forte conselho a essas congregações, porque toleravam a imoralidade sexual. (Apo. 2:14, 20) Hoje, existe muita pressão para aceitarmos o ponto de vista do mundo. A nossa família e os nossos conhecidos talvez nos tentem convencer de que não há nenhum problema em desobedecer a uma lei de Jeová ou ceder aos nossos desejos. Eles também podem dizer que somos muito rígidos e que os padrões da Bíblia estão ultrapassados.

^11 Às vezes, podemos pensar que as instruções que Jeová dá são pouco claras, e talvez até corramos o risco de ‘ir além das coisas que estão escritas’. (1 Cor. 4:6) Os líderes religiosos dos dias de Jesus faziam isso. Eles acrescentavam as suas próprias regras à Lei mosaica, e tornava-se difícil para as pessoas comuns obedecerem. (Mat. 23:4) Jeová dá-nos orientações claras por meio da sua Palavra e da sua organização. Não há necessidade de acrescentar nada às orientações que ele nos dá. (Pro. 3:5-7) Por isso, não vamos além das coisas escritas na Bíblia nem criamos regras em assuntos de decisão pessoal.

^ ***w23 outubro pp. 14-15 Como é que Jeová ‘nos fará fortes’?***
^10 Jeová pode usar os nossos irmãos e irmãs para nos fortalecer. Eles podem ser “uma fonte de grande consolo” quando enfrentamos desafios ou temos dificuldade em cumprir uma designação. (Col. 4:10, 11) Nós precisamos de amigos, principalmente durante “tempos de aflição”. (Pro. 17:17) Quando nos sentimos fracos, os nossos irmãos podem ajudar-nos fisicamente, emocionalmente e espiritualmente. Vamos ver como Maria, mãe de Jesus, foi fortalecida por outros.

^11 Maria precisava de força para fazer o que Jeová queria. Imagine como ela deve ter ficado preocupada depois de receber aquela difícil designação do anjo Gabriel. Ela não era casada, mas ia ficar grávida. Ela não tinha experiência em criar filhos, mas teria de cuidar do menino que se tornaria o Messias. E já que era virgem, como é que Maria ia explicar essa situação ao seu noivo, José? — Luc. 1:26-33.

^12 Como é que Maria conseguiu ter força para cumprir aquela designação tão diferente e difícil? Ela procurou a ajuda de outros. Por exemplo, ela pediu ao anjo Gabriel mais informações sobre a designação. (Luc. 1:34) Pouco depois, Maria fez uma viagem até ‘à região montanhosa’ de Judá para visitar Elisabete, que era da sua família. Aquela visita valeu a pena! Elisabete elogiou-a e foi inspirada por Jeová a fazer uma profecia sobre o filho de Maria. (Leia Lucas 1:39-45.) Maria disse que Jeová tinha ‘agido poderosamente com o seu braço’. (Luc. 1:46-51) Jeová usou Gabriel e Elisabete para a fortalecer.

^ ***w23 outubro p. 28 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^13 A maneira como os cristãos adoram. Um número limitado de cristãos tem sido ungido com espírito santo e usufrui de uma relação especial com Jeová. Esses 144 000 vão servir como sacerdotes nos céus com Jesus. (Apo. 1:6; 14:1) O Santo do tabernáculo representa a condição deles como filhos espirituais adotados por Deus enquanto ainda estão na Terra. (Rom. 8:15-17) O Santíssimo do tabernáculo representa o céu, onde Jeová está. A “cortina” que separava o Santo do Santíssimo representa o corpo de Jesus. Enquanto estava na Terra e tinha um corpo humano, ele não podia entrar no céu e ser o Sumo Sacerdote do templo espiritual. Ao entregar o seu corpo como sacrifício pela humanidade, Jesus abriu caminho para a vida nos céus a todos os cristãos ungidos. Assim como Jesus, os ungidos também têm de abdicar do seu corpo carnal para receberem a sua recompensa celestial. (Heb. 10:19, 20; 1 Cor. 15:50) Depois de Jesus ser ressuscitado, ele entrou no Santíssimo do templo espiritual, ou seja, nos céus, onde todos os ungidos em algum momento se irão juntar a ele.

^ ***w23 junho p. 4 Anciãos, aprendam com o exemplo de Gideão***
^7 Não se zangue se for criticado. Outro desafio para os anciãos tem a ver com as críticas. Novamente, o exemplo de Gideão pode ajudar. Ele sabia que era imperfeito e, por isso, conseguiu manter a calma quando foi criticado pelos homens de Efraim. (Juí. 8:1-3) Gideão não ficou zangado. Ele mostrou que era humilde e escutou o que aqueles homens tinham a dizer. Então, com tato, acalmou a situação. É bom que os anciãos imitem o exemplo de Gideão se forem criticados, por ouvirem com atenção e agirem com calma. (Leia Tiago 3:13.) Dessa forma, contribuem para a paz da congregação.

^8 Dê todo o louvor a Jeová. Quando foi elogiado por salvar o povo das mãos de Midiã, Gideão deu todo o crédito a Jeová. (Juí. 8:22, 23) Como é que os anciãos podem imitar o exemplo de Gideão? Eles podem dar a Jeová o crédito por tudo o que fazem. (1 Cor. 4:6, 7) Por exemplo, se um ancião for elogiado por causa da sua habilidade de ensinar, ele pode explicar que a organização de Jeová dá o treino de que precisamos e que a fonte de toda a instrução é a Palavra de Deus. De vez em quando, os anciãos devem refletir se estão ou não a chamar demasiado a atenção. Veja o que aconteceu no caso de Timothy. Quando ele começou a servir como ancião, gostava muito de fazer discursos públicos. Ele diz: “Eu preparava introduções e ilustrações cheias de detalhes. Por causa disso, muitos elogiavam-me. Infelizmente, eu atraía mais atenção para mim do que para a Bíblia e para Jeová.” Com o tempo, Timothy percebeu que tinha de mudar a forma como ensinava para não atrair tanta atenção para si mesmo. (Pro. 27:21) Qual foi o resultado? Ele explica: “Agora, os irmãos vêm contar-me como um discurso que fiz os ajudou a lidar com um problema, a suportar uma provação ou a achegar-se mais a Jeová. Eu sinto-me muito mais feliz, porque os irmãos elogiam o discurso, e não a mim.”

^ ***w23 novembro p. 21 Será que Jeová vai responder às minhas orações?***
^5 Jeová leva em conta se os nossos pedidos se relacionam com o propósito dele. (Isa. 55:8, 9) O propósito de Jeová envolve encher a Terra com pessoas que viverão unidas e felizes debaixo do seu governo. Mas Satanás diz que as pessoas seriam mais felizes governando-se a si mesmas. (Gén. 3:1-5) Para provar que o Diabo está a mentir, Jeová tem permitido que os governos humanos existam. Mas eles são os principais responsáveis pela maioria dos problemas que enfrentamos hoje. (Ecl. 8:9) Nós sabemos que Jeová não vai acabar com todos os problemas agora. Se ele fizesse isso, alguns pensariam que os governos humanos funcionam e que conseguem resolver os problemas da humanidade.

^ ***w23 novembro p. 23 Será que Jeová vai responder às minhas orações?***
^12 Se aquilo que pedimos a Jeová em oração não acontecer, podemos fazer três perguntas. A primeira é: ‘Será que estou a orar pela coisa certa?’ Muitas vezes achamos que sabemos o que é melhor para nós. Mas talvez aquilo que estejamos a pedir não seja o melhor para nós a longo prazo. Ou talvez estejamos a pedir uma solução específica para um problema, mas exista uma solução ainda melhor. Além disso, algumas coisas que pedimos podem não estar de acordo com a vontade de Jeová. (1 João 5:14) Pense no exemplo dos pais mencionados no primeiro parágrafo. Eles pediram a Jeová que o seu filho continuasse na verdade. Esse pedido não parece ser errado, mas Jeová nunca vai obrigar ninguém a servi-lo. Ele quer que todos, incluindo os nossos filhos, escolham adorá-lo de livre vontade. (Deut. 10:12, 13; 30:19, 20) Portanto, os pais podem pedir a Jeová que os ajude a tocar o coração do filho, em vez de pedirem que ele continue na verdade. Dessa forma, talvez eles consigam motivar o filho a amar a Jeová e a tornar-se amigo dele. — Pro. 22:6; Efé. 6:4.

^ ***w23 novembro pp. 9-10 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
^8 Existem muitas maneiras de mostrar que amamos os nossos irmãos. Veja alguns exemplos: “Digam a verdade uns aos outros.” (Zac. 8:16) “Mantenham a paz uns com os outros.” (Mar. 9:50) “Tomem a iniciativa em dar honra uns aos outros.” (Rom. 12:10) “Acolham-se uns aos outros.” (Rom. 15:7) “Continuem a […] perdoar-se uns aos outros.” (Col. 3:13) “Continuem a levar os fardos uns dos outros.” (Gál. 6:2) “Continuem a consolar-se uns aos outros.” (1 Tes. 4:18) “Continuem a […] edificar-se uns aos outros.” (1 Tes. 5:11) “Orem uns pelos outros.” — Tia. 5:16.

^9 Vamos ver uma dessas maneiras de mostrar amor pelos outros. No parágrafo anterior, vimos que Paulo aconselhou: “Continuem a consolar-se uns aos outros.” Mas porque é importante consolar os nossos irmãos? Uma obra de referência bíblica explica que a palavra usada por Paulo para “consolo” significa “ficar ao lado de uma pessoa para a encorajar, enquanto ela estiver a suportar testes pesados”. Então, quando consolamos os nossos irmãos, ajudamo-los a levantarem-se e a continuarem a andar na estrada da vida. Sempre que um irmão precisa de um ombro amigo e nós estamos lá para o consolar, mostramos que o amamos muito. — 2 Cor. 7:6, 7, 13.

^10 Quando alguém sente compaixão por uma pessoa que está a sofrer, deseja consolar e ajudar essa pessoa. Por isso, primeiro sentimos compaixão, e, depois, damos consolo. Vamos ver como Paulo relacionou a compaixão de Jeová com o consolo que ele nos dá. Paulo disse que Jeová é “o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo”. (2 Cor. 1:3) A nota de estudo neste versículo explica que Paulo usa a expressão “ternas misericórdias” para descrever um sentimento de compaixão por outros. Portanto, diz-se que Deus é o Pai, ou a Fonte, de ternas misericórdias porque a compaixão se origina dele. Essa compaixão motiva-o a consolar-nos “em todas as nossas provações”. (2 Cor. 1:4) Assim como uma fonte de água pura renova a energia de alguém que está com sede, Jeová dá-nos consolo e renova a nossa força quando passamos por dificuldades. Mas como podemos imitar a Jeová, e sentir compaixão por outros e consolá-los? Uma maneira de fazer isso é por cultivar qualidades no nosso coração que vão ajudar-nos a consolar os outros. Quais são algumas dessas qualidades?

^ ***w23 dezembro pp. 10-11 Uma esperança que não leva à deceção***
^9 Leia Romanos 5:3. Paulo disse que passar por sofrimentos pode ajudar-nos a fortalecer a nossa esperança. Isso talvez pareça estranho. Mas a verdade é que todos os discípulos de Jesus podem esperar passar por problemas. Veja o exemplo de Paulo. Ele disse aos cristãos em Tessalónica: “Quando estávamos convosco, costumávamos avisar-vos de que sofreríamos tribulação, e isso é o que tem acontecido.” (1 Tes. 3:4) E aos coríntios, Paulo escreveu: “Não queremos, irmãos, que fiquem sem saber da tribulação que passámos [...]. Ficámos muito apreensivos até mesmo quanto à nossa vida.” — 2 Cor. 1:8; 11:23-27.

^10 Hoje, também podemos esperar sofrer algum tipo de tribulação. (2 Tim. 3:12) E no seu caso? Já sofreu perseguição por ter fé em Jesus? Será que os seus amigos ou familiares já gozaram consigo ou até o maltrataram? Talvez tenha tido problemas no trabalho por causa da sua honestidade. (Heb. 13:18) Até pode ser que tenha sofrido perseguição do governo por causa de participar na pregação. Mas não importa o tipo de tribulação pelo qual passamos, Paulo diz que nós podemos alegrar-nos. Porquê?

^ ***w23 abril pp. 15-16 Jeová vai ajudá-lo a lidar com as incertezas da vida***
^6 Jacó enfrentou outros problemas. Ele tinha uma família grande, mas os seus filhos nem sempre se deram bem. Eles chegaram ao ponto de vender o seu irmão José como escravo. Noutra ocasião, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, mancharam não só o nome da família, mas também o nome de Jeová. Além disso, Raquel, a esposa amada de Jacó, morreu enquanto dava à luz o seu segundo filho. E por causa de uma grande fome que houve onde moravam, Jacó foi obrigado a mudar-se para o Egito, mesmo sendo idoso. — Gén. 34:30; 35:16-19; 37:28; 45:9-11, 28.

^7 Apesar de tudo o que aconteceu, Jacó nunca perdeu a fé em Jeová e nas suas promessas. Jeová mostrou claramente a Jacó que ele tinha a sua aprovação. Por exemplo, apesar de Jacó ter sido enganado muitas vezes por Labão, Jeová sempre o abençoou em sentido material. E Jacó ficou muito grato a Jeová quando se reencontrou com José, o seu amado filho que ele achava que tinha morrido há muitos anos. O que ajudou Jacó a enfrentar todos esses problemas foi a forte amizade que tinha com Jeová. (Gén. 30:43; 32:9, 10; 46:28-30) Se continuarmos a ter uma amizade assim com Jeová, também vamos conseguir lidar com problemas inesperados na vida.

^ ***w24 fevereiro pp. 23-24 Confie na maneira de Jeová guiar o seu povo***
^13 Olhando para trás, dá para ver claramente que Jeová estava a guiar o seu povo naquela época difícil. E, desde a Segunda Guerra Mundial, o povo de Jeová tem conseguido realizar o trabalho de pregação com certa liberdade em vários países. Na verdade, a obra de pregação no mundo inteiro só tem aumentado.

^14 Hoje, os membros do Corpo Governante continuam a seguir a orientação de Jesus. Eles fazem isso por se certificarem de que as suas decisões estejam de acordo com a vontade de Jeová e de Jesus. Além disso, os superintendentes de circuito e os anciãos são usados para transmitir essas orientações às congregações. Os anciãos ungidos e, por extensão, todos os anciãos nas congregações, estão “na mão direita” de Jesus. (Leia Apocalipse 2:1.) É claro que todos os anciãos são imperfeitos e cometem erros. Moisés e Josué erraram algumas vezes, e os apóstolos também. (Núm. 20:12; Jos. 9:14, 15; Rom. 3:23) Mesmo assim, nós podemos ver claramente que Jesus continua a guiar o escravo fiel e os anciãos. E ele vai continuar a usar esses homens “todos os dias, até ao final do sistema de coisas”. (Mat. 28:20) Por isso, temos todos os motivos para confiar na orientação que Jesus dá por meio desses homens fiéis.

^ ***w23 dezembro pp. 26-27 Como é que um jovem se pode tornar um cristão maduro?***
^9 Para seres um cristão maduro, vais precisar de algumas habilidades. Elas vão ajudar-te a cuidares de responsabilidades na congregação e a dares-te bem com as pessoas. Além disso, vai ser mais fácil conseguires um emprego que te ajude a sustentares-te a ti ou à tua família e a cuidares das necessidades dela. Vamos ver agora algumas dessas habilidades.

^10 Aprende a ler e a escrever bem. A Bíblia diz que ler a Palavra de Deus todos os dias e meditar nela ajuda o homem a ser feliz e a ser bem-sucedido em tudo o que faz. (Leia o Salmo 1:1-3.) A leitura diária da Bíblia vai ajudar-te a conhecer melhor o modo de pensar de Jeová. Assim, vais aprender a raciocinar e a aplicar os conselhos da Bíblia. (Pro. 1:3, 4) Um homem que sabe fazer isso é muito útil para a congregação. Porquê?

^11 A congregação precisa de irmãos que sejam bons instrutores e que deem bons conselhos baseados na Bíblia. (Tito 1:9) Se souberes ler e escrever bem, vais conseguir preparar bons discursos e comentários que vão fortalecer a fé dos irmãos. Também poderás fazer anotações quando estudares ou assistires às reuniões, assembleias e congressos. Essas anotações vão ajudar-te a fortalecer a tua fé e a encorajar outros.

^ ***w24 janeiro p. 6 Confie em Jeová e vença o medo!***
^13 O que é que Jeová prometeu fazer por si? Bem, nós não esperamos que Jeová nos proteja de todos os problemas. Mas Jeová promete que, no novo mundo, vai eliminar todas as dificuldades que temos neste sistema. (Isa. 25:7-9) O nosso Criador, sem dúvida, tem poder para eliminar os nossos inimigos, curar as doenças e até ressuscitar os mortos. — 1 João 4:4.

^14 Quando se sentir com medo, medite no que Jeová vai fazer no futuro. Pense em como se vai sentir quando Satanás for destruído, quando só existirem pessoas boas e quando ficarmos cada dia mais perfeitos. Uma demonstração no congresso regional de 2014 mostrou como podemos meditar na nossa esperança. Uma família estava a imaginar como seria a vida no Paraíso e como 2 Timóteo 3:1-5 teria palavras diferentes para se referir ao novo mundo: “Porém, fica a saber que, no novo mundo, haverá os tempos mais felizes de sempre. Pois os homens não serão nada egoístas, amarão tesouros espirituais, serão modestos, humildes, darão louvor a Deus, serão obedientes aos pais, gratos, leais, terão um grande amor pela família, estarão dispostos a acordos, falarão sempre bem dos outros, terão autodomínio, serão mansos, terão amor pelo que é bom, serão de confiança, dóceis, com uma mentalidade humilde, amarão a Deus em vez de prazeres, terão uma devoção sincera a Deus. Destes, não te afastes.” Costuma conversar com a sua família ou com os irmãos sobre a vida que teremos no novo mundo?

^ ***w23 maio pp. 5-6 Como melhorar a qualidade das suas orações?***
^12 Pedro e João disseram o seguinte quando foram ameaçados pelos líderes religiosos: “Julguem os senhores se é certo, à vista de Deus, obedecer-vos em vez de obedecer a Deus. Quanto a nós, não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos.” (Atos 4:19, 20) Quando Pedro e João foram soltos, os discípulos fizeram uma oração a pedir que a vontade de Jeová fosse feita. Eles oraram: “Concede aos teus escravos que continuem a falar a tua palavra com toda a coragem.” Jeová respondeu a essa oração sincera. — Leia Atos 4:29, 31.

^13 Se autoridades do governo nos proibirem de pregar, nós podemos imitar os apóstolos e continuar a pregar. Foi isso o que aconteceu a um irmão chamado Jin-hyuk. Ele foi preso por causa da sua neutralidade. Na prisão, ele teve de cuidar de alguns prisioneiros que estavam em regime solitário. Mas ele só podia conversar com os prisioneiros sobre as coisas de que eles precisavam. Ele estava proibido de falar sobre qualquer outro assunto, inclusive sobre a Bíblia. Então, ele orou a Jeová a pedir coragem e bom senso para conseguir pregar em qualquer oportunidade que surgisse. (Atos 5:29) Jin-hyuk diz: “Jeová respondeu às minhas orações por me dar coragem e sabedoria. Eu comecei a dirigir estudos de cinco minutos à porta das celas. Depois, à noite eu escrevia cartas para entregar aos prisioneiros no dia seguinte.” Podemos ter a certeza de que Jeová vai ajudar-nos a pregar. Assim como Jin-hyuk, nós também podemos orar a pedir coragem e sabedoria.

^14 Peça ajuda a Jeová para saber lidar com os problemas. Muitos de nós estamos a enfrentar situações difíceis, não só em sentido físico, mas também em sentido emocional. Alguns perderam alguém que amavam muito ou estão a passar por problemas na família, perseguição ou outros desafios. Para piorar a situação, ainda temos de enfrentar coisas como pandemias ou guerras. Se esse for o seu caso, abra o coração a Jeová. Conte-lhe tudo o que se está a passar, assim como faz com um amigo. Você pode confiar que Jeová ‘agirá em seu favor’. — Leia o Salmo 37:3, 5.

^15 Para conseguirmos ‘perseverar sob tribulação’, nunca devemos desistir de orar. (Rom. 12:12) Jeová sabe o que os seus servos estão a enfrentar – ele “ouve o seu clamor por ajuda”. (Sal. 145:18, 19) Kristie, uma pioneira de 29 anos, sentiu isso. Ela começou a ter graves problemas de saúde e, por isso, ficou muito deprimida. Mais tarde, descobriu que a sua mãe tinha uma doença terminal. Kristie diz: “Eu orava intensamente a Jeová a pedir força para enfrentar cada dia. Além disso, esforçava-me para ter uma boa rotina espiritual, indo às reuniões e fazendo o meu estudo pessoal. Foram as orações que me ajudaram a passar pelos momentos difíceis. Eu tinha a certeza de que Jeová estava sempre ali. Só de pensar nisso eu já me sentia muito mais calma. Eu continuava a ter problemas de saúde, mas perceber que Jeová estava a responder às minhas orações dava-me calma e paz.” Precisamos de nos lembrar sempre de que “Jeová sabe livrar da provação os que lhe têm devoção”. — 2 Ped. 2:9.

^ ***w24 março pp. 24-25 Fuja da escuridão e continue na luz***
^16 Quando tivermos de tomar alguma decisão importante, precisamos de entender “qual é a vontade de Jeová” e, depois, agir em harmonia com ela. (Leia Efésios 5:10, 17.) Quando descobrimos que princípios bíblicos se aplicam à nossa situação, na verdade, descobrimos o que Jeová pensa sobre esse assunto. Assim, quando colocamos os seus princípios em prática, conseguimos tomar boas decisões.

^17 Paulo também aconselhou os irmãos em Éfeso a usarem bem o tempo. (Leia Efésios 5:15, 16.) O Maligno, ou seja, o nosso inimigo, Satanás, quer que fiquemos tão ocupados com as coisas que este mundo nos oferece que deixemos de ter tempo para o nosso serviço a Jeová. (1 João 5:19) Sem perceber, um cristão poderia começar a pôr outros alvos, como ter mais dinheiro ou uma carreira de sucesso, à frente de oportunidades para servir mais a Jeová. Se isso acontecesse a um cristão, seria uma prova de que ele começou a pensar como as pessoas do mundo. É claro que ter bens materiais e uma boa educação não são necessariamente coisas erradas; mas nunca devem vir em primeiro lugar na nossa vida. Se quisermos ‘continuar a andar como filhos da luz’, precisamos de ‘usar o nosso tempo do melhor modo possível’ e concentrar-nos naquilo que é realmente importante.

^ ***w23 abril pp. 14-15 Jeová vai ajudá-lo a lidar com as incertezas da vida***
^3 Leia o Salmo 34:19. Este salmo destaca dois pontos importantes: (1) Os justos passam por problemas e (2) Jeová ajuda-nos nas nossas dificuldades. Mas como é que Jeová faz isso? Uma maneira é por nos ajudar a ter um ponto de vista realista sobre a vida neste sistema de coisas. Jeová promete que teremos muita alegria ao servi-lo. Apesar disso, ele não diz que nunca vamos ter problemas. (Isa. 66:14) Jeová incentiva-nos a concentrarmo-nos no futuro, quando teremos a vida que ele sempre quis para nós: uma vida feliz e eterna. (2 Cor. 4:16-18) Até lá, Jeová vai ajudar-nos a continuar a servi-lo cada dia, não importam as dificuldades. — Lam. 3:22-24.

^4 Neste estudo, vamos ver o que podemos aprender do exemplo de servos fiéis de Jeová tanto do passado como dos nossos dias. Todos nós podemos enfrentar problemas inesperados, mas quando confiamos em Jeová, ele apoia-nos sempre. (Sal. 55:22) Ao considerar os exemplos neste estudo, pergunte-se: ‘Como é que eu teria reagido numa situação parecida? Como é que estes exemplos fortalecem a minha confiança em Jeová? Que lições posso aplicar na minha própria vida?’

^ ***w23 outubro p. 8 Está ‘pronto para obedecer’?***
^9 Muitas pessoas reconhecem que precisamos dos governos e acham que vale a pena obedecer a pelo menos algumas leis criadas pelas “autoridades superiores”. (Rom. 13:1) Mas essas mesmas pessoas recusam-se a obedecer às leis quando não gostam delas ou acham que são injustas. Veja, por exemplo, o caso dos impostos. De acordo com certa pesquisa, num país da Europa, uma em cada quatro pessoas acha que “não se deve pagar impostos que pareçam injustos”. Por causa disso, as pessoas que moram nesse país não pagam todos os impostos que o governo exige.

^ ***w23 outubro p. 9 Está ‘pronto para obedecer’?***
^11 Podemos aprender com o exemplo de José e Maria, que estavam prontos para obedecer às autoridades superiores, mesmo quando isso era difícil. (Leia Lucas 2:1-6.) Veja o teste de obediência que eles tiveram de enfrentar quando Maria estava grávida. O imperador romano Augusto fez uma lei a exigir que todos voltassem à sua cidade natal para serem registados. José e Maria tiveram de viajar até Belém, uma viagem de mais de 150 quilómetros num caminho cheio de subidas e descidas. A viagem não seria nada fácil, principalmente para Maria, que já estava com nove meses de gravidez. E se ela entrasse em trabalho de parto durante a viagem? Eles devem ter ficado muito preocupados com a saúde de Maria e do bebé, que, afinal, seria o futuro Messias. Se eles quisessem, essa poderia ter sido uma desculpa para não obedecerem ao governo.

^12 É verdade que José e Maria tinham motivos para se preocuparem. Ainda assim eles obedeceram ao governo. E Jeová abençoou a obediência deles. Maria chegou em segurança a Belém, deu à luz um bebé saudável e até ajudou no cumprimento de uma profecia bíblica! — Miq. 5:2.

^ ***w23 abril p. 21 Encorajemo-nos uns aos outros nas reuniões***
^6 Mas e se você se sentir muito nervoso ao comentar? Muitos sentem-se assim. Então, como pode ficar menos nervoso e dar comentários que encorajem os irmãos?

^7 Reveja algumas sugestões da revista A Sentinela. Por exemplo, uma das sugestões é preparar-se bem. (Pro. 21:5) Quanto melhor conhecer a matéria da reunião, mais fácil será dar um comentário. Outra sugestão é dar comentários breves. (Pro. 15:23; 17:27) Você vai ficar menos nervoso se o seu comentário for curto. Além disso, um comentário de uma ou duas frases é mais fácil de entender do que um comentário longo, cheio de ideias. Ao dar um comentário breve pelas suas próprias palavras, mostra que está bem preparado e que entendeu bem a matéria.

^8 E se já tiver tentado algumas dessas sugestões, mas mesmo assim ficar nervoso? Você pode ter a certeza de que Jeová dá muito valor aos seus esforços. (Luc. 21:1-4) Mas é bom lembrar-se de que dar o seu melhor não significa ir além daquilo que consegue. (Fil. 4:5) Por isso, estabeleça um alvo que consiga cumprir e ore a Jeová a pedir um coração calmo. Talvez no início, o seu alvo seja dar um breve comentário.

^ ***w23 junho pp. 10-11 Esteja pronto para o dia de Jeová***
^8 ‘Usemos a couraça e o capacete.’ Paulo comparou-nos a soldados que estão alertas e bem equipados para a batalha. (Leia 1 Tessalonicenses 5:8.) Numa guerra, um soldado precisa de estar pronto para lutar a qualquer momento. Passa-se o mesmo connosco. Para estarmos preparados para o dia de Jeová, precisamos de estar equipados com a couraça da fé e do amor e com o capacete da esperança. Estas qualidades podem ajudar-nos muito.

^9 A couraça protegia o coração de um soldado. Da mesma forma, a fé e o amor protegem o nosso coração figurativo. Estas qualidades vão ajudar-nos a continuar a servir a Deus e a seguir Jesus. A fé dá-nos a certeza de que Jeová vai recompensar-nos se o procurarmos de todo o coração. (Heb. 11:6) Ela também nos motiva a continuar leais ao nosso Líder, Jesus, mesmo quando enfrentamos desafios. Para fortalecermos a nossa fé e perseverarmos, podemos aprender com o exemplo dos nossos irmãos que continuam leais, apesar de perseguição ou problemas económicos. Também podemos evitar o perigo do materialismo por imitar aqueles que simplificaram a vida para colocar os interesses do Reino em primeiro lugar.

^ ***w23 maio pp. 29-30 Você vai conseguir alcançar os seus alvos espirituais!***
^11 Ore a pedir autodomínio. Autodomínio é a habilidade de controlar os próprios sentimentos e ações. Normalmente, envolve a ideia de nos controlarmos para não fazer algo errado. Mas nós também precisamos de autodomínio para nos sentirmos motivados a fazer o que é certo, especialmente quando é difícil ou não temos vontade. Lembre-se de que o autodomínio faz parte do fruto do espírito. Por isso, peça a Jeová espírito santo para desenvolver essa qualidade importante. (Luc. 11:13; Gál. 5:22, 23) David, citado antes, nem sempre conseguia fazer o seu estudo pessoal. Ele conta como a oração o ajudou: “Eu pedia sempre a Jeová para me ajudar a ter autodomínio. Com a ajuda dele, consegui ter um bom programa de estudo pessoal e segui-lo.”

^12 Não fique à espera da situação perfeita. No mundo em que vivemos, nunca teremos as circunstâncias ideais. Se ficarmos à espera disso, talvez nunca alcancemos os nossos alvos. (Leia Eclesiastes 11:4.) Um irmão chamado Dayniel diz: “Não há situações perfeitas. Nós podemos criar a melhor situação possível simplesmente por começar a agir.” Um irmão no Uganda chamado Paul conta por que razão não devemos adiar as coisas: “Quando começamos a fazer algo apesar dos desafios, damos a Jeová algo para abençoar.” — Mal. 3:10.

^13 Comece aos poucos. Pode ser que não se sinta motivado porque o seu alvo parece demasiado difícil de alcançar. Nesse caso, o que acha de atingir esse alvo por dar um passo de cada vez? Se quiser desenvolver uma qualidade específica, que tal demonstrá-la em pequenas ações no seu dia a dia? Ou se o seu alvo for ler a Bíblia toda, porque não começar por ler só alguns minutos de cada vez? Tomáš, citado no início do estudo, não conseguia alcançar o seu alvo de ler a Bíblia toda num ano. Ele conta: “Eu percebi que estava a tentar ler muito de cada vez. Por isso, decidi voltar a tentar, só que planeei ler menos cada dia e meditar no que estava a ler. Então, comecei a gostar de ler a Bíblia.” Foi por aprender a gostar de ler a Bíblia que Tomáš conseguiu passar mais tempo a ler. Com o tempo, ele conseguiu ler a Bíblia toda.

^ ***w23 maio p. 17 Continue a viajar no “Caminho de Santidade”***
^15 Em 1919, Babilónia, a Grande, perdeu o poder que tinha sobre o povo de Deus. Nesse ano, o “escravo fiel e prudente” foi designado e pôde ajudar as pessoas a começar a andar no “Caminho de Santidade”. (Mat. 24:45-47) O trabalho feito para preparar o “Caminho de Santidade” ajudou aqueles que passaram a andar nele a aumentar o seu conhecimento sobre Jeová e os seus propósitos. (Pro. 4:18) Eles fizeram mudanças para viver de acordo com os princípios de Jeová. Mas Jeová não exigiu que o seu povo fizesse as mudanças necessárias de uma só vez. Isso aconteceu gradualmente. (Veja o quadro “Jeová refina o seu povo aos poucos”.) No futuro, vai ser muito bom quando pudermos agradar a Jeová em tudo o que fizermos! — Col. 1:10.

^ ***w23 maio p. 19 Continue a viajar no “Caminho de Santidade”***
^16 Todas as estradas precisam de manutenção para estarem em boas condições. Desde 1919, o “Caminho de Santidade” também tem passado por uma manutenção constante, e, por isso, muitos saíram de Babilónia, a Grande. Logo depois de ser designado, o escravo fiel e prudente começou a trabalhar e, em 1921, publicou uma ferramenta para ajudar as pessoas a estudar a Bíblia, chamada A Harpa de Deus. Foram feitas quase 6 milhões de cópias desse livro, em 36 línguas, e muitas pessoas aprenderam a verdade com a ajuda dele. Nos últimos anos, foi lançada uma nova publicação para dirigir estudos bíblicos, Seja Feliz Para Sempre!. Graças a Jeová e à sua organização, não tem faltado alimento espiritual durante estes últimos dias. Esse alimento tem-nos ajudado a continuar a andar no “Caminho de Santidade”. — Leia Isaías 48:17; 60:17.

^17 Podemos dizer que, quando uma pessoa aceita estudar a Bíblia, começa a andar no “Caminho de Santidade”. Algumas fazem isso por pouco tempo e abandonam rapidamente o caminho. Outras estão decididas a continuar a andar nele até chegarem ao seu destino. Mas que destino é esse?

^18 Para os que têm esperança celestial, o destino é o “paraíso de Deus” no céu. (Apo. 2:7) Já para os que têm esperança de viver na Terra, o destino é o fim do Reinado de Mil Anos de Cristo, quando todos nós seremos perfeitos. Se estiver a andar no “Caminho de Santidade” agora, não olhe para trás e não deixe esse caminho até chegar ao seu destino, o novo mundo! Desejamos-lhe uma “boa viagem”.

^ ***w23 junho p. 20 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
QUANDO vemos o estilo de vida imoral das pessoas hoje em dia sentimo-nos como Ló. Ele ‘sentia-se muito aflito por causa da conduta insolente dos transgressores’, porque sabia que o nosso Pai celestial odeia esse tipo de conduta. (2 Ped. 2:7, 8) O temor e o amor a Deus ajudaram Ló a rejeitar os baixos padrões de moral das pessoas ao seu redor. Nós também estamos rodeados de pessoas que têm pouco ou nenhum respeito pelos padrões de moral de Jeová. Apesar disso, podemos manter-nos limpos em sentido moral se continuarmos a amar a Deus e aprendermos a temê-lo. — Pro. 14:2.

^2 No livro de Provérbios, Jeová mostra-nos o que fazer para o amar e temer. Todos os cristãos – homens, mulheres, jovens e idosos – podem aprender muito por analisar o que Jeová deixou registado nesse livro.

^ ***w23 junho p. 21 Continue a beneficiar-se do temor de Deus***
^5 Quando tememos a Jeová, não tentamos desculpar ou justificar um comportamento errado. Léo, que vive na República Democrática do Congo, aprendeu essa lição. Quatro anos depois do seu batismo, ele envolveu-se com más companhias. Ele achava que, se não fizesse nada de errado, não estaria a pecar contra Jeová. Mas, em pouco tempo, aqueles amigos influenciaram Léo a beber demais e a cometer imoralidade. Foi então que ele começou a pensar no que tinha aprendido com os seus pais e em como era feliz quando servia a Jeová. Qual foi o resultado? Ele caiu em si e deixou de fazer o que era errado. Com a ajuda dos anciãos, ele voltou para Jeová. Hoje, Léo é feliz e serve como ancião e pioneiro especial.

^ ***w23 julho p. 4 Está pronto para a grande tribulação?***
^9 Veja o que aconteceu quando os cristãos na Judeia enfrentaram uma grande fome. Quando a congregação em Antioquia da Síria soube disso, sem dúvida, sentiram compaixão pelos irmãos na Judeia. Mas fizeram mais do que apenas sentir compaixão, eles agiram, e “resolveram, cada um de acordo com as suas possibilidades, enviar ajuda aos irmãos que moravam na Judeia”. (Atos 11:27-30) Os irmãos afetados pela fome viviam muito longe. Apesar disso, os cristãos em Antioquia estavam decididos a ajudá-los. — 1 João 3:17, 18.

^10 Hoje, também mostramos compaixão quando ficamos a saber que os nossos irmãos foram afetados por um desastre. Agimos rapidamente, talvez por falarmos com os anciãos e por nos colocarmos à disposição para ajudar. Além disso, fazemos donativos para a obra mundial e oramos por aqueles que foram afetados pelo desastre. (Pro. 17:17) Por exemplo, em 2020, mais de 950 Comissões de Ajuda Humanitária foram formadas no mundo inteiro para ajudar a cuidar daqueles que foram afetados pela pandemia da COVID-19. Agradecemos muito aos irmãos e irmãs que participam em atividades de ajuda humanitária. A compaixão é o que motiva esses irmãos e irmãs. Eles distribuem coisas materiais, dão ajuda em sentido espiritual e, em alguns casos, arranjam ou até reconstroem casas e locais de adoração. — Veja também 2 Coríntios 8:1-4.

^ ***w23 julho p. 6 Está pronto para a grande tribulação?***
^12 Porque é que vamos ter de mostrar compaixão durante a grande tribulação? A Bíblia mostra que aqueles que não apoiam o sistema político deste mundo vão enfrentar desafios – agora e durante a grande tribulação. (Leia Apocalipse 13:16, 17.) Pode ser que os nossos irmãos precisem de ajuda até para conseguir as coisas básicas. Quando o nosso Rei, Jesus Cristo, vier para julgar as pessoas, queremos que ele veja que estamos a mostrar compaixão e nos convide para ‘herdar o Reino’. — Mat. 25:34-40.

^ ***w23 julho pp. 21-22 Imite a Jeová e seja razoável***
^6 Jesus seguiu o exemplo de Jeová e foi razoável. Ele foi enviado à Terra para pregar apenas “às ovelhas perdidas da casa de Israel”. Mas ele foi razoável ao cumprir essa designação. Por exemplo, certa vez, uma mulher que não era israelita implorou a Jesus para curar a sua filha que estava ‘possuída por um demónio que a atormentava cruelmente’. Por compaixão, Jesus fez o que a mulher lhe pediu e curou a filha dela. (Mat. 15:21-28) Veja um outro exemplo. Numa ocasião, Jesus disse: “Quem me negar […], eu também o negarei.” (Mat. 10:33) No entanto, Jesus não negou Pedro, mesmo depois de ter sido negado três vezes por ele. Ele sabia que Pedro estava arrependido e que era um homem fiel. Depois de ser ressuscitado, Jesus apareceu a Pedro, e é muito provável que ele tenha dito que o amava e que o tinha perdoado. — Luc. 24:33, 34.

^7 Nós já vimos até aqui que Jeová e Jesus mostram sempre razoabilidade. Mas o que dizer de nós? Jeová espera que façamos o mesmo. (Leia Filipenses 4:5.) Podemos perguntar-nos: ‘Será que as pessoas me conhecem como alguém razoável, tolerante e disposto a ceder? Ou acham que eu sou alguém rígido e teimoso? Insisto para que os outros façam as coisas exatamente como eu acho que devem ser feitas? Ou será que escuto a opinião dos outros e me adapto sempre que possível?’ Quanto mais razoáveis formos, mais estaremos a imitar a Jeová e Jesus. Vamos ver duas situações em que é muito importante sermos razoáveis: quando as nossas circunstâncias mudam e quando as decisões e opiniões dos outros são diferentes das nossas.

^ ***w23 novembro p. 7 Jeová garante-nos que a Terra será um paraíso***
^18 Neste estudo, vimos várias coisas que nos dão motivos para acreditar que a Terra vai ser um paraíso. Então, o que podemos dizer àqueles que duvidam que isso vai acontecer? Primeiro, é o próprio Jeová que faz a promessa. O livro de Apocalipse diz: “Aquele que estava sentado no trono disse: ‘Vê! Faço novas todas as coisas.’” Jeová tem a sabedoria, o poder e o desejo de cumprir o que prometeu. Segundo, do ponto de vista de Jeová, o cumprimento das suas promessas é tão certo que é como se já tivesse acontecido. É por isso que ele disse: “Estas palavras são fiéis e verdadeiras. [...] Estão cumpridas!” Terceiro, nada pode impedir Jeová de terminar algo que ele começou. Por isso, ele disse: “Eu sou o Alfa e o Ómega.” No fim, ficará provado que é Satanás, e não Jeová, que é um mentiroso e um fracasso.

^19 Lembre-se: sempre que disser a uma pessoa na pregação que ela pode confiar nas promessas de Jeová, na verdade, você também estará a fortalecer a sua própria confiança nas promessas d’Ele. Então, da próxima vez que ler a maravilhosa esperança do futuro Paraíso descrita em Apocalipse 21:4 e alguém disser que isso é demasiado bom para ser verdade, o que é que você pode fazer? Pode ler e explicar os versículos 5 e 6, e mostrar à pessoa que o próprio Jeová assinou a garantia de que ele vai cumprir tudo o que prometeu. — Isa. 65:16.

^ ***w23 agosto p. 24 Continue a ser paciente***
^14 Talvez já esteja à espera do fim deste sistema de coisas há muitos anos e ache que não vai viver o suficiente para ver o fim. O que pode ajudar-nos a continuar a esperar com paciência? Veja o exemplo de Abraão. Quando Abraão tinha 75 anos e ainda não tinha filhos, Jeová prometeu-lhe: “Farei de ti uma grande nação.” (Gén. 12:1-4) Será que Abraão viu essa promessa cumprir-se? Não completamente. Depois de atravessar o rio Eufrates e ter esperado 25 anos, Abraão viu o nascimento do seu filho Isaque. Esse foi um grande milagre. E depois de mais 60 anos, ele viu o nascimento dos seus netos, Esaú e Jacó. (Leia Hebreus 6:15.) Mas Abraão nunca viu os seus descendentes tornarem-se uma grande nação e herdarem a Terra Prometida. Apesar disso, esse homem fiel não deixou de ter uma amizade forte com o seu Criador. (Tia. 2:23) Quando Abraão for ressuscitado, vai ficar emocionado por saber que, por causa da sua fé e paciência, todas as nações da Terra foram abençoadas! (Gén. 22:18) Qual é a lição? Talvez não vejamos todas as promessas de Jeová cumprirem-se imediatamente. Mas se formos pacientes assim como Abraão, podemos ter a certeza de que Jeová vai recompensar-nos agora e ainda mais no novo mundo. — Mar. 10:29, 30.

^ ***w23 setembro p. 31 O que podemos aprender com as duas cartas de Pedro?***
^16 Até aqui, nós vimos apenas algumas lições que podemos aprender com as duas cartas de Pedro. Talvez você tenha visto algo em que precise de melhorar. Por exemplo, gostaria de passar mais tempo a meditar nas bênçãos que terá no novo mundo? Gostaria de dar mais testemunho na escola, no trabalho ou noutra situação? Consegue ver algumas maneiras em que poderia mostrar amor pelos irmãos mais intensamente? E vocês, anciãos? Estão determinados a pastorear o rebanho de Jeová de todo o coração? Talvez se aperceba de que precisa de melhorar em algumas áreas, mas não deixe que isso o desanime. “O Senhor é bondoso” e ele vai ajudá-lo a fazer as mudanças necessárias. (1 Ped. 2:3) Pedro garantiu-nos: “Deus [...] completará o vosso treino. Ele vos fará firmes, ele vos fará fortes, ele vos porá sobre firmes alicerces.” — 1 Ped. 5:10.

^17 No início, Pedro achava que não merecia estar com Jesus. (Luc. 5:8) Mas com o apoio amoroso de Jeová e de Jesus, Pedro perseverou e continuou a ser um seguidor de Cristo. O resultado foi que Jeová permitiu que Pedro entrasse “no Reino eterno do nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo”. (2 Ped. 1:11) Essa foi uma recompensa maravilhosa! Se, assim como Pedro, você perseverar e aceitar ser treinado por Jeová, também vai receber a recompensa da vida eterna. Dessa forma, vai ‘alcançar o alvo da sua fé: a sua salvação’. — 1 Ped. 1:9.

^ ***w23 outubro pp. 28-29 Dê valor ao seu privilégio de adorar a Jeová no templo espiritual***
^15 A maneira como os judeus adoravam. O tabernáculo tinha apenas um pátio – uma área aberta e cercada onde os sacerdotes podiam realizar o seu trabalho. O altar de cobre da oferta queimada ficava nesse pátio, tal como a bacia de cobre, com água, que os sacerdotes usavam para se purificarem antes de realizarem o seu serviço sagrado. (Êxo. 30:17-20; 40:6-8) Os templos que foram construídos depois também passaram a ter um outro pátio, um pátio externo, onde aqueles que não eram sacerdotes podiam adorar a Jeová.

^16 A maneira como os cristãos adoram. Antes de irem servir no céu como sacerdotes com Jesus, os ungidos servem fielmente aqui na Terra, ou seja, no pátio interno do templo espiritual. A grande bacia de água, que está no pátio, é um importante lembrete para os ungidos de que, assim como todos os cristãos, eles têm de continuar limpos em sentido moral e espiritual. Mas, então, onde é que a “grande multidão”, que apoia lealmente os irmãos ungidos de Cristo, está a adorar a Jeová? O apóstolo João viu a grande multidão “de pé diante do trono”. Esse lugar corresponde ao pátio externo do templo, onde a grande multidão ‘presta serviço sagrado dia e noite’ aqui na Terra. (Apo. 7:9, 13-15) Nós valorizamos muito o privilégio que Jeová nos deu de o adorar de maneira pura no seu grande templo espiritual!

^ ***w23 outubro pp. 15-16 Como é que Jeová ‘nos fará fortes’?***
^14 Outra maneira de Jeová nos dar poder é por meio dos anciãos. Eles são um presente de Jeová para nos fortalecer e tornar os nossos problemas mais leves. (Isa. 32:1, 2) Por isso, quando se sentir ansioso, conte as suas preocupações aos anciãos e aceite a ajuda deles. Jeová pode usar os anciãos para o fortalecer.

A NOSSA ESPERANÇA PARA O FUTURO

^15 A nossa esperança baseada na Bíblia pode dar-nos muita força. (Rom. 4:3, 18-20) Todos os cristãos têm a incrível esperança de viver para sempre – seja no céu ou no Paraíso aqui na Terra. A nossa esperança ajuda-nos a perseverar em desafios, a pregar as boas novas e a cumprir qualquer designação que tenhamos na congregação. (1 Tes. 1:3) Foi essa mesma esperança que fortaleceu o apóstolo Paulo.

^16 Paulo precisava de muita força. Na sua carta aos coríntios, ele comparou-se a um frágil vaso de barro. Ele foi ‘pressionado’, ficou ‘perplexo’, foi ‘perseguido’ e ‘derrubado’. Além disso, esteve prestes a morrer várias vezes. (2 Cor. 4:8-10) Paulo escreveu estas palavras durante a sua terceira viagem missionária, e ainda enfrentaria situações muito piores. Ele seria atacado por um grupo de pessoas, detido, passaria por um naufrágio e ficaria na prisão durante algum tempo.

^17 Paulo teve a força necessária para perseverar, porque se concentrou na sua esperança. (Leia 2 Coríntios 4:16-18.) Ele disse aos coríntios que o seu corpo até poderia ‘definhar-se’, mas que, mesmo assim, ele não ficaria desanimado. Paulo concentrava-se no seu futuro. A sua esperança celestial de vida eterna era de uma “grandeza extraordinária” e, por isso, valia a pena passar por qualquer tribulação ou dificuldade. Paulo meditava nessa esperança e sentia-se “renovado a cada dia”.

^ ***w23 dezembro pp. 11-12 Uma esperança que não leva à deceção***
^13 Leia Romanos 5:4. Paulo diz que a perseverança resulta numa “condição aprovada”. Isso quer dizer que, quando você persevera, tem a aprovação de Jeová. Isso não significa que, quando está a sofrer perseguição ou dificuldades, Jeová fica feliz com isso. Na verdade, Jeová fica feliz consigo. É muito animador saber que, quando perseveramos, deixamos Jeová feliz! — Sal. 5:12.

^14 Lembre-se de que Abraão, apesar de ter passado por várias dificuldades, perseverou, e Jeová ficou muito feliz com isso. Jeová considerava Abraão seu amigo e um homem justo. (Gén. 15:6; Rom. 4:13, 22) O mesmo pode acontecer no nosso caso. A aprovação que recebemos de Jeová não depende do quanto conseguimos fazer no seu serviço, nem dos nossos privilégios. Jeová aprova-nos porque perseveramos com fé. E não importa a nossa idade, circunstâncias ou habilidades, todos nós podemos perseverar. E você? Está a passar por alguma dificuldade neste momento e continua a perseverar? Nesse caso, lembre-se de que está a deixar Jeová feliz. Saber que temos a aprovação dele fortalece a nossa esperança.

^ ***w23 dezembro p. 27 Como é que um jovem se pode tornar um cristão maduro?***
^12 Aprende a conversar com as pessoas. Um cristão precisa de aprender a comunicar-se bem. Um homem que sabe comunicar-se escuta com atenção e consegue entender os pensamentos e os sentimentos dos outros. (Pro. 20:5) Ele também consegue perceber o tom de voz das pessoas, as suas expressões faciais e a sua linguagem corporal. Se não passares tempo com as pessoas, nunca vais conseguir desenvolver essa capacidade. Se usas sempre meios digitais, como e-mails ou mensagens, para te comunicares, isso pode diminuir a tua habilidade de falar com outros pessoalmente. Então, tenta criar oportunidades para estar com outras pessoas e conversar com elas. — 2 João 12.

^13 Aprende a não depender dos outros. Um cristão maduro precisa de saber cuidar de si mesmo e da sua família. (Leia 1 Timóteo 5:8.) Em alguns sítios, um jovem pode aprender uma profissão com o pai ou com outro familiar. Noutros sítios, talvez aprenda uma profissão na escola. Seja como for, é sempre bom aprender coisas que podem ajudar-te a encontrar um emprego. (Atos 18:2, 3; 20:34; Efé. 4:28) Procura ter a reputação de alguém que trabalha arduamente e que termina o que começa. Se fizeres isso, vai ser mais fácil encontrares e manteres um emprego. As qualidades e habilidades de que falámos nos parágrafos anteriores também são importantes para um cristão cumprir outras responsabilidades que pode vir a ter no futuro. Vamos ver algumas delas.

^ ***w23 junho p. 8 Esteja pronto para o dia de Jeová***
NA BÍBLIA, a expressão “dia de Jeová” refere-se a um período em que Jeová julga os seus inimigos e traz salvação ao seu povo. Isso já aconteceu algumas vezes no passado. (Isa. 13:1, 6; Eze. 13:5; Sof. 1:8) Na nossa época, o “dia de Jeová” vai começar quando os líderes políticos atacarem Babilónia, a Grande, e vai terminar com a batalha do Armagedon. Para sobreviver a esse “dia”, temos de nos preparar agora. Jesus ensinou que devemos ‘manter-nos prontos’ para a “grande tribulação”, o que indica que isso é um processo contínuo. — Luc. 12:40; Mat. 24:21.

^2 Na sua primeira carta inspirada aos tessalonicenses, o apóstolo Paulo usou várias comparações para ajudar os cristãos a manterem-se prontos para o grande dia de julgamento de Jeová. Paulo sabia que o dia de Jeová não viria naquela época. (2 Tes. 2:1-3) Mesmo assim, ele incentivou os seus irmãos a estarem preparados para aquele dia, como se estivesse muito perto. E nós também podemos aplicar esse conselho. Vamos ver o que Paulo explicou sobre (1) como o dia de Jeová virá, (2) quem não vai sobreviver a esse dia e (3) como podemos preparar-nos para sobreviver.

^ ***w23 julho p. 14 “Sejam firmes, inabaláveis”***
NO FINAL dos anos 70, um prédio de 60 andares começou a ser construído na cidade de Tóquio, no Japão. As pessoas que observavam a construção perguntavam-se se aquele prédio poderia resistir aos terramotos que são comuns naquela cidade. Como é que isso seria possível? Os engenheiros projetaram o prédio para ser firme, mas, ao mesmo tempo, capaz de absorver as vibrações causadas por um terramoto. Os cristãos são como esse enorme prédio. De que maneira?

^2 Um cristão precisa de ter equilíbrio entre ser firme e flexível. Ele tem de ser forte e inabalável ao defender e seguir as leis e os padrões de Jeová. (Leia 1 Coríntios 15:58.) Também tem de estar ‘pronto para obedecer’ e não permitir que nada o faça mudar de ideias. Por outro lado, ele precisa de ser “razoável”, ou flexível, sempre que for possível ou necessário. (Tia. 3:17) Um cristão que aprende a ter esse equilíbrio não vai ser muito duro nem demasiado liberal. Neste estudo, vamos ver como podemos ser firmes e inabaláveis. Também vamos ver cinco coisas que Satanás faz para tentar enfraquecer a nossa determinação e como podemos resistir aos ataques dele.

^ ***w24 janeiro pp. 10-11 Está preparado para o dia mais importante do ano?***
^7 Quando esteve na Terra, Jesus obedeceu a Jeová em tudo, mesmo quando isso era difícil. Apesar de ser uma criança perfeita com pais imperfeitos, Jesus foi sempre obediente. (Luc. 2:51) Quando era adolescente, provavelmente, Jesus foi pressionado a desobedecer aos seus pais e a Jeová. Quando se tornou adulto, teve de resistir às tentações de Satanás, que queria que ele desobedecesse a Jeová. (Mat. 4:1-11) Satanás estava determinado a fazer com que Jesus pecasse e não conseguisse pagar o resgate.

^8 Durante o seu ministério na Terra, Jesus passou por outras dificuldades. Os seus inimigos perseguiram-no e até tentaram matá-lo. (Luc. 4:28, 29; 13:31) Além disso, teve de lidar com as imperfeições dos seus seguidores. (Mar. 9:33, 34) Durante o seu julgamento, Jesus foi torturado e humilhado. Por fim, foi morto de uma maneira extremamente cruel e dolorosa. (Heb. 12:1-3) Ele teve de enfrentar os momentos finais da sua vida sozinho, sem ter a proteção de Jeová. — Mat. 27:46.

^9 Com certeza, Jesus sofreu muito para entregar a sua vida por nós. Quando pensamos em tudo o que Jesus esteve disposto a fazer, sentimos profundo amor por ele. — Leia 1 Pedro 1:8.

^ ***w23 agosto p. 22 Continue a ser paciente***
^8 A paciência ajuda-nos a ter um bom relacionamento com outros. Ajuda-nos a escutar com atenção quando outros falam. (Tia. 1:19) Além disso, a paciência ajuda-nos a estar em paz com outros. Se formos pacientes, mesmo quando estivermos nervosos, não vamos agir por impulso e dizer algo que poderia magoar alguém. Também não vamos ficar zangados quando alguém nos magoa. Em vez de nos tentarmos vingar, vamos ‘continuar a suportar-nos uns aos outros e a perdoar-nos uns aos outros liberalmente’. — Leia Colossenses 3:12, 13.

^9 A paciência também pode ajudar-nos quando precisamos de tomar decisões. Em vez de nos precipitarmos ou agirmos por impulso, precisamos de tirar tempo para pensar nas opções que temos e, assim, tomar a melhor decisão. (Leia Provérbios 21:5.) Por exemplo, se estivermos à procura de emprego, podemos acabar por aceitar o primeiro que apareça, mesmo que interfira nas reuniões e na pregação. No entanto, se formos pacientes, vamos tirar tempo para pensar sobre o local de trabalho, quantas horas por dia vamos gastar e que efeito isso vai ter sobre a nossa família e a nossa amizade com Jeová. Quando somos pacientes, conseguimos tomar boas decisões.

^ ***w24 março p. 9 Continue a seguir Jesus depois do batismo***
^6 Depois do batismo, você vai ter de continuar a lutar contra “o desejo da carne”. (1 João 2:16) Afinal de contas, ainda é um descendente imperfeito de Adão. E pode ser que, às vezes, se sinta como o apóstolo Paulo, que disse: “Eu realmente tenho prazer na lei de Deus segundo o homem que sou no íntimo, mas vejo no meu corpo outra lei a guerrear contra a lei da minha mente e a levar-me cativo à lei do pecado que está no meu corpo.” (Rom. 7:22, 23) Às vezes, pode ficar muito desanimado por causa das suas imperfeições. Mas lembrar-se da promessa que fez a Jeová quando se dedicou a ele vai fortalecer a sua determinação para lutar contra qualquer tentação e vai ajudá-lo a enfrentá-la. Como assim?

^7 Quando você se dedica a Jeová, ‘nega-se a si mesmo’. Isso significa que vai recusar-se a fazer qualquer coisa que desagrade a Jeová. (Mat. 16:24) Por isso, quando enfrentar uma provação, não vai perder muito tempo a pensar no que tem de fazer, porque só há uma opção: continuar a ser fiel a Jeová. Você vai continuar decidido a agradar a Jeová, assim como Jó. Mesmo quando passou por uma situação extremamente difícil, ele disse: “Até eu morrer, não renunciarei à minha integridade!” — Jó 27:5.

^ ***w24 fevereiro p. 10 “Louvem o nome de Jeová”***
^8 De todas as criaturas inteligentes no céu e na Terra, ninguém conhece melhor o Pai do que o Filho. (Mat. 11:27) Jesus ama o seu Pai e toma a iniciativa em louvar o nome dele. (João 14:31) Quando orou ao seu Pai na noite antes de morrer, ele resumiu o seu ministério na Terra da seguinte maneira: “Eu dei-lhes a conhecer o teu nome.” (João 17:26) O que é que Jesus quis dizer?

^9 Jesus não se limitou a dizer às pessoas que o nome de Deus é Jeová. Os judeus a quem Jesus ensinava já sabiam o nome de Deus. Mas Jesus fez questão de ‘revelar’ tudo sobre o seu Pai. (João 1:17, 18) Por exemplo, as Escrituras Hebraicas dizem que Jeová é misericordioso e compassivo. (Êxo. 34:5-7) Mas Jesus deixou isso ainda mais claro com a ilustração do filho pródigo. Nessa ilustração, quando o pai viu o filho, “ele ainda estava longe”. A forma como o pai correu para abraçá-lo, e perdoou o seu filho de todo o coração, ajuda-nos a entender perfeitamente o grau elevado da misericórdia e compaixão de Jeová. (Luc. 15:11-32) Desta forma, Jesus mostrou que tipo de pessoa o seu Pai é.

^ ***w23 novembro p. 10 Como manter forte o nosso amor pelos irmãos?***
^10 Quando alguém sente compaixão por uma pessoa que está a sofrer, deseja consolar e ajudar essa pessoa. Por isso, primeiro sentimos compaixão, e, depois, damos consolo. Vamos ver como Paulo relacionou a compaixão de Jeová com o consolo que ele nos dá. Paulo disse que Jeová é “o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo”. (2 Cor. 1:3) A nota de estudo neste versículo explica que Paulo usa a expressão “ternas misericórdias” para descrever um sentimento de compaixão por outros. Portanto, diz-se que Deus é o Pai, ou a Fonte, de ternas misericórdias porque a compaixão se origina dele. Essa compaixão motiva-o a consolar-nos “em todas as nossas provações”. (2 Cor. 1:4) Assim como uma fonte de água pura renova a energia de alguém que está com sede, Jeová dá-nos consolo e renova a nossa força quando passamos por dificuldades. Mas como podemos imitar a Jeová, e sentir compaixão por outros e consolá-los? Uma maneira de fazer isso é por cultivar qualidades no nosso coração que vão ajudar-nos a consolar os outros. Quais são algumas dessas qualidades?

^11 O que é que nos vai ajudar no nosso dia a dia a continuarmos a amar-nos e ‘consolar-nos uns aos outros’? Temos de mostrar algumas qualidades, como empatia, amor fraternal e bondade. (Leia Colossenses 3:12; 1 Pedro 3:8.) Como é que essas qualidades nos vão ajudar? Quando sentimos compaixão pelos nossos irmãos e nos importamos mesmo com eles, vamos sentir um forte desejo de consolá-los quando estiverem a sofrer. Foi isso o que Jesus disse em Mateus 12:34, 35: “A boca fala do que o coração está cheio. O homem bom faz sair coisas boas do seu bom tesouro.” Por isso, consolar os irmãos que estão a passar por problemas é sem dúvida uma importante maneira de mostrarmos o nosso amor por eles.

^ ***w23 agosto pp. 8-9 Aprenda com as profecias da Bíblia***
^3 Se quisermos entender as profecias bíblicas, precisamos de ter a ajuda de alguém. Pense nesta situação: imagine que está a visitar um sítio pela primeira vez, e está com um amigo que conhece bem esse sítio. Ele sabe exatamente onde estão e onde cada estrada vai dar. Sem dúvida, ficaria muito feliz por ter esse amigo consigo. Jeová é como esse amigo. Ele sabe exatamente onde estamos na linha do tempo e o que vai acontecer no futuro. Por isso, se quisermos entender as profecias bíblicas, temos de ser humildes e pedir ajuda a Jeová. — Dan. 2:28; 2 Ped. 1:19, 20.

^4 Assim como os pais querem o melhor para os filhos, Jeová quer o melhor para nós. Ele quer que o nosso futuro seja feliz. (Leia Jeremias 29:11.) No entanto, ao contrário de pais humanos, Jeová sabe o que vai acontecer no futuro, e ele está sempre certo. É por isso que Jeová deixou profecias na Bíblia. Assim, podemos saber com antecedência que eventos importantes vão acontecer. (Isa. 46:10) Essas profecias são, na verdade, presentes de Jeová para nós. Mas como podemos ter a certeza de que as profecias da Bíblia vão mesmo acontecer?

^ ***w23 abril pp. 3-4 O que aprendemos com os milagres de Jesus?***
^5 Primeiro: Jesus e Jeová amam-nos muito. Quando Jesus esteve na Terra, mostrou o quanto amava as pessoas por fazer milagres para aliviar o sofrimento delas. Em certa ocasião, dois homens cegos imploraram a Jesus que os ajudasse. (Leia Mateus 20:30-34.) Jesus “teve pena” desses homens e curou-os. Nesse relato, o verbo grego traduzido como “teve pena” indica um sentimento muito profundo, uma emoção intensa. Foi esse sentimento de compaixão e amor que motivou Jesus a fazer outros milagres, como alimentar famintos e curar um leproso. (Mat. 15:32; Mar. 1:41) Podemos ter a certeza de que Jeová, o Deus de “terna compaixão”, e o seu Filho Jesus amam-nos profundamente e também sofrem quando nos veem a sofrer. (Luc. 1:78; 1 Ped. 5:7) Imagine como eles devem estar ansiosos para acabar com todo o sofrimento que a humanidade tem passado!

^6 Segundo: Deus deu poder a Jesus para acabar com todos os problemas da humanidade. Os milagres de Jesus mostram que ele tem poder para resolver problemas que nunca conseguiríamos resolver sozinhos. Por exemplo, Jesus tem o poder de nos livrar do pecado e de todas as suas consequências, como as doenças e a morte. (Mat. 9:1-6; Rom. 5:12, 18, 19) Os milagres de Jesus provaram que ele pode curar “todo o tipo de doenças” e até ressuscitar os mortos. (Mat. 4:23; João 11:43, 44) Ele também tem poder para controlar fortes tempestades e livrar as pessoas da influência dos demónios. (Mar. 4:37-39; Luc. 8:2) Ficamos muito felizes por saber que Jeová deu ao seu Filho tanto poder!

^7 Terceiro: podemos ter total confiança de que o Reino de Deus vai trazer muitas bênçãos à Terra. Os milagres que Jesus realizou quando esteve aqui na Terra mostram-nos o que ele fará numa escala muito maior como Rei do Reino de Deus. Veja algumas bênçãos que nos aguardam debaixo do reinado de Cristo. Vamos ter saúde perfeita, porque Jesus vai eliminar todas as doenças e deficiências que têm causado tanto sofrimento à humanidade. (Isa. 33:24; 35:5, 6; Apo. 21:3, 4) Nunca mais ninguém vai passar fome ou ser afetado por desastres naturais. (Isa. 25:6; Mar. 4:41) E vamos ter a alegria de receber de volta pessoas queridas que estão “nos túmulos memoriais”. (João 5:28, 29) Que milagre é que você aguarda com mais expectativa no novo mundo?

^ ***w23 abril pp. 21-22 Encorajemo-nos uns aos outros nas reuniões***
^9 A situação pode ser diferente se servir numa congregação com muitos publicadores. Pode ser que muitos irmãos levantem a mão para comentar e o dirigente acabe por não lhe dar uma oportunidade a si. Por exemplo, uma irmã chamada Daniele sempre gostou de comentar nas reuniões. Para ela, comentar faz parte da sua adoração a Jeová. Ela sente que é uma maneira de encorajar outros e fortalecer a sua fé no que a Bíblia ensina. Mas quando Daniele se mudou para uma congregação maior, ela era escolhida com menos frequência e, às vezes, nem sequer conseguia dar um comentário na reunião. Ela disse: “Eu sentia-me muito frustrada. Era como se eu estivesse a perder um privilégio. E quando isso acontece vez após vez, começamos a achar que é de propósito.”

^10 Já alguma vez se sentiu como Daniele? Nesse caso, você talvez pense em deixar de comentar e apenas escutar a reunião. Mas não desista. O que pode fazer? Prepare vários comentários para cada reunião. Se não conseguir comentar no início, ainda terá a possibilidade de dar outros comentários. Ao preparar A Sentinela, pense em como cada parágrafo está relacionado com o tema do estudo. Dessa forma, conseguirá dar bons comentários durante todo o estudo. Além disso, você pode preparar-se bem para comentar nos parágrafos que falam sobre assuntos profundos, que normalmente são mais difíceis de explicar. (1 Cor. 2:10) Porquê? Porque talvez menos pessoas levantem a mão. Mas e se, apesar de aplicar todas estas sugestões, não conseguir comentar depois de várias reuniões? Antes da reunião, pode conversar com o dirigente e dizer-lhe que gostaria de comentar num parágrafo específico.